<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/873"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2011-11-02T20:43:36"
                 LASTMODDATE="2017-02-14T12:43:48"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.873" GROUPID="873">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Slovenke na prehodu v socializem</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Vloga in položaj ženske v Sloveniji 1945-1953</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">The Status and Role of Women in Slovenia (1945-1953)</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Jeraj, Mateja</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Z delom O položaju in vlogi žensk v letih 1945-1953 sem želela vsaj v splošnih obrisih predstaviti življenje Slovenk v obdobju prehoda iz enega družbenega reda v drugega) ki je skušal oblikovati ne le nov ekonomski in politični sistem) ampak tudi nove navade in drugačne vrednote. To je bil čas, ki se je formalno sicer zaključil v začetku devetdesetih let prejšnjega stoletja, vsebinsko pa je se vedno močno prisoten. Osrednja pozornost je namenjena ženski - njenemu mestu v družini, v izobraževalnem sistemu, na delovnem mestu in v političnem življenju. Prikazati sem žele1a, kako in v kolikšni meri se je položaj ženske v Sloveniji po drugi svetovni vojni spremenil glede na predhodno obdobje, deloma pa tudi nakazati podobnosti in razlike z vlogo žensk v zahodnoevropskih državah. Želela sem predstaviti, kako so si vlogo ženske v novi družbeni ureditvi predstavljali politični voditelji in voditeljice, kako so o njej razmišljali navadni državljani in kaj so pričakovale državljanke. Skušala sem ugotoviti, kakšen vpliv so imele Slovenke v javnosti in kako se je vse to odražalo v družinskem, ekonomskem in političnem življenju.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Following World War II, political leadership of the second Yugoslavia, whose ideology was deeply rooted in theories of Marx, Engels, Bebel, and Lenin, aimed to adopt legislation that would help women attain equality in all areas of life. Women achieved equality in marriage, they were granted the right to vote and to get equal pay for equal work, they were given access to all public service employments, as well as equal status in educational process. As future mothers they were given special protection not only in their work but also in criminal law. The state placed a strong emphasis on health protection of mothers and their children.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1945-1953</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">ženske</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">družbeni položaj</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1945-1953</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">women</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">social position</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Arhiv Republike Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2005</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:identifier>COBISS.SI-ID 220459776</dcterms:identifier>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:isPartOf xsi:type="dcterms:URI">http://hdl.handle.net/11686/4896</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:coverage xml:lang="slv">Slovenija, 1945-1953</dcterms:coverage>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.873">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>873</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/873</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.873">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Z delom O položaju in
                                    vlogi žensk v letih 1945-1953 sem želela vsaj v splošnih obrisih
                                    predstaviti življenje Slovenk v obdobju prehoda iz enega
                                    družbenega reda v drugega) ki je skušal oblikovati ne le nov
                                    ekonomski in politični sistem) ampak tudi nove navade in
                                    drugačne vrednote. To je bil čas, ki se je formalno sicer
                                    zaključil v začetku devetdesetih let prejšnjega stoletja,
                                    vsebinsko pa je se vedno močno prisoten. Osrednja pozornost je
                                    namenjena ženski - njenemu mestu v družini, v izobraževalnem
                                    sistemu, na delovnem mestu in v političnem življenju. Prikazati
                                    sem žele1a, kako in v kolikšni meri se je položaj ženske v
                                    Sloveniji po drugi svetovni vojni spremenil glede na predhodno
                                    obdobje, deloma pa tudi nakazati podobnosti in razlike z vlogo
                                    žensk v zahodnoevropskih državah. Želela sem predstaviti, kako
                                    so si vlogo ženske v novi družbeni ureditvi predstavljali
                                    politični voditelji in voditeljice, kako so o njej razmišljali
                                    navadni državljani in kaj so pričakovale državljanke. Skušala
                                    sem ugotoviti, kakšen vpliv so imele Slovenke v javnosti in kako
                                    se je vse to odražalo v družinskem, ekonomskem in političnem
                                    življenju. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Following World War II,
                                    political leadership of the second Yugoslavia, whose ideology
                                    was deeply rooted in theories of Marx, Engels, Bebel, and Lenin,
                                    aimed to adopt legislation that would help women attain equality
                                    in all areas of life. Women achieved equality in marriage, they
                                    were granted the right to vote and to get equal pay for equal
                                    work, they were given access to all public service employments,
                                    as well as equal status in educational process. As future
                                    mothers they were given special protection not only in their
                                    work but also in criminal law. The state placed a strong
                                    emphasis on health protection of mothers and their children.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="file439"
                    OWNERID="Mateja_Jeraj-slovenke_na_prehodu_v_socializem.pdf"
                    MIMETYPE="application/pdf">
            <METS:FLocat LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="https://hdl.handle.net/11686/file439"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="primary">
      <METS:div TYPE="collection">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/menu17"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.873" ADMID="premis.873 entity.873">
            <METS:fptr FILEID="file439"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
