<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37472"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:11:36"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T12:00:19"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37472" GROUPID="37472">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Izobraževanje slovenskih častnikov v samostojni Republiki Sloveniji</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Education of Slovenian Officers in the Independent Republic of Slovenia</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Torkar, Blaž</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Vsaka vojska ima kot organizator izobraževanja odraslih svoj izobraževalni sistem in tako je tudi v Sloveniji. V preteklosti je vojska tudi opismenjevala vojake in skrbela za druge vrste izobraževanja, tako da je dala posameznikom veliko znanj, ki so jih potrebovali v vsakdanjem življenju. Slovenija si je po letu 1991 sistem vojaškega izobraževanja in šolanja častnikov zastavila drugače kot državne tvorbe, katerih del je bila pred tem. Po letu 1991 se slovenski politični vrh ni odločil za izobraževanje kandidatov za častnike na vojaških akademijah kot v prejšnjih državah ali v večini zahodnoevropskih demokracij, ampak da bodo v Slovensko vojsko (SV) vstopali ljudje s končano civilno fakulteto VII. stopnje izobrazbe ter z odsluženim vojaškim rokom. Večina bodočih častnikov je nato šolanje nadaljevala na Šoli za častnike ali pa na Šoli za častnike vojnih enot. Po letu 2003, ko je naborništvo zamenjala profesionalna vojska, je kandidat za častnika moral opraviti Temeljno vojaško strokovno usposabljanje (TVSU) oziroma je moral imeti odslužen vojaški rok, kateremu je sledilo šolanje na Šoli za častnike, ki je trajalo 13 mesecev. Danes je program izobraževanja in usposabljanja kandidatov za častnike razdeljen na tri dele in skupaj traja 12 mesecev. Po končani Šoli za častnike, nekaj letih uspešnega dela in napredovanja, se častniki ponovno izobražujejo na Poveljniško štabni šoli ali primerljivih šolah v tujini, saj je tako šolanje pomembno za njihovo napredovanje in znanje, ki ga potrebujejo za poveljevanje enotam, opravljanje štabnih funkcij na generalštabu in na poveljstvih Slovenske vojske ter poveljstvih v zvezi NATO v tujini.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">As the organizer of adult education each army has its own educational system. That is also the case in Slovenia. In the past, the military took care of soldiers’ literacy and also other types of education, by giving individuals a lot of skills, which they needed in everyday life. After 1991, Slovenia’s system of military and officers’ education is different from the system in former state formations. Unlike in other states or in most Western European democracies the Slovenian political leadership decided after 1991, not to train officer candidates at military academies. People who have completed the civilian faculty with level VII of education or people who served in military could be enlisted into the Slovenian Armed Forces. Most of the prospective officers then continued education at the School for Officers or the School for Officers of War Units. After 2003, when military conscription was replaced by a professional army, it became necessary for officer candidates to undergo the Basic Military Professional Training or to finish the School for Officers, which lasted 13 months, after completed military service. Today, the program of education and training of officer candidates is divided into three sections and lasts 12 months. After finishing the School for officers, several years of successful work and promotions, the officers re-educate at the Command staff school or equivalent school abroad, since such education is important for their progress and knowledge, which they need to command units, to perform staff functions at the headquarters and in the Slovenian army and NATO abroad.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vojaško izobraževanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">usposabljanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenska vojska</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">častnik</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Republika Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">military education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">training</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenian army</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">officer</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">the Republic of Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Renato Podbersič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37472">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37472</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37472</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37472">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Vsaka vojska ima kot
                                    organizator izobraževanja odraslih svoj izobraževalni sistem in
                                    tako je tudi v Sloveniji. V preteklosti je vojska tudi
                                    opismenjevala vojake in skrbela za druge vrste izobraževanja,
                                    tako da je dala posameznikom veliko znanj, ki so jih potrebovali
                                    v vsakdanjem življenju. Slovenija si je po letu 1991 sistem
                                    vojaškega izobraževanja in šolanja častnikov zastavila drugače
                                    kot državne tvorbe, katerih del je bila pred tem. Po letu 1991
                                    se slovenski politični vrh ni odločil za izobraževanje
                                    kandidatov za častnike na vojaških akademijah kot v prejšnjih
                                    državah ali v večini zahodnoevropskih demokracij, ampak da bodo
                                    v Slovensko vojsko (SV) vstopali ljudje s končano civilno
                                    fakulteto VII. stopnje izobrazbe ter z odsluženim vojaškim
                                    rokom. Večina bodočih častnikov je nato šolanje nadaljevala na
                                    Šoli za častnike ali pa na Šoli za častnike vojnih enot. Po letu
                                    2003, ko je naborništvo zamenjala profesionalna vojska, je
                                    kandidat za častnika moral opraviti Temeljno vojaško strokovno
                                    usposabljanje (TVSU) oziroma je moral imeti odslužen vojaški
                                    rok, kateremu je sledilo šolanje na Šoli za častnike, ki je
                                    trajalo 13 mesecev. Danes je program izobraževanja in
                                    usposabljanja kandidatov za častnike razdeljen na tri dele in
                                    skupaj traja 12 mesecev. Po končani Šoli za častnike, nekaj
                                    letih uspešnega dela in napredovanja, se častniki ponovno
                                    izobražujejo na Poveljniško štabni šoli ali primerljivih šolah v
                                    tujini, saj je tako šolanje pomembno za njihovo napredovanje in
                                    znanje, ki ga potrebujejo za poveljevanje enotam, opravljanje
                                    štabnih funkcij na generalštabu in na poveljstvih Slovenske
                                    vojske ter poveljstvih v zvezi NATO v tujini. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> As the organizer of
                                    adult education each army has its own educational system. That
                                    is also the case in Slovenia. In the past, the military took
                                    care of soldiers’ literacy and also other types of education, by
                                    giving individuals a lot of skills, which they needed in
                                    everyday life. After 1991, Slovenia’s system of military and
                                    officers’ education is different from the system in former state
                                    formations. Unlike in other states or in most Western European
                                    democracies the Slovenian political leadership decided after
                                    1991, not to train officer candidates at military academies.
                                    People who have completed the civilian faculty with level VII of
                                    education or people who served in military could be enlisted
                                    into the Slovenian Armed Forces. Most of the prospective
                                    officers then continued education at the School for Officers or
                                    the School for Officers of War Units. After 2003, when military
                                    conscription was replaced by a professional army, it became
                                    necessary for officer candidates to undergo the Basic Military
                                    Professional Training or to finish the School for Officers,
                                    which lasted 13 months, after completed military service. Today,
                                    the program of education and training of officer candidates is
                                    divided into three sections and lasts 12 months. After finishing
                                    the School for officers, several years of successful work and
                                    promotions, the officers re-educate at the Command staff school
                                    or equivalent school abroad, since such education is important
                                    for their progress and knowledge, which they need to command
                                    units, to perform staff functions at the headquarters and in the
                                    Slovenian army and NATO abroad. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/Hgfrpb8t7JE"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37399"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37472" ADMID="premis.37472 entity.37472">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
