<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37265"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:17:44"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T14:44:00"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37265" GROUPID="37265">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">From Dissolving Borders towards Liminal Boundaries: Ontological Uncertainty in the Border-Art-Work of Expatriated former-Yugoslavian Artists</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Od izginjajočih mej do liminalnih mejnosti: ontološka negotovost v umetniškem delu o mejah izseljene umetnice iz nekdanje Jugoslavije</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Sardžoska, Nataša</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Tanja Ostojić</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Stefano Lusa</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slavenka Drakulić</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">migracije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">prostorski spomin</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">fantomske meje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">umetniška dela</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">migration</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Tanja Ostojić</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Stefano Lusa</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slavenka Drakulić</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">art-work</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">phantom-borders</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Dan Brett</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37265">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37265</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37265</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37265">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prispevek temelji na
                                    političnih pomenih fantomskih meja, ki se nenehno brišejo in
                                    premikajo ter na predstavah o migraciji v spreminjajoči se
                                    geografiji in nenehnem fenomenološkem razvoju, podvrženem
                                    "kulturni mumifikaciji" (Bhabha), družbeni poroznosti, nenehni
                                    agoniji in izbrisu predhodne kulture v balkanskem migracijskem
                                    sindromu. Po razpadu nekdanje jugoslovanske konfederacije in
                                    nasilnem oblikovanju meja smo priča obuditvi "izmuzljivih"
                                    kulturnih mejnosti, ki jih predstavljajo umetniki kot izseljeni
                                    obmejni prebivalci. Izbruh vojn v nekdanji Jugoslaviji je
                                    povzročil nastanek novih meja, "iznajdevanje tradicije"
                                    (Hobsbawm), brezciljno razseljevanje, premike in potovanja ter
                                    nostalgijo po izgubljenem prostoru, ki jo je spodbudilo
                                    politično razbitje Jugoslavije. Popotnik, ki išče dom, mi še
                                    vedno pomeni izziv pri raziskovanju. V prestavitvi se bom
                                    osredotočila na srbsko umetnico Tanjo Ostojić, ki se je med
                                    vojno izselila v Berlin in ki razgrajuje, naseljuje, premešča,
                                    iznajdeva ter postavlja pod vprašaj nevidne mejnosti. Obravnavam
                                    njena umetniška dela o mejah iz niza Crossing Borders (tj.
                                    Looking for a Husband with an EU passport, Waiting for a Visa,
                                    Illegal Border Crossing – najnovejše delo je v bistvu projekt,
                                    ki bolje predstavlja dediščino upravnih meja in pojem fantomske
                                    meje). Meje so opredeljene kot liminalni prostori, jaz pa se
                                    ukvarjam z naslednjim vprašanjem: je res tako pomembno
                                    zarisovati ločnice, karte in zemljevide, ko pa je svet postal
                                    kulturno liminalen, pretočen, "kreoliziran" (Hannerz)?
                                    Predstavila bom ugotovitve iz pogovorov z italijansko-slovenskim
                                    novinarjem dr. Stefanom Luso in hrvaško pisateljico iz Istre
                                    Slavenko Drakulić, pri čemer se bom oprla na premeščanje oblik
                                    pripadnosti in samoopredelitve, ki razkrivajo medsebojna
                                    razmerja procesov kulturne mutacije od skupnega prostorskega
                                    spomina do kolektivne kulturne amnezije, iznajdevanja
                                    preteklosti in poustvarjanja prihodnosti v prehodnih
                                    privatizacijskih procesih, ki povzročajo izgubo kulturnega
                                    spomina nekdanje Jugoslavije. Moj cilj je ponovno razmisliti o
                                    medsebojno povezanih pomenih kartiranja v mejnih prostorih, ki
                                    so postali marginalizirani, izločeni, diasporni, hkrati pa
                                    središče in jedro ustvarjalnosti, kognitivne anksioznosti,
                                    gibanj, ki ustvarjajo različne identitete, ter nepredvidljivih
                                    smeri. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The paper draws on
                                    political meanings of phantom-borders which are perpetually
                                    blurred and shifted and notions of migration in tidal geography
                                    in continuous phenomenological evolution, undergoing “cultural
                                    mummification” (Bhabha), societal porosity, continued agony and
                                    erasure of preexisting culture in the Balkan’s migration
                                    syndrome. After the dissolution of the former Yugoslavian
                                    Confederation and the violent borders generation, we are
                                    witnessing a revival of “quick sand” cultural boundaries
                                    performed by artists as exiling border inhabitants. The outbreak
                                    of the wars in Former Yugoslavia has produced new map of
                                    borders, “reinvention of the tradition” (Hobsbawm), flows of
                                    non-targeted displacements and dislocations, indeterminate
                                    journeys, and nostalgia for a lost space instigated by the
                                    political shattering of Yugoslavia. The wanderer in search for
                                    home remains challenging for my research. During my presentation
                                    I shall focus on the Serbian artist, expatriated in Berlin
                                    during the war, Tanja Ostojic, who is disintegrating,
                                    inhabiting, misplacing, reinventing and questioning invisible
                                    boundaries. I argue her border-artworks Crossing Borders Series
                                    (i.e. Looking for a Husband with an EU passport, Waiting for a
                                    Visa, Illegal Border Crossing – the latest is in a nutshell the
                                    project which better represent the administrative border legacy
                                    and the notion of phantom border). The borders are argued as
                                    liminal spaces; the question I am tackling is the following: is
                                    it so important to draw boundaries, charts and maps when the
                                    world has turned culturally liminal, flow, “creolizing”
                                    (Hannerz)? I will thus present findings from interviews with the
                                    Italo-Slovenian journalist from Koper, Dr. Stefano Lusa and with
                                    the Croatian writer, from Istria, Ms. Slavenka Drakulic drawing
                                    on misplacing forms of belonging and self-definition that unveil
                                    interrelations of cultural mutation processes from common
                                    spatial memory towards collective cultural amnesia, reinvention
                                    of the past and recreation of the future in the transitory
                                    privatization processes provoking forms of detriment of the
                                    cultural memory of former Yugoslavia. The goal is to rethink the
                                    interconnected mapping meanings in the bordering spaces, which
                                    have become marginalized, detached, diasporic but at the same
                                    time a center and a nucleus of creativity, cognitive anxiety,
                                    differential identities proliferating movements and
                                    unpredictable trajectories. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/3Tpm7_hgjB0"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37265" ADMID="premis.37265 entity.37265">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
