<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37433"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:50:26"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:29:41"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37433" GROUPID="37433">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Učbeniki za zgodovino: njihov pomen in kvaliteta</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">History Textbooks: Their Importance and Quality</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Miranda Razpotnik, Jelka</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prispevek analizira vlogo učbenika v sodobnem poučevanju zgodovine na slovenskih šolah. Sodobni pouk zgodovine zahteva, da so učenci pri pouku aktivni, sodelujejo in razmišljajo, kar pa učitelji največkrat dosegajo s tem, da uporabljajo dodatno gradivo (npr. delovne liste, elektronske prosojnice itd.), ki omogočajo učencem, da so resnično aktivni, delajo lastne zapiske, zapisujejo analize virov, rešujejo probleme ... Prispevek se torej v prvem delu osredotoča na vlogo in pomen učbenika v sodobnem poučevanju zgodovine. Dejstvo je, da se zgodovinski učbeniki uporabljajo povsod po svetu, vendar pa obstajajo velike razlike v načinu, kako so sestavljeni, njihovem pedagoškem razumevanju ter v izboru gradiva, ki je njihov sestavni del. Ne glede na to pa se vsi učitelji soočajo z vprašanjem, kako uporabljati učbenike pri svojem poučevanju. V nadaljevanju prispevek analizira značilnosti kvalitetnega učbenika za zgodovino, elemente, ki zagotavljajo kvaliteto in predstavi, kdo so akterji, ki bi morali zagotavljati kvaliteto učbenika.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The article analyzes the role of a textbook in contemporary history lessons in Slovenian schools. Contemporary history lessons require pupils to be active, to participate and to think. Most times teachers achieve this by using additional material (e.g. worksheets, electronic slides, etc.), that allows pupils to be truly active, to make their own notes, to analyse sources, to solve problems… In the first part the article focuses on the role and importance of textbooks in modern history lessons. The fact is, that history textbooks are being used everywhere across the globe, but there are differences in the way they are made, in their pedagogical understanding and in the selection of material that presents theircontent. However, all teachers are faced with the question how to use textbooks in their lessons. The article analyses the characteristics of a quality textbook for history, elements that ensure the quality and presents, who are the agents that should ensure the quality of textbooks.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovinski učbeniki</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">poučevanje zgodovine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učni načrt</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">koncepti poučevanja zgodovine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učno okolje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history textbooks</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history lessons</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">curriculum</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">concepts of history lessons</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">learning environment</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Edvard Protner (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37433">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37433</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37433</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37433">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prispevek analizira
                                    vlogo učbenika v sodobnem poučevanju zgodovine na slovenskih
                                    šolah. Sodobni pouk zgodovine zahteva, da so učenci pri pouku
                                    aktivni, sodelujejo in razmišljajo, kar pa učitelji največkrat
                                    dosegajo s tem, da uporabljajo dodatno gradivo (npr. delovne
                                    liste, elektronske prosojnice itd.), ki omogočajo učencem, da so
                                    resnično aktivni, delajo lastne zapiske, zapisujejo analize
                                    virov, rešujejo probleme ... Prispevek se torej v prvem delu
                                    osredotoča na vlogo in pomen učbenika v sodobnem poučevanju
                                    zgodovine. Dejstvo je, da se zgodovinski učbeniki uporabljajo
                                    povsod po svetu, vendar pa obstajajo velike razlike v načinu,
                                    kako so sestavljeni, njihovem pedagoškem razumevanju ter v
                                    izboru gradiva, ki je njihov sestavni del. Ne glede na to pa se
                                    vsi učitelji soočajo z vprašanjem, kako uporabljati učbenike pri
                                    svojem poučevanju. V nadaljevanju prispevek analizira
                                    značilnosti kvalitetnega učbenika za zgodovino, elemente, ki
                                    zagotavljajo kvaliteto in predstavi, kdo so akterji, ki bi
                                    morali zagotavljati kvaliteto učbenika. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The article analyzes the
                                    role of a textbook in contemporary history lessons in Slovenian
                                    schools. Contemporary history lessons require pupils to be
                                    active, to participate and to think. Most times teachers achieve
                                    this by using additional material (e.g. worksheets, electronic
                                    slides, etc.), that allows pupils to be truly active, to make
                                    their own notes, to analyse sources, to solve problems… In the
                                    first part the article focuses on the role and importance of
                                    textbooks in modern history lessons. The fact is, that history
                                    textbooks are being used everywhere across the globe, but there
                                    are differences in the way they are made, in their pedagogical
                                    understanding and in the selection of material that presents
                                    theircontent. However, all teachers are faced with the question
                                    how to use textbooks in their lessons. The article analyses the
                                    characteristics of a quality textbook for history, elements that
                                    ensure the quality and presents, who are the agents that should
                                    ensure the quality of textbooks. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/FBm5Ns9Ck3o"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37385"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37433" ADMID="premis.37433 entity.37433">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
