<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37237"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:02:47"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T13:19:29"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Blaj Hribar, Neja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37237" GROUPID="37237">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Engineering Ethnic Homelands: (Post-) Soviet Nation-Building and the Afterlives of Bolshevik Borders in the South Caucasus</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Načrtovanje etničnih domovin: (post)sovjetska izgradnja nacije in posmrtno življenje boljševiških mej na Južnem Kavkazu</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>King, Harrison</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">(post)sovjetsko obdobje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">boljševiške meje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">nacionalizem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Južni Kavkaz</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">(Post-) Soviet time</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Bolshevik Borders</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">nationalism</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">South Caucasus</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Rok Stergar</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37237">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37237</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37237</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37237">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Petindvajset let od
                                    razpada Sovjetske zveze se Armenija in Azerbajdžan še vedno
                                    spoprijemata s spornimi mejami, ustvarjenimi v dvajsetih letih
                                    dvajsetega stoletja, in dediščino sovraštva in nasilja, ki je
                                    izšla iz tega. Na podlagi izvirnega raziskovalnega dela na
                                    terenu in nedavne štipendije na področju ustvarjanja mej in
                                    oblikovanja identitete v Sovjetski zvezi ta prispevek preučuje
                                    kompleksne temelje boljševiške ozemeljske delitve, povezavo med
                                    mejami in izoblikovanjem nacionalne identitete ter nenačrtovane
                                    posledice mej iz sovjetskega obdobja, ki so zanetile konflikte
                                    in še vedno vplivajo na geopolitično podobo Armenije in
                                    Azerbajdžana. Avtor želi v prispevku na primeru mesta Kirovabad
                                    (Gandža) – drugega največjega mesta v Azerbajdžanski sovjetski
                                    socialistični republiki, ki se nahaja v bližini avtonomne
                                    pokrajine Gorski Karabah – opisati izkušnjo in poznejši propad
                                    etničnega pluralizma na Južnem Kavkazu ter pojasniti, kako so
                                    dejanske in namišljene meje polarizirale Armence in
                                    Azerbajdžance v mračnih časih sovjetske oblasti, kar je
                                    pripeljalo do razbitja skupnosti in uničujoče vojne (1988–1994),
                                    ki še vedno traja. V desetletjih po smrti Stalina so meje
                                    sovjetskih republik postajale vedno bolj podobne orisom
                                    protonacionalnih držav, v katerih so narodi, po katerih so bile
                                    poimenovane, povzdigovali svojo nacionalno kulturo in pridobili
                                    privilegiran položaj, s čimer se je krepila predstava, da so
                                    sovjetske republike etnične domovine, ne pa večnacionalni
                                    talilni lonci. S tem se je v tako imenovani "drugi fazi"
                                    korenizacije ("nativizacije") postopno utrdil občutek nacionalne
                                    identitete in etnične različnosti med Armenci in Azerbajdžanci,
                                    kar je pozneje povzročilo izbruh množičnega nasilja in
                                    depopulacijo v obdobju glasnosti in perestrojke. Nenadni razcvet
                                    in obujanje fizičnih in mentalnih mej v tem napetem obdobju – od
                                    improviziranih obrambnih zaprek do vizij o pretekli ozemeljski
                                    veličini in prastarih predstav o "drugem" – sta spodkopala
                                    desetletja mirnega sožitja in ustvarila antagonistične
                                    nacionalistične naracije, ki so še danes trdno ukoreninjene.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Twenty-five years since
                                    the collapse of the Soviet Union, Armenia and Azerbaijan still
                                    grapple with contested borders forged during the 1920s and
                                    legacies of hatred and violence that have arisen from them.
                                    Drawing upon original fieldwork and recent scholarship on border
                                    making and identity formation in the Soviet Union, this paper
                                    examines the complex rationale behind the Bolsheviks’
                                    territorial divisions, the link between borders and the
                                    crystallization of national identity, and the unintended
                                    consequences of Soviet-era borders that stoked conflict and
                                    continue to haunt today’s geopolitical landscape in Armenia and
                                    Azerbaijan. Using the city of Kirovabad (Ganja)—the second
                                    largest city in the Azerbaijani Soviet Socialist Republic
                                    located near the Nagorny Karabakh Autonomous Oblast’—as a window
                                    on the lived experience and subsequent demise of ethnic
                                    pluralism in the South Caucasus, this paper seeks to explain how
                                    both real and imagined borders polarized Armenians and Azeris in
                                    the twilight years of Soviet rule, leading to shattered
                                    communities and a devastating war (1988-1994) that persists to
                                    the present day. In the post-Stalin decades, the borders of
                                    Soviet republics increasingly resembled the contours of
                                    proto-nation-states in which titular nations celebrated their
                                    national cultures and acquired privileged positions, reinforcing
                                    the idea that Soviet republics were ethnic homelands rather than
                                    multinational melting pots. Thus, what one might call a “second
                                    phase” of korenizatsiia (“indigenization”) gradually instilled a
                                    more coherent sense of national identity, as well as ethnic
                                    difference, among Armenians and Azerbaijanis that would later
                                    erupt in mass violence and depopulation during the years of
                                    glasnost’ and perestroika. The sudden proliferation and
                                    resurrection of physical and mental borders—ranging from
                                    makeshift defensive barriers to visions of past territorial
                                    greatness to age-old images of the “other”—during this tense
                                    period unraveled decades of peaceful coexistence and produced
                                    antagonistic nationalist narratives that remain firmly
                                    entrenched today. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/Th-mDBjTHEw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37237" ADMID="premis.37237 entity.37237">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
