<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37421"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:36:04"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:24:31"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37421" GROUPID="37421">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Od pedagoške misli prof. Frana Orožna do sodobne interpretacije dediščine</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">From Prof. Fran Orožen’s Pedagogical Thought to Modern Interpretation of Heritage</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Keršič Svetel, Marjeta</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Fran Orožen (1853-1912), geograf in zgodovinar, ki se je šolal na Dunaju in diplomiral pri prof. Symoniju, je v letih 1906-1909 vodil društvo slovenskih profesorjev. Njegov profesor in mentor Symony je nanj zelo močno vplival s poudarjanjem empiričnega raziskovanja in opazovanja gora. Orožen je bil med pobudniki ustanovitve Slovenskega planinskega društva in tudi prvi predsednik SPD ter pobudnik za izhajanje planinskega vestnika. V planinstvu je videl predvsem način spoznavanja gora z vso naravno in kulturno dediščino, v svoji pedagoški misli, ki se je odrazila predvsem v razpravah, objavljenih v Učiteljskem tovarišu, pa je predvsem utemeljeval doživljajsko in izkustveno učenje domoznanstva. »Pouk se mora naslanjati na mnogo vprašanj, ki vodijo učenca do tega, da kolikor mogoče sam reši zahtevano zemljepisno nalogo. Kar si je učenec sam pridobil, to postane njegova prava lastnina in vzbuja v njem veselje do dela in zanimanje do predmeta, kar je ravno pri zemljepisnem pouku velike važnosti. Iz tega pa je razvidno, da se mora učitelj posluževati pri zemljepisu heuristične metode in nato gledati, da postanejo učenci samouki, ki si bodo v poznejših letih sami razširili potrebno zemljepisno znanje« je zapisal že leta 1900. Planinski vestnik je videl predvsem kot poljudnoznanstveno revijo in v času njegovega SPD je to pretežno tudi bila. Dobrih sto let kasneje je zelo zanimivo primerjati Orožnove poglede in izhodišča stroke, ki je v Sloveniji žal zelo malo prepoznana in poznana, še manj pa uporabljena – to je interpretacija dediščine. Gre za izrazito interdisciplinarno stroko, ki jo zlasti avtorji v ZDA štejejo v širši okvir strateškega komuniciranja s poudarkom na vrednotah, v Evropi pa se uveljavlja predvsem kot humanistični koncept vseživljenjskega izobraževanja, ki temelji na doživljanju naravne in kulturne dediščine in oblikovanju osebnega, poglobljenega odnosa do nje. Več kot sto let stare Orožnove misli o učenju domoznanstva ob dejavnostih v naravi, zlasti gorski, se kažejo v kontekstu sodobne stroke interpretacije dediščine kot presenetljivo daljnovidne. Zlasti v današnjem času, ko večina obiskovalcev gorski svet doživlja le kot športni poligon, brez poglobljene želje odkrivati, spoznavati in razumeti.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Orožen was among the initiators of the Slovenian Mountaineering Society establishment and its first chairman, as well as the initiator of the mountaineering gazette. For him, mountaineering was a way to discover mountains with the natural and cultural heritage. In his pedagogical thought, which was reflected primarily in debates published in the Teacher’s Comrade (“Učiteljski tovariš”) he substantiated experiential learning of local studies."Lessons should rest on many questions that lead students in solving the required geographical assignment by themselves. The knowledge that the student gained by himself, becomes his real belonging and arouses in him the pleasure for work and the interest for the subject, which is very important in geographical teaching. This shows that the teacher should make use of heuristic methods in geography and then make sure, that his students become self-taught and in later years expand the required geographical knowledge themselves, "he wrote in 1900. He perceived the mountaineering gazette as a popular scientific magazine, and during his time in the Slovenian Mountaineering Society it mainly was. One hundred years later, it is very interesting to compare Orožen’s views and the basis of the profession, which in Slovenia is unfortunately poorly known and recognized, much less used - this is the interpretation of heritage. It is a highly interdisciplinary profession that is considered, particularly by authors in the United States, in the wider context of strategic communications with an emphasis on values. In Europe it is considered mainly as a humanistic concept of a lifelong learning based on the experience of the natural and cultural heritage and the creation of a personal, in-depth relationship. Orožen’s more than one hundred-year-old thoughts on teaching local studies with activities in nature, especially mountains, are reflected in the context of the modern professional heritage interpretation as surprisingly farsighted. Especially nowadays when most visitors experience the world of mountains only as a sports range, without the desire for discovery, learning and understanding</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Fran Orožen</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">doživljajsko učenje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">interpretacija dediščine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">planinstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Fran Orožen</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">experiential learning</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">heritage interpretation</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">mountaineering</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Robert Devetak (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37421">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37421</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37421</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37421">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Fran Orožen (1853-1912),
                                    geograf in zgodovinar, ki se je šolal na Dunaju in diplomiral
                                    pri prof. Symoniju, je v letih 1906-1909 vodil društvo
                                    slovenskih profesorjev. Njegov profesor in mentor Symony je nanj
                                    zelo močno vplival s poudarjanjem empiričnega raziskovanja in
                                    opazovanja gora. Orožen je bil med pobudniki ustanovitve
                                    Slovenskega planinskega društva in tudi prvi predsednik SPD ter
                                    pobudnik za izhajanje planinskega vestnika. V planinstvu je
                                    videl predvsem način spoznavanja gora z vso naravno in kulturno
                                    dediščino, v svoji pedagoški misli, ki se je odrazila predvsem v
                                    razpravah, objavljenih v Učiteljskem tovarišu, pa je predvsem
                                    utemeljeval doživljajsko in izkustveno učenje domoznanstva.
                                    »Pouk se mora naslanjati na mnogo vprašanj, ki vodijo učenca do
                                    tega, da kolikor mogoče sam reši zahtevano zemljepisno nalogo.
                                    Kar si je učenec sam pridobil, to postane njegova prava lastnina
                                    in vzbuja v njem veselje do dela in zanimanje do predmeta, kar
                                    je ravno pri zemljepisnem pouku velike važnosti. Iz tega pa je
                                    razvidno, da se mora učitelj posluževati pri zemljepisu
                                    heuristične metode in nato gledati, da postanejo učenci samouki,
                                    ki si bodo v poznejših letih sami razširili potrebno zemljepisno
                                    znanje« je zapisal že leta 1900. Planinski vestnik je videl
                                    predvsem kot poljudnoznanstveno revijo in v času njegovega SPD
                                    je to pretežno tudi bila. Dobrih sto let kasneje je zelo
                                    zanimivo primerjati Orožnove poglede in izhodišča stroke, ki je
                                    v Sloveniji žal zelo malo prepoznana in poznana, še manj pa
                                    uporabljena – to je interpretacija dediščine. Gre za izrazito
                                    interdisciplinarno stroko, ki jo zlasti avtorji v ZDA štejejo v
                                    širši okvir strateškega komuniciranja s poudarkom na vrednotah,
                                    v Evropi pa se uveljavlja predvsem kot humanistični koncept
                                    vseživljenjskega izobraževanja, ki temelji na doživljanju
                                    naravne in kulturne dediščine in oblikovanju osebnega,
                                    poglobljenega odnosa do nje. Več kot sto let stare Orožnove
                                    misli o učenju domoznanstva ob dejavnostih v naravi, zlasti
                                    gorski, se kažejo v kontekstu sodobne stroke interpretacije
                                    dediščine kot presenetljivo daljnovidne. Zlasti v današnjem
                                    času, ko večina obiskovalcev gorski svet doživlja le kot športni
                                    poligon, brez poglobljene želje odkrivati, spoznavati in
                                    razumeti. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Orožen was among the
                                    initiators of the Slovenian Mountaineering Society establishment
                                    and its first chairman, as well as the initiator of the
                                    mountaineering gazette. For him, mountaineering was a way to
                                    discover mountains with the natural and cultural heritage. In
                                    his pedagogical thought, which was reflected primarily in
                                    debates published in the Teacher’s Comrade (“Učiteljski
                                    tovariš”) he substantiated experiential learning of local
                                    studies."Lessons should rest on many questions that lead
                                    students in solving the required geographical assignment by
                                    themselves. The knowledge that the student gained by himself,
                                    becomes his real belonging and arouses in him the pleasure for
                                    work and the interest for the subject, which is very important
                                    in geographical teaching. This shows that the teacher should
                                    make use of heuristic methods in geography and then make sure,
                                    that his students become self-taught and in later years expand
                                    the required geographical knowledge themselves, "he wrote in
                                    1900. He perceived the mountaineering gazette as a popular
                                    scientific magazine, and during his time in the Slovenian
                                    Mountaineering Society it mainly was. One hundred years later,
                                    it is very interesting to compare Orožen’s views and the basis
                                    of the profession, which in Slovenia is unfortunately poorly
                                    known and recognized, much less used - this is the
                                    interpretation of heritage. It is a highly interdisciplinary
                                    profession that is considered, particularly by authors in the
                                    United States, in the wider context of strategic communications
                                    with an emphasis on values. In Europe it is considered mainly as
                                    a humanistic concept of a lifelong learning based on the
                                    experience of the natural and cultural heritage and the creation
                                    of a personal, in-depth relationship. Orožen’s more than one
                                    hundred-year-old thoughts on teaching local studies with
                                    activities in nature, especially mountains, are reflected in the
                                    context of the modern professional heritage interpretation as
                                    surprisingly farsighted. Especially nowadays when most visitors
                                    experience the world of mountains only as a sports range,
                                    without the desire for discovery, learning and understanding
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/UBBu9xWTK3s"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37380"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37421" ADMID="premis.37421 entity.37421">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
