<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37241"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:05:14"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T13:22:57"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Blaj Hribar, Neja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37241" GROUPID="37241">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Presentation of the edited volume Borderland Studies Meets Child Studies A European Encounter (Frankfurt am M., Peter Lang Verlag, 2017)</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Predstavitev knjige Obmejne študije in otroške študije. Evropsko srečanje. Frankfurt na Majni., Peter Lang Verlag, 2017.</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Venken, Machteld</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">predstavitev knjige</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">obmejne študije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Evropsko srečanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">otroške študije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">book presentation</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Borderland Studies</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Child Studies</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">European Encounter</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Elif Becan</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37241">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37241</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37241</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37241">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Čeprav so se v 20.
                                    stoletju meje v Evropi precej spreminjale in so se evropske
                                    nacionalne države vedno bolj zanimale za otroke, tematika
                                    obmejnih otrok v Evropi še vedno ni dovolj raziskana. Na podlagi
                                    ugotovitev raziskovalcev s področja obmejnih študij, ki so
                                    pokazale, da so bila obmejna območja središče bojev za prevlado,
                                    ter raziskovalcev s področja otroških študij, ki so opisali,
                                    kako natančno so države izrazile svoje načrte v programih za
                                    otroke, je v tem urejenem delu predstavljena primerjalna analiza
                                    zgodovine otrok ob mejah. V prispevkih je predstavljenih več
                                    novih ugotovitev in nova hipoteza. Kot se je izkazalo, naj bi
                                    imeli otroci, ne pa njihovi starši, glavno vlogo pri doseganju
                                    cilja miroljubne Evrope, ki so si ga zamislili udeleženci
                                    mednarodnih mirovnih konferenc, ko so spreminjali suverenost
                                    obmejnih območij, na katerih so ti otroci prebivali. Iz vseh
                                    prispevkov je razvidna kompleksnost nacionalizacije na različnih
                                    in pogosto predhodno neodkritih področij življenja otrok ob
                                    mejah. Prispevki so nam omogočili tudi podrobnejši vpogled v
                                    dihotomijo med nacionalističnimi politikami, namenjenimi
                                    obmejnim otrokom, in jasnimi ne-nacionalnimi praksami teh otrok,
                                    ki so jih raziskovali zgodovinarji šolstva v medvojnem obdobju.
                                    Razkrivajo tudi druge vidike življenja otrok med vojnama in
                                    nacionalistično izobraževanje na obmejnih področjih po drugi
                                    svetovni vojni. Če prispevke beremo primerjalno, si lahko
                                    drznemo postaviti novo hipotezo. Kljub različnim predstavam
                                    Vzhoda in Zahoda, ki so vplivale na odločitve mirovnih
                                    pogajalcev po obeh svetovnih vojnah, so obmejni otroci vzhodne
                                    in zahodne polovice evropske celine iznašli presenetljivo
                                    podobne prakse, ki so prispevale k nastanku kohezivnejše
                                    evropske družbe. To bržkone pomeni, da bi bilo treba pri
                                    definiciji evropeizacije upoštevati specifičnost različnih
                                    zgodovinskih dejavnikov, vključno z otroki, ne pa da temelji
                                    zgolj na diskurzu oblastnikov v danem zgodovinskem trenutku.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Although the 20th
                                    century experienced a significant number of border changes in
                                    Europe and saw European nation-states substantially increasing
                                    their interest in children, Europe's borderland children remain
                                    under-researched. Starting from the research findings of
                                    borderland scholars, who found that borderlands were central
                                    sites of power struggle, and of childhood scholars, who
                                    delineated how precisely states expressed their plans in their
                                    programs for children, this edited volume provides a comparative
                                    analysis of the history of borderland children. The
                                    contributions revealed various new findings and a new
                                    hypothesis. More than their parents, it turned out, it was the
                                    children who were envisioned to play a crucial role in bringing
                                    about the peaceful Europe that representatives at international
                                    peace conferences had had in mind while changing the sovereignty
                                    of the borderlands these children inhabited. Each of the
                                    individual contributions showed the complexity of
                                    nationalisation within various, often previously undiscovered,
                                    spheres of borderland children´s lives. They also deepened our
                                    insights into the dichotomy between the nationalist policies
                                    executed towards borderland children and the manifest
                                    non-national practices of these children that had been
                                    investigated by historians for schooling during the interwar
                                    period. They shed light on other aspects of interwar children´s
                                    life-worlds, as well as on borderland nationalist education
                                    after the Second World War. Reading the contributions
                                    comparatively, one might hazard a new hypothesis. Despite the
                                    different imaginations of East and West that had influenced the
                                    decisions of peace negotiators after both World Wars, borderland
                                    children, in strikingly similar ways on the Eastern and Western
                                    halves of the European continent, came to invent practices that
                                    contributed to the creation of a more socially cohesive Europe.
                                    This seems to indicate that a definition of Europeanisation
                                    should be sensitive to the specificity of various historical
                                    agents, including children, instead of simply being based on the
                                    discourse of those who held the reigns of power at a given time
                                    in the past. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/BoMuQDDDLWo"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37241" ADMID="premis.37241 entity.37241">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
