<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37419"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:35:24"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:23:45"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37419" GROUPID="37419">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Učitelji in etnološka dediščina. Izbrani primeri delovanja učiteljev v Beli Krajini</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Teachers and Ethnological Heritage. Selected Examples of the Work of Teachers in Bela Krajina</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Balkovec Debevec, Marjetka</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Širina delovnega polja učiteljev je ob koncu 19. stoletja in v prvih desetletjih 20. stoletja poleg rednega šolskega dela zajemala raznovrstno delovanje na širšem družbenem, kulturnem, in gospodarskem področju. Učitelji in učiteljice, ki so bili z dekreti postavljeni na delovna mesta v območja in kraje, ki jih prej niso poznali, so hitro opazili posebnosti v načinu življenja ljudi, v njihovih šegah in navadah, v zanimivih tradicionalnih izdelkih. Življenje v Beli krajini je zaznamovala obmejna geografska lega in zgodovinski tokovi, ki so vplivali na samosvojo etnološko podobo. Posamezne učitelje, ki so delovali na tem območju, so te posebnosti in značilnosti tako pritegnile, da so se začeli aktivno ukvarjati z zapisovanjem, zbiranjem in ohranjanjem etnološke dediščine Bele krajine. Prispevek predstavlja delovanje nekaj izbranih učiteljev in učiteljic, ki so pred drugo svetovno vojno poučevali na šolah v Beli krajini in se posvečali skrbi za ohranjanje narodopisnega gradiva. Med njimi so bili: Bernard Tomšič, Ivan Štrukelj, Leopoldina Bavdek, Božo Račič, Albin Čebular, Lojze Zupanc, Drago Vončina. V predvojno šolsko delo so bili vključeni tudi duhovniki, pri tem velja omeniti Jurija Kobeta in Ivana Šašlja. Delo učiteljev in učiteljic ima velik pomen pri tem, da se je etnološka dediščina Bele krajine ohranila.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In addition to their regular school work the width of teachers’ working field at the end of the 19th and in first decades of the 20th century included a variety of activity in the broader social, cultural and economic field. Teachers appointed to positions with decrees in areas and places previously unknown to them, quickly noticed peculiarities in the way of people’s lives, their customs and habits, their interesting traditional products. Life in Bela Krajina was marked by its border location and historical currents, which influenced the individual ethnological appearance. Individual teachers, who worked in this area, were so attracted by these peculiarities and characteristics, that they became actively engaged in taking notes, collecting and preserving the ethnological heritage of Bela Krajina. The article presents a few selected teachers, who were teaching in schools in Bela Krajina before World War II and who devoted themselves to the care of ethnographical material preservation. Among them were: Bernard Tomšič, Ivan Štrukelj, Leopoldina Bavdek, Božo Račič, Albin Čebular, Lojze Zupanc, Drago Vončina. Also priests were engaged in the pre-war school work, among them Jurij Kobe and Ivan Šašelj. The work of teachers is of great significance to the preservation of Bela Krajina's ethnological heritage.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učitelji</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">etnološka dediščina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">narodopisje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Bela krajina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">teachers</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">ethnological heritage</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">ethnography</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Bela Krajina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">educational system</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Robert Devetak (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37419">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37419</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37419</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37419">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Širina delovnega polja
                                    učiteljev je ob koncu 19. stoletja in v prvih desetletjih 20.
                                    stoletja poleg rednega šolskega dela zajemala raznovrstno
                                    delovanje na širšem družbenem, kulturnem, in gospodarskem
                                    področju. Učitelji in učiteljice, ki so bili z dekreti
                                    postavljeni na delovna mesta v območja in kraje, ki jih prej
                                    niso poznali, so hitro opazili posebnosti v načinu življenja
                                    ljudi, v njihovih šegah in navadah, v zanimivih tradicionalnih
                                    izdelkih. Življenje v Beli krajini je zaznamovala obmejna
                                    geografska lega in zgodovinski tokovi, ki so vplivali na
                                    samosvojo etnološko podobo. Posamezne učitelje, ki so delovali
                                    na tem območju, so te posebnosti in značilnosti tako pritegnile,
                                    da so se začeli aktivno ukvarjati z zapisovanjem, zbiranjem in
                                    ohranjanjem etnološke dediščine Bele krajine. Prispevek
                                    predstavlja delovanje nekaj izbranih učiteljev in učiteljic, ki
                                    so pred drugo svetovno vojno poučevali na šolah v Beli krajini
                                    in se posvečali skrbi za ohranjanje narodopisnega gradiva. Med
                                    njimi so bili: Bernard Tomšič, Ivan Štrukelj, Leopoldina Bavdek,
                                    Božo Račič, Albin Čebular, Lojze Zupanc, Drago Vončina. V
                                    predvojno šolsko delo so bili vključeni tudi duhovniki, pri tem
                                    velja omeniti Jurija Kobeta in Ivana Šašlja. Delo učiteljev in
                                    učiteljic ima velik pomen pri tem, da se je etnološka dediščina
                                    Bele krajine ohranila. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/5dfHABuRRxs"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37380"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37419" ADMID="premis.37419 entity.37419">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
