<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/14259"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2012-11-30T11:41:23"
                 LASTMODDATE="2017-02-09T11:19:53"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.14259" GROUPID="14259">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Poglavitne oblike in razsežnosti represije v povojni Evropi</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Main Forms and Dimensions of Repression in the Post-war Europe</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Mlakar, Boris</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">With the Allied victory against the Axis powers in May 1945 a new age of peace and restoration of democratic order supposedly began. However, as a consequence of tragic or criminal incidents during the war, at the end of the war retaliation against or punishment of those responsible for the aforementioned incidents began. As in these extraordinary circumstances disunity, collaboration or even civil wars took place during the years of occupation, the post-war efforts for fair arbitration gained additional dimensions. Consequently at that time the state of emergency and suffering had not yet ended for a signifi cant percentage of the population. Almost eleven million of German and other soldiers found themselves in the Allied captivity at the end of the war, two thirds of them at the Western Front. Most of these soldiers may have returned home soon, but this was not true of those imprisoned in the Soviet prisoner-of-war camps, where almost a million of them died due to exhaustion and mistreatment. However, even in the Western prisoner-of-war camps tens of thousands of prisoners died because of the same reasons. Soviet citizens who, at the end of the war, ended up in the West, were even worse off: in accordance with the Yalta Agreement they were returned to their homeland, where their fate was usually sealed. The Allied decision about the deportation of the German population from the Central and Eastern Europe to Germany, which was a consequence of the fact that sometimes these minorities collaborated with the Germans, had similarly tragic consequences. This extradition was especially violent in Czechoslovakia and resulted in tens of thousands of deaths. The Soviet authorities used the principle of collective responsibility, during and even before the war, in the case of smaller national communities, for example the Crimean Tatars and Chechens, deported to Siberia due to the accusations of collaborating with the Nazis. At that time the retaliation against collaboration was characteristic of the whole European space. As individual segments of the population collaborated with the occupation authorities in various ways, also in the context of the civil wars that broke out at the time, the related post-war developments – especially in the Central and Eastern Europe under the Soviet infl uence – often exceeded the legal context of pursuing just penalties and transformed into vengeance against actual or potential opponents of the new regimes, supporting the takeover of power and the changes of the social system. In Western Europe, especially in Italy and France, mass »uncontrolled« revenge against the collaborators also took place. The post-war authorities strived to put a stop to such developments and carry out the punishment of the collaborators in the context of the newly established judicial system. At the time similar processes also took place in Yugoslavia or Slovenia, although in this space the way of how the score was settled with the members of the collaborating units, extradited from Austria by the Allied authorities after the end of the war, was quite specific.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Z zmago zavezniškega orožja nad nacističnim taborom naj bi se maja 1945 začela nova doba miru in ponovne vzpostavitve demokratičnega reda. Toda kot nasledek medvojnih tragičnih oziroma zločinskih dogodkov je ob koncu vojne nastopilo tudi obdobje poravnave računov oziroma kaznovanja odgovornih za omenjene dogodke. Ker je med večletno okupacijo v teh izrednih razmerah prihajalo tudi do neenotnosti, kolaboracije ali celo do državljanskih vojn, je povojno prizadevanje za pravično (raz)sojenje dobilo še dodatne razsežnosti in imelo za posledico, da se za precejšen del prebivalstva izredno stanje in trpljenje takrat še ni končalo. V zavezniškem ujetništvu se je ob koncu vojne znašlo skoraj enajst milijonov nemških in drugih vojakov, od tega dve tretjini na zahodni fronti. Večina le-teh se je kmalu vrnila domov, kar pa ni veljalo za tiste v sovjetskih taboriščih za vojne ujetnike, kjer jih je skoraj en milijon zaradi naporov in slabe oskrbe umrlo. Toda tudi v zahodnih ujetniških taboriščih je zaradi istih razlogov umrlo nekaj deset tisoč ujetnikov. Še slabše se je godilo s sovjetskimi državljani, ki so se ob koncu vojne znašli na Zahodu, a so jih zavezniki v skladu z jaltskim sporazumom vrnili v matično državo, kjer so povečini doživeli nemilo usodo. Podobno tragične posledice je imel zavezniški sklep o izgonu nemškega prebivalstva iz srednje in vzhodne Evrope v Nemčijo, kar je bilo tudi posledica dejstva, da so te manjšine ponekod imele vlogo pete kolone. Posebej nasilno z več deset tisoč mrtvimi je ta izgon potekal na Češkoslovaškem. Načelo kolektivne odgovornosti so sovjetske oblasti po vojni kot že prej uporabljale tudi v primeru manjših narodnostnih skupnosti, npr. krimskih Tatarov in Čečenov, ki so jih zaradi obtožbe o kolaboraciji z nacisti izgnale v Sibirijo. Za celotni evropski prostor pa je bil tedaj predvsem značilen obračun s kolaboracijo. Ker so posamezni deli prebivalstva sodelovali z okupatorskimi oblastmi na zelo različne načine in tudi v kontekstu tedaj nastalih državljanskih vojn, je tudi povojno zadevno dogajanje večkrat – posebej v srednji in vzhodni Evropi pod sovjetskim vplivom – preseglo pravne okvire doseganja pravičnega kaznovanja in prešlo v obračun z dejanskimi ali potencialnimi nasprotniki novega režima v funkciji prevzema oblasti in spremembe družbenega sistema. V zahodni Evropi, posebej v Italiji in Franciji, je prišlo tudi do množičnega »divjega« obračuna s kolaboracionisti, pri čemer si je povojna oblast prizadevala tak razvoj zaustaviti in kaznovanje kolaboracionistov izvesti v okviru na novo vzpostavljenega sodnega sistema. Podobni procesi so tedaj potekali tudi v Jugoslaviji oziroma Sloveniji, čeprav na tem prostoru izstopa način obračuna s pripadniki kolaboracionističnih enot, ki so bili po koncu vojne s strani zavezniških oblasti vrnjeni iz Avstrije.</dcterms:abstract>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino/Institute of Contemporary History, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-11-07</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.14259">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>14259</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/14259</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.14259">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Z zmago zavezniškega
                                    orožja nad nacističnim taborom naj bi se maja 1945 začela nova
                                    doba miru in ponovne vzpostavitve demokratičnega reda. Toda kot
                                    nasledek medvojnih tragičnih oziroma zločinskih dogodkov je ob
                                    koncu vojne nastopilo tudi obdobje poravnave računov oziroma
                                    kaznovanja odgovornih za omenjene dogodke. Ker je med večletno
                                    okupacijo v teh izrednih razmerah prihajalo tudi do neenotnosti,
                                    kolaboracije ali celo do državljanskih vojn, je povojno
                                    prizadevanje za pravično (raz)sojenje dobilo še dodatne
                                    razsežnosti in imelo za posledico, da se za precejšen del
                                    prebivalstva izredno stanje in trpljenje takrat še ni končalo. V
                                    zavezniškem ujetništvu se je ob koncu vojne znašlo skoraj enajst
                                    milijonov nemških in drugih vojakov, od tega dve tretjini na
                                    zahodni fronti. Večina le-teh se je kmalu vrnila domov, kar pa
                                    ni veljalo za tiste v sovjetskih taboriščih za vojne ujetnike,
                                    kjer jih je skoraj en milijon zaradi naporov in slabe oskrbe
                                    umrlo. Toda tudi v zahodnih ujetniških taboriščih je zaradi
                                    istih razlogov umrlo nekaj deset tisoč ujetnikov. Še slabše se
                                    je godilo s sovjetskimi državljani, ki so se ob koncu vojne
                                    znašli na Zahodu, a so jih zavezniki v skladu z jaltskim
                                    sporazumom vrnili v matično državo, kjer so povečini doživeli
                                    nemilo usodo. Podobno tragične posledice je imel zavezniški
                                    sklep o izgonu nemškega prebivalstva iz srednje in vzhodne
                                    Evrope v Nemčijo, kar je bilo tudi posledica dejstva, da so te
                                    manjšine ponekod imele vlogo pete kolone. Posebej nasilno z več
                                    deset tisoč mrtvimi je ta izgon potekal na Češkoslovaškem.
                                    Načelo kolektivne odgovornosti so sovjetske oblasti po vojni kot
                                    že prej uporabljale tudi v primeru manjših narodnostnih
                                    skupnosti, npr. krimskih Tatarov in Čečenov, ki so jih zaradi
                                    obtožbe o kolaboraciji z nacisti izgnale v Sibirijo. Za celotni
                                    evropski prostor pa je bil tedaj predvsem značilen obračun s
                                    kolaboracijo. Ker so posamezni deli prebivalstva sodelovali z
                                    okupatorskimi oblastmi na zelo različne načine in tudi v
                                    kontekstu tedaj nastalih državljanskih vojn, je tudi povojno
                                    zadevno dogajanje večkrat – posebej v srednji in vzhodni Evropi
                                    pod sovjetskim vplivom – preseglo pravne okvire doseganja
                                    pravičnega kaznovanja in prešlo v obračun z dejanskimi ali
                                    potencialnimi nasprotniki novega režima v funkciji prevzema
                                    oblasti in spremembe družbenega sistema. V zahodni Evropi,
                                    posebej v Italiji in Franciji, je prišlo tudi do množičnega
                                    »divjega« obračuna s kolaboracionisti, pri čemer si je povojna
                                    oblast prizadevala tak razvoj zaustaviti in kaznovanje
                                    kolaboracionistov izvesti v okviru na novo vzpostavljenega
                                    sodnega sistema. Podobni procesi so tedaj potekali tudi v
                                    Jugoslaviji oziroma Sloveniji, čeprav na tem prostoru izstopa
                                    način obračuna s pripadniki kolaboracionističnih enot, ki so
                                    bili po koncu vojne s strani zavezniških oblasti vrnjeni iz
                                    Avstrije. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> With the Allied victory
                                    against the Axis powers in May 1945 a new age of peace and
                                    restoration of democratic order supposedly began. However, as a
                                    consequence of tragic or criminal incidents during the war, at
                                    the end of the war retaliation against or punishment of those
                                    responsible for the aforementioned incidents began. As in these
                                    extraordinary circumstances disunity, collaboration or even
                                    civil wars took place during the years of occupation, the
                                    post-war efforts for fair arbitration gained additional
                                    dimensions. Consequently at that time the state of emergency and
                                    suffering had not yet ended for a signifi cant percentage of the
                                    population. Almost eleven million of German and other soldiers
                                    found themselves in the Allied captivity at the end of the war,
                                    two thirds of them at the Western Front. Most of these soldiers
                                    may have returned home soon, but this was not true of those
                                    imprisoned in the Soviet prisoner-of-war camps, where almost a
                                    million of them died due to exhaustion and mistreatment.
                                    However, even in the Western prisoner-of-war camps tens of
                                    thousands of prisoners died because of the same reasons. Soviet
                                    citizens who, at the end of the war, ended up in the West, were
                                    even worse off: in accordance with the Yalta Agreement they were
                                    returned to their homeland, where their fate was usually sealed.
                                    The Allied decision about the deportation of the German
                                    population from the Central and Eastern Europe to Germany, which
                                    was a consequence of the fact that sometimes these minorities
                                    collaborated with the Germans, had similarly tragic
                                    consequences. This extradition was especially violent in
                                    Czechoslovakia and resulted in tens of thousands of deaths. The
                                    Soviet authorities used the principle of collective
                                    responsibility, during and even before the war, in the case of
                                    smaller national communities, for example the Crimean Tatars and
                                    Chechens, deported to Siberia due to the accusations of
                                    collaborating with the Nazis. At that time the retaliation
                                    against collaboration was characteristic of the whole European
                                    space. As individual segments of the population collaborated
                                    with the occupation authorities in various ways, also in the
                                    context of the civil wars that broke out at the time, the
                                    related post-war developments – especially in the Central and
                                    Eastern Europe under the Soviet infl uence – often exceeded the
                                    legal context of pursuing just penalties and transformed into
                                    vengeance against actual or potential opponents of the new
                                    regimes, supporting the takeover of power and the changes of the
                                    social system. In Western Europe, especially in Italy and
                                    France, mass »uncontrolled« revenge against the collaborators
                                    also took place. The post-war authorities strived to put a stop
                                    to such developments and carry out the punishment of the
                                    collaborators in the context of the newly established judicial
                                    system. At the time similar processes also took place in
                                    Yugoslavia or Slovenia, although in this space the way of how
                                    the score was settled with the members of the collaborating
                                    units, extradited from Austria by the Allied authorities after
                                    the end of the war, was quite specific. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/TJq63Wn7ktE"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/14256"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.14259" ADMID="premis.14259 entity.14259">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
