<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/14271"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2012-11-30T11:50:08"
                 LASTMODDATE="2017-02-09T10:25:49"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.14271" GROUPID="14271">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Avstrijski in britanski varnostni organi in njihov odnos do koroških Slovencev v prvih povojnih letih</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Austrian and British Security Bodies and Their Attitude to Carinthian Slovenians During the First Years After the War</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Malle, Avguštin</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">When the Allied forces – which included, in the opinion of the British, also the Yugoslav Army and the partisan detachments – finally liberated Austria, thepeople living in the Austrian Carinthian districts with Slovenian or mixed population found themselves in a new situation. After the retreat of the Yugoslav Army, demanded by the notes of Great Britain of 12 May and United States of America of 15 May 1945, the units of the British 8th Army or the established military authorities assumed the responsibility for all the issues of security andadministration in the region. The provisional provincial government, serving as a consultative body and even named as such by the military authorities for a few weeks, had practically no powers whatsoever. The military government ruled by means of orders, primarily aimed at providing security for its armed forces and administrative staff, and regulating the most important issues, like food, for example. In the first control agreement, which entered into force on 10 August 1945, the Allied forces stated their purpose of gradually creating the conditions enabling the transfer of the jurisdiction to the central Austrian administration andensuring the establishment of a freely elected Austrian government. In the preambleof the second control agreement, entering into force on 26 June 1946, the Allies referred to the Moscow Declaration of 1 November 1943 and precisely outlined the powers of the Austrian authorities. Among other things they retained the following responsibilities: maintenance and repatriation of prisoners of war and dislocated people and court proceedings initiated against these people; tracking down, arresting and extraditing those who had committed war crimes and crimes against humanity. The military government in Carinthia established military courts immediately. Information about the sentences imposed by these courts can be found in the Kärntner Nachrichten daily newspaper, and later also in the Koroška kronika weekly. The articles reveal that military courts were strict, especially with regard to theft of food from the stock of the British units, persons failing to hand over weapons or other military materiel, and black marketeers. When the British established the internal Carinthian border, these courts punished people who crossed it without the necessary documents. In this case we come across names of partially known Carinthian Slovenians, and the names of Slovenian refugees or Slovenian political emigration also appear. The latter mostly attempted to retreat to Italy. Because the British military authorities did not know the situation in this country, naturally, they soon recruited many Austrians who had served in the Austrian security forces before March 1938. As such some of them had also been active during the Nazi regime. Although the provisional Carinthian provincial government announced it would rectify any injustice caused to the Carinthian Slovenians by the Nazism, it then stalled the restoration of the organisations of Carinthian Slovenians in agreement with the military government and later the civilian administration. The British authorities may have promoted the revitalisation of the Slovenian language and some forms of cultural life, but they by no means agreed with the political efforts of Slovenians gathered in the Provincial Committee of the Liberation Front. They resorted to repression in order to stop the Liberation Front from taking part in the national and Provincial Assembly elections on 25 November 1945. While the parties of the majority constantly discussed the issue of the border during the election campaign, the Slovenian side was prevented from doing so. Slovenians initiated their cultural activities already in August, but the Slovenian Education Association could not officially start operating until as late as the end of March 1946. The repression carried out by the British and Austrian security bodies especially affected the people arguing for the unification of the Carinthian Slovenians with Slovenians in Yugoslavia. Only a few Carinthian Slovenians were convicted by the military court because they disrespected or insulted the members of the military government or British civilian administration. However, that happened to Karel Prušnik – Gašper, who publicly criticised a certain English judge in November 1946. The Carinthian Slovenian youth was frequently punished because they spread leaflets promoting the unifi cation with Yugoslavia. They were also punished for putting up bilingual signposts and for crossing the border between Austria and Yugoslavia illegally. The peaks of these proceedings correspond with the Austrian State Treaty, culminating in February 1947.Gradually, the British civilian authorities handed the powers over to the Austrianbodies. Verbally these were more radical in their opposition towards CarinthianSlovenians. Among other things they hindered the establishment of the Democratic Front of the Working People as the organisation succeeding the Liberation Front. Furthermore, the Austrian provincial and federal authorities were most consistent in their obstruction of the restoration of Slovenian cooperatives.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Ko so 8. maja 1945 zavezniške sile – k tem silam so Britanci šteli tudiJugoslovansko armado in partizanske odrede – dokončno osvobodile Avstrijo, je za prebivalstvo okrajev na avstrijskem Koroškem s slovenskim ali mešanim prebivalstvom nastal nov položaj. Po umiku Jugoslovanske armade, ki so ga zahtevale enote Velike Britanije z dne 12. maja in Združenih držav Amerike z dne 15. maja 1945, so enote britanske 8. armade odnosno vzpostavljena vojaška vlada odločale o vseh vprašanjih varnosti in uprave v deželi. Provizorična deželna vlada, ki so jo vojaške oblasti imele kot posvetovalni organ in ga za nekaj tednov tudi tako poimenovale, praktično ni imela nobenih pristojnosti. Vojaška vlada je vladala z ukazi, ki so zagotavljali najprej varnost pripadnikov njenih oboroženih sil in administrativnega osebja ter urejevali najvažnejša življenjska vprašanja kot na primer prehranjevalno. V prvi kontrolni pogodbi, ki je stopila v veljavo 10. avgusta 1945, so zavezniške sile naznanile svoj namen, da postopno ustvarijo pogoje, ki bodo omogočili predajo pristojnosti centralni avstrijski administraciji in zagotovili vzpostavitev svobodno izvoljene avstrijske vlade. V preambuli druge kontrolne pogodbe, ki je stopila v veljavo 26. junija 1946, so se zavezniki navezali na moskovsko deklaracijo z dne 1. novembra 1943 in točno določili pristojnosti avstrijskih oblasti. Pridržali so si med drugimi te pristojnosti: oskrbo in repatriacijo vojnih ujetnikov in preseljenih oseb ter sojenje teh oseb, izsleditev, aretacijo in izročitev oseb, ki so zakrivile vojne zločine in zločine proti človečnosti. Vojaška vlada je na Koroškem takoj vzpostavila vojaška sodišča. O njegovih obsodbah najdemo informacije v dnevniku Kärntner Nachrichten, pozneje tudi v tedniku Koroška kronika. Iz njih razberemo, da je sodišče ostro nastopalo zlasti proti tatvinam hrane iz zalog britanskih enot, proti osebam, ki niso oddale orožij ali drugega vojaškega materiala, in proti črnoborzijancem. Ko so Britanci uveljavili »zaporni pas«, so ta sodišča izrekala kazni osebam, ki so to notranjekoroško mejo prestopile brez potrebnih dokumentov. V tem primeru naletimo na imena deloma znanih koroških Slovencev, pojavijo pa se tudi imena slovenskih beguncev odnosno slovenske politične emigracije. Zadnji so se skušali praviloma umakniti v Italijo. Ker britanska vojaška oblast seveda ni poznala razmer v deželi, je k sodelovanju kmalu pritegnila vrsto Avstrijcev, ki so pred marcem 1938 služili v sklopu avstrijskih varnostnih sil, deloma pa bili kot taki aktivni tudi v času nacizma. Čeprav je Provizorična koroška deželna vlada napovedovala, da bo takoj popravila vse krivice, ki jih je nacizem povzročil koroškim Slovencem, je v soglasju z vojaško vlado in zatem s civilno upravo zavlačevala obnovo organizacij koroških Slovencev. Britanska oblast je sicer pospeševala revitalizacijo slovenskega jezika in nekaterih oblik kulturnega življenja, nikakor pa ni soglašala s političnim delom Slovencev, ki so bili zbrani v Pokrajinskem odboru Osvobodilne fronte. Z represijo je pripravila Osvobodilno fronto do tega, da se je odpovedala udeležbi pri državno- in deželnozborskih volitvah 25. novembra 1945. Medtem ko so stranke večine v volilnem boju neprestano govorile o mejnem vprašanju, tega slovenski strani ni bilo mogoče. Slovenci so sicer že avgusta začeli s kulturno dejavnostjo, Slovenska prosvetna zveza pa je uradno lahko začela z delom šele konec marca 1946. Represija britanskih in avstrijskih varnostnih organov je prizadela zlasti tisti krog oseb, ki so se zavzemale za združitev koroških Slovencev s Slovenci v Jugoslaviji. Le redke koroške Slovence je vojaško sodišče obsodilo zaradi nespoštovanja ali žalitve pripadnikov vojaške vlade ali britanske civilne uprave. To se je zgodilo Karlu Prušniku – Gašperju, ki je novembra 1946 javno kritiziral nekega angleškega sodnika. Mladi koroški Slovenci so bili pogosto obsojeni zaradi trošenja letakov, ki so propagirali združitev z Jugoslavijo. Bili so kaznovani zaradi javnega nameščanja dvojezičnih krajevnih napisov in zaradi ilegalnega prehoda avstrijsko-jugoslovanske meje. Konice teh postopkov se ujemajo s časom pogajanj za avstrijsko državno pogodbo, višek pa zaznamo februarja 1947. Britanska civilna oblast je pristojnosti postopno izročala v roke avstrijskih organov. Ti so proti koroškim Slovencem verbalno postopali radikalnejše, in med drugim zavirali ustanovitev Demokratične fronte delovnega ljudstva kot nasledstvene organizacije Osvobodilne fronte. Najdoslednejše pa so avstrijskedeželne in zvezne oblasti zavirale obnovo slovenskega zadružništva.</dcterms:abstract>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino/Institute of Contemporary History, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-11-07</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.14271">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>14271</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/14271</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.14271">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Ko so 8. maja 1945 zavezniške sile – k tem silam so Britanci
                                        šteli tudiJugoslovansko armado in partizanske odrede –
                                        dokončno osvobodile Avstrijo, je za prebivalstvo okrajev na
                                        avstrijskem Koroškem s slovenskim ali mešanim prebivalstvom
                                        nastal nov položaj. Po umiku Jugoslovanske armade, ki so ga
                                        zahtevale enote Velike Britanije z dne 12. maja in Združenih
                                        držav Amerike z dne 15. maja 1945, so enote britanske 8.
                                        armade odnosno vzpostavljena vojaška vlada odločale o vseh
                                        vprašanjih varnosti in uprave v deželi. Provizorična deželna
                                        vlada, ki so jo vojaške oblasti imele kot posvetovalni organ
                                        in ga za nekaj tednov tudi tako poimenovale, praktično ni
                                        imela nobenih pristojnosti. Vojaška vlada je vladala z
                                        ukazi, ki so zagotavljali najprej varnost pripadnikov njenih
                                        oboroženih sil in administrativnega osebja ter urejevali
                                        najvažnejša življenjska vprašanja kot na primer
                                        prehranjevalno. V prvi kontrolni pogodbi, ki je stopila v
                                        veljavo 10. avgusta 1945, so zavezniške sile naznanile svoj
                                        namen, da postopno ustvarijo pogoje, ki bodo omogočili
                                        predajo pristojnosti centralni avstrijski administraciji in
                                        zagotovili vzpostavitev svobodno izvoljene avstrijske vlade.
                                        V preambuli druge kontrolne pogodbe, ki je stopila v veljavo
                                        26. junija 1946, so se zavezniki navezali na moskovsko
                                        deklaracijo z dne 1. novembra 1943 in točno določili
                                        pristojnosti avstrijskih oblasti. Pridržali so si med
                                        drugimi te pristojnosti: oskrbo in repatriacijo vojnih
                                        ujetnikov in preseljenih oseb ter sojenje teh oseb,
                                        izsleditev, aretacijo in izročitev oseb, ki so zakrivile
                                        vojne zločine in zločine proti človečnosti. Vojaška vlada je
                                        na Koroškem takoj vzpostavila vojaška sodišča. O njegovih
                                        obsodbah najdemo informacije v dnevniku Kärntner
                                        Nachrichten, pozneje tudi v tedniku Koroška kronika. Iz njih
                                        razberemo, da je sodišče ostro nastopalo zlasti proti
                                        tatvinam hrane iz zalog britanskih enot, proti osebam, ki
                                        niso oddale orožij ali drugega vojaškega materiala, in proti
                                        črnoborzijancem. Ko so Britanci uveljavili »zaporni pas«, so
                                        ta sodišča izrekala kazni osebam, ki so to notranjekoroško
                                        mejo prestopile brez potrebnih dokumentov. V tem primeru
                                        naletimo na imena deloma znanih koroških Slovencev, pojavijo
                                        pa se tudi imena slovenskih beguncev odnosno slovenske
                                        politične emigracije. Zadnji so se skušali praviloma
                                        umakniti v Italijo. Ker britanska vojaška oblast seveda ni
                                        poznala razmer v deželi, je k sodelovanju kmalu pritegnila
                                        vrsto Avstrijcev, ki so pred marcem 1938 služili v sklopu
                                        avstrijskih varnostnih sil, deloma pa bili kot taki aktivni
                                        tudi v času nacizma. Čeprav je Provizorična koroška deželna
                                        vlada napovedovala, da bo takoj popravila vse krivice, ki
                                        jih je nacizem povzročil koroškim Slovencem, je v soglasju z
                                        vojaško vlado in zatem s civilno upravo zavlačevala obnovo
                                        organizacij koroških Slovencev. Britanska oblast je sicer
                                        pospeševala revitalizacijo slovenskega jezika in nekaterih
                                        oblik kulturnega življenja, nikakor pa ni soglašala s
                                        političnim delom Slovencev, ki so bili zbrani v Pokrajinskem
                                        odboru Osvobodilne fronte. Z represijo je pripravila
                                        Osvobodilno fronto do tega, da se je odpovedala udeležbi pri
                                        državno- in deželnozborskih volitvah 25. novembra 1945.
                                        Medtem ko so stranke večine v volilnem boju neprestano
                                        govorile o mejnem vprašanju, tega slovenski strani ni bilo
                                        mogoče. Slovenci so sicer že avgusta začeli s kulturno
                                        dejavnostjo, Slovenska prosvetna zveza pa je uradno lahko
                                        začela z delom šele konec marca 1946. Represija britanskih
                                        in avstrijskih varnostnih organov je prizadela zlasti tisti
                                        krog oseb, ki so se zavzemale za združitev koroških
                                        Slovencev s Slovenci v Jugoslaviji. Le redke koroške
                                        Slovence je vojaško sodišče obsodilo zaradi nespoštovanja
                                        ali žalitve pripadnikov vojaške vlade ali britanske civilne
                                        uprave. To se je zgodilo Karlu Prušniku – Gašperju, ki je
                                        novembra 1946 javno kritiziral nekega angleškega sodnika.
                                        Mladi koroški Slovenci so bili pogosto obsojeni zaradi
                                        trošenja letakov, ki so propagirali združitev z Jugoslavijo.
                                        Bili so kaznovani zaradi javnega nameščanja dvojezičnih
                                        krajevnih napisov in zaradi ilegalnega prehoda
                                        avstrijsko-jugoslovanske meje. Konice teh postopkov se
                                        ujemajo s časom pogajanj za avstrijsko državno pogodbo,
                                        višek pa zaznamo februarja 1947. Britanska civilna oblast je
                                        pristojnosti postopno izročala v roke avstrijskih organov.
                                        Ti so proti koroškim Slovencem verbalno postopali
                                        radikalnejše, in med drugim zavirali ustanovitev
                                        Demokratične fronte delovnega ljudstva kot nasledstvene
                                        organizacije Osvobodilne fronte. Najdoslednejše pa so
                                        avstrijskedeželne in zvezne oblasti zavirale obnovo
                                        slovenskega zadružništva.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">When the Allied forces – which included, in the opinion of
                                        the British, also the Yugoslav Army and the partisan
                                        detachments – finally liberated Austria, thepeople living in
                                        the Austrian Carinthian districts with Slovenian or mixed
                                        population found themselves in a new situation. After the
                                        retreat of the Yugoslav Army, demanded by the notes of Great
                                        Britain of 12 May and United States of America of 15 May
                                        1945, the units of the British 8th Army or the established
                                        military authorities assumed the responsibility for all the
                                        issues of security andadministration in the region. The
                                        provisional provincial government, serving as a consultative
                                        body and even named as such by the military authorities for
                                        a few weeks, had practically no powers whatsoever. The
                                        military government ruled by means of orders, primarily
                                        aimed at providing security for its armed forces and
                                        administrative staff, and regulating the most important
                                        issues, like food, for example. In the first control
                                        agreement, which entered into force on 10 August 1945, the
                                        Allied forces stated their purpose of gradually creating the
                                        conditions enabling the transfer of the jurisdiction to the
                                        central Austrian administration andensuring the
                                        establishment of a freely elected Austrian government. In
                                        the preambleof the second control agreement, entering into
                                        force on 26 June 1946, the Allies referred to the Moscow
                                        Declaration of 1 November 1943 and precisely outlined the
                                        powers of the Austrian authorities. Among other things they
                                        retained the following responsibilities: maintenance and
                                        repatriation of prisoners of war and dislocated people and
                                        court proceedings initiated against these people; tracking
                                        down, arresting and extraditing those who had committed war
                                        crimes and crimes against humanity. The military government
                                        in Carinthia established military courts immediately.
                                        Information about the sentences imposed by these courts can
                                        be found in the Kärntner Nachrichten daily newspaper, and
                                        later also in the Koroška kronika weekly. The articles
                                        reveal that military courts were strict, especially with
                                        regard to theft of food from the stock of the British units,
                                        persons failing to hand over weapons or other military
                                        materiel, and black marketeers. When the British established
                                        the internal Carinthian border, these courts punished people
                                        who crossed it without the necessary documents. In this case
                                        we come across names of partially known Carinthian
                                        Slovenians, and the names of Slovenian refugees or Slovenian
                                        political emigration also appear. The latter mostly
                                        attempted to retreat to Italy. Because the British military
                                        authorities did not know the situation in this country,
                                        naturally, they soon recruited many Austrians who had served
                                        in the Austrian security forces before March 1938. As such
                                        some of them had also been active during the Nazi regime.
                                        Although the provisional Carinthian provincial government
                                        announced it would rectify any injustice caused to the
                                        Carinthian Slovenians by the Nazism, it then stalled the
                                        restoration of the organisations of Carinthian Slovenians in
                                        agreement with the military government and later the
                                        civilian administration. The British authorities may have
                                        promoted the revitalisation of the Slovenian language and
                                        some forms of cultural life, but they by no means agreed
                                        with the political efforts of Slovenians gathered in the
                                        Provincial Committee of the Liberation Front. They resorted
                                        to repression in order to stop the Liberation Front from
                                        taking part in the national and Provincial Assembly
                                        elections on 25 November 1945. While the parties of the
                                        majority constantly discussed the issue of the border during
                                        the election campaign, the Slovenian side was prevented from
                                        doing so. Slovenians initiated their cultural activities
                                        already in August, but the Slovenian Education Association
                                        could not officially start operating until as late as the
                                        end of March 1946. The repression carried out by the British
                                        and Austrian security bodies especially affected the people
                                        arguing for the unification of the Carinthian Slovenians
                                        with Slovenians in Yugoslavia. Only a few Carinthian
                                        Slovenians were convicted by the military court because they
                                        disrespected or insulted the members of the military
                                        government or British civilian administration. However, that
                                        happened to Karel Prušnik – Gašper, who publicly criticised
                                        a certain English judge in November 1946. The Carinthian
                                        Slovenian youth was frequently punished because they spread
                                        leaflets promoting the unifi cation with Yugoslavia. They
                                        were also punished for putting up bilingual signposts and
                                        for crossing the border between Austria and Yugoslavia
                                        illegally. The peaks of these proceedings correspond with
                                        the Austrian State Treaty, culminating in February
                                        1947.Gradually, the British civilian authorities handed the
                                        powers over to the Austrianbodies. Verbally these were more
                                        radical in their opposition towards CarinthianSlovenians.
                                        Among other things they hindered the establishment of the
                                        Democratic Front of the Working People as the organisation
                                        succeeding the Liberation Front. Furthermore, the Austrian
                                        provincial and federal authorities were most consistent in
                                        their obstruction of the restoration of Slovenian
                                        cooperatives.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/wpYoVEY4iEw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/14256"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.14271" ADMID="premis.14271 entity.14271">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
