<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37471"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:10:28"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:59:57"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37471" GROUPID="37471">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Kvalitetno šolstvo bolj stvar mentalitete kot pogojev – slovensko šolstvo v begunskih taboriščih v Italiji in Avstriji po drugi svetovni vojni</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Quality Education more a Matter of Mentality than Conditions – Slovenian Education in Refugee Camps in Italy and Austria after World War Ii</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Jaklitsch, Helena</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Del Slovencev se je po drugi svetovni vojni znašel v begunskih taboriščih v Italiji in Avstriji. Kljub vsesplošnemu pomanjkanju (hrane, učnih pripomočkov in gradiv, učil, pomanjkanju prostora) so slovenski taboriščniki vzpostavili šolstvo, ki je doseglo zavidljivo raven. V taboriščih so tako za slovenske otroke (pridružili pa so se tudi nekateri otroci drugih narodnosti) ustanovili otroške vrtce, ljudske šole, begunsko gimnazijo (ta doseže celo javno priznanje, z maturitetnim spričevalom slovenske begunske gimnazije so se dijaki lahko vpisali na univerzo), strokovne srednje šole. Velik poudarek so dajali znanju tujih jezikov, spodbujali so interdisciplinaren pristop ter razvijanje družbene odgovornosti posameznika. Ne glede na slabe pogoje so profesorji, ki za svoje delo večinoma niso bili plačani, pričakovali od dijakov visoko znanje. Učitelji in profesorji so v taborišču, ker je primanjkovalo učbenikov, te začeli pisati in izdajati sami. V taborišču tako izide preko 40 različnih učbenikov, tu nastane tudi prvi Zgodovinski atlas Slovenije. Formalno izobraževanje so močno povezovali z neformalnim preko literarnih večerov, bralnih večerov, različnih krožkov (filozofski, pravni, sociološki, kulturni itd.), pevskih zborov in dramskih skupin. Učence in dijake so spodbujali k pisanju in izdajanju različnih časopisov, organizirali so akademije. Nezanemarljiv je tudi vpliv begunskega šolstva na ponovno vzpostavitev slovenskega zamejskega šolstva. O kvaliteti teh šol zgovorno priča podatek, da so številni dijaki slovenske begunske gimnazije kasneje dosegli zavidljive mednarodne kariere.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">After the World War II a part of Slovenians found themselves in refugee camps in Italy and Austria. Despite the general lack of food, space, teaching aids, accessories and materials, the Slovenians created an educational system that reached an enviable level. Kindergartens, folk schools, refugee grammar schools (with public recognition; with the high school graduation certificate from refugee grammar school students could enroll at University) and professional secondary schools were established for Slovenian children and even some children of other nationalities joined. A great emphasis was on the knowledge of foreign languages. An interdisciplinary approach and development of the social responsibility of the individual were being promoted. Notwithstanding the poor conditions, professors even without payment expected high level of knowledge from their students. Due to the lack of textbooks in camps, teachers and professors themselves started writing and publishing. Over 40 different textbooks were published in camps, also the first Historical Atlas of Slovenia. Formal education was strongly associated with informal education through literary and reading evenings, different courses (philosophical, legal, sociological, cultural, etc.), choirs and dramatic societies. Students were encouraged to write and publish various newspapers and also Academies were being organized. Refugee education had a significant impact on the re-establishment of Slovenian education in neighboring countries. Many students from Slovenian refugee secondary schools had later on impressive international careers, which speaks about the high quality of these schools.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenci</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">begunska povojna taborišča</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Avstrija in Italija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenians</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">educational system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">refugee camps after the war</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Austria and Italy</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Renato Podbersič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37471">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37471</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37471</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37471">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Del Slovencev se je po
                                    drugi svetovni vojni znašel v begunskih taboriščih v Italiji in
                                    Avstriji. Kljub vsesplošnemu pomanjkanju (hrane, učnih
                                    pripomočkov in gradiv, učil, pomanjkanju prostora) so slovenski
                                    taboriščniki vzpostavili šolstvo, ki je doseglo zavidljivo
                                    raven. V taboriščih so tako za slovenske otroke (pridružili pa
                                    so se tudi nekateri otroci drugih narodnosti) ustanovili otroške
                                    vrtce, ljudske šole, begunsko gimnazijo (ta doseže celo javno
                                    priznanje, z maturitetnim spričevalom slovenske begunske
                                    gimnazije so se dijaki lahko vpisali na univerzo), strokovne
                                    srednje šole. Velik poudarek so dajali znanju tujih jezikov,
                                    spodbujali so interdisciplinaren pristop ter razvijanje družbene
                                    odgovornosti posameznika. Ne glede na slabe pogoje so
                                    profesorji, ki za svoje delo večinoma niso bili plačani,
                                    pričakovali od dijakov visoko znanje. Učitelji in profesorji so
                                    v taborišču, ker je primanjkovalo učbenikov, te začeli pisati in
                                    izdajati sami. V taborišču tako izide preko 40 različnih
                                    učbenikov, tu nastane tudi prvi Zgodovinski atlas Slovenije.
                                    Formalno izobraževanje so močno povezovali z neformalnim preko
                                    literarnih večerov, bralnih večerov, različnih krožkov
                                    (filozofski, pravni, sociološki, kulturni itd.), pevskih zborov
                                    in dramskih skupin. Učence in dijake so spodbujali k pisanju in
                                    izdajanju različnih časopisov, organizirali so akademije.
                                    Nezanemarljiv je tudi vpliv begunskega šolstva na ponovno
                                    vzpostavitev slovenskega zamejskega šolstva. O kvaliteti teh šol
                                    zgovorno priča podatek, da so številni dijaki slovenske begunske
                                    gimnazije kasneje dosegli zavidljive mednarodne kariere. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> After the World War II a
                                    part of Slovenians found themselves in refugee camps in Italy
                                    and Austria. Despite the general lack of food, space, teaching
                                    aids, accessories and materials, the Slovenians created an
                                    educational system that reached an enviable level.
                                    Kindergartens, folk schools, refugee grammar schools (with
                                    public recognition; with the high school graduation certificate
                                    from refugee grammar school students could enroll at University)
                                    and professional secondary schools were established for
                                    Slovenian children and even some children of other nationalities
                                    joined. A great emphasis was on the knowledge of foreign
                                    languages. An interdisciplinary approach and development of the
                                    social responsibility of the individual were being promoted.
                                    Notwithstanding the poor conditions, professors even without
                                    payment expected high level of knowledge from their students.
                                    Due to the lack of textbooks in camps, teachers and professors
                                    themselves started writing and publishing. Over 40 different
                                    textbooks were published in camps, also the first Historical
                                    Atlas of Slovenia. Formal education was strongly associated with
                                    informal education through literary and reading evenings,
                                    different courses (philosophical, legal, sociological, cultural,
                                    etc.), choirs and dramatic societies. Students were encouraged
                                    to write and publish various newspapers and also Academies were
                                    being organized. Refugee education had a significant impact on
                                    the re-establishment of Slovenian education in neighboring
                                    countries. Many students from Slovenian refugee secondary
                                    schools had later on impressive international careers, which
                                    speaks about the high quality of these schools. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/oYvCb0zXzRI"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37399"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37471" ADMID="premis.37471 entity.37471">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
