<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37469"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:10:05"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:59:18"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37469" GROUPID="37469">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Učitelji v župnijskih šolah v dolnjem Prekmurju v 17. in 18. stoletju</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Teachers in Parish Schools in Lower Prekmurje Region in the 17th and 18th Century</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Sedar, Klaudija</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prekmurci svojega verskega in s tem izobraževalnega središča v domačem okolju niso imeli, saj niso imeli ne škofije ne drugih pomembnih kulturnih središč, kar ni bilo ugodno zanje. Vse do leta 1777, ko je Marija Terezija izdala odredbo Ratio educationis, je Cerkev sama skrbela za šolstvo, ustanavljala šole in določala učni načrt neodvisno od države. Šele po tej odredbi so šole postale državne, kar je pomenilo, da je država urejala šolstvo, nadzorovala pouk, vzgojo otrok in predpisovala učno snov. Delo učitelja v tedanjem času torej nikakor ni primerljivo z današnjo vlogo učitelja, tako po vzgojnoizobraževalni vlogi kot tudi po učnem programu ne. Njihovo delo so namreč redno nadzorovali duhovniki, poučevali pa so kar v lastni hiši ali učiteljevem domu, ki je bil na stroške župljanov postavljen v neposredni bližini župnišča oziroma cerkve. Poleg tega so pogosto delovali še v vlogi cerkovnika, kantorja, organista in po potrebi opravljali še kakšno drugo opravilo, zaradi česar je poučevanje ostajalo v senci oziroma je bilo nekoliko zapostavljeno. V prispevku se bom osredotočila na vlogo učitelja v tedanjem izobraževalnem procesu, katere predmete so poučevali, v katerem jeziku in nenazadnje kaj so bili ti učitelji po izobrazbi in narodnosti.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">People in Prekmurje region didn’t have a religious and educational center in their local environment, because they had neither a diocese nor other important cultural centers, and it did not benefit them. Until 1777, when Maria Theresa issued the decree Ratio educationis, the Church itself was in charge of education. It was founding schools and determined the curriculum independently of the state. Only after this decree the state governed the educational system, supervised school lessons, education of children and determined the subject matter. A teacher's work at that time is therefore not comparable with his present role, both in an educational role as well as the curriculum. Their work was in fact regularly monitored by priests and they taught in their own house or the teacher's home, which was erected near the rectory or the church at the expenses of the parishioners. In addition teachers also worked as sextons, organists, and if necessary performed other tasks, which meant teaching remained in shadows and was somewhat neglected. In this article I will focus on the role of the teacher in the educational process of the specified time period, which subjects were taught, in which language, and finally, what was these teachers’ education and nationality.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">dolnje Prekmurje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">17. in 18. stoletje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učitelji in njihove karakteristike</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vloge učiteljev</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">poučevanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Lower Prekmurje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">17th and 18th century</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">teachers and their characteristics</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">the role of teachers</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">teaching</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Renato Podbersič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37469">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37469</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37469</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37469">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prekmurci svojega
                                    verskega in s tem izobraževalnega središča v domačem okolju niso
                                    imeli, saj niso imeli ne škofije ne drugih pomembnih kulturnih
                                    središč, kar ni bilo ugodno zanje. Vse do leta 1777, ko je
                                    Marija Terezija izdala odredbo Ratio educationis, je Cerkev sama
                                    skrbela za šolstvo, ustanavljala šole in določala učni načrt
                                    neodvisno od države. Šele po tej odredbi so šole postale
                                    državne, kar je pomenilo, da je država urejala šolstvo,
                                    nadzorovala pouk, vzgojo otrok in predpisovala učno snov. Delo
                                    učitelja v tedanjem času torej nikakor ni primerljivo z današnjo
                                    vlogo učitelja, tako po vzgojnoizobraževalni vlogi kot tudi po
                                    učnem programu ne. Njihovo delo so namreč redno nadzorovali
                                    duhovniki, poučevali pa so kar v lastni hiši ali učiteljevem
                                    domu, ki je bil na stroške župljanov postavljen v neposredni
                                    bližini župnišča oziroma cerkve. Poleg tega so pogosto delovali
                                    še v vlogi cerkovnika, kantorja, organista in po potrebi
                                    opravljali še kakšno drugo opravilo, zaradi česar je poučevanje
                                    ostajalo v senci oziroma je bilo nekoliko zapostavljeno. V
                                    prispevku se bom osredotočila na vlogo učitelja v tedanjem
                                    izobraževalnem procesu, katere predmete so poučevali, v katerem
                                    jeziku in nenazadnje kaj so bili ti učitelji po izobrazbi in
                                    narodnosti. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> People in Prekmurje
                                    region didn’t have a religious and educational center in their
                                    local environment, because they had neither a diocese nor other
                                    important cultural centers, and it did not benefit them. Until
                                    1777, when Maria Theresa issued the decree Ratio educationis,
                                    the Church itself was in charge of education. It was founding
                                    schools and determined the curriculum independently of the
                                    state. Only after this decree the state governed the educational
                                    system, supervised school lessons, education of children and
                                    determined the subject matter. A teacher's work at that time is
                                    therefore not comparable with his present role, both in an
                                    educational role as well as the curriculum. Their work was in
                                    fact regularly monitored by priests and they taught in their own
                                    house or the teacher's home, which was erected near the rectory
                                    or the church at the expenses of the parishioners. In addition
                                    teachers also worked as sextons, organists, and if necessary
                                    performed other tasks, which meant teaching remained in shadows
                                    and was somewhat neglected. In this article I will focus on the
                                    role of the teacher in the educational process of the specified
                                    time period, which subjects were taught, in which language, and
                                    finally, what was these teachers’ education and nationality.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/xl_E61Fa4Zc"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37399"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37469" ADMID="premis.37469 entity.37469">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
