<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37685"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-29T11:59:19"
                 LASTMODDATE="2017-06-16T10:52:30"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37685" GROUPID="37685">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Civic and History Teachers' Education</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Državljanska vzgoja in zgodovina v šolskih učnih programih</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Rihter, Andreja</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Predstavitev projekta z enakim imenom je bilo delo 32 držav, članic Sveta Evrope, vklučno z Rusko federacijo, Ukrajino in Turčijo. Projekt je bil zbirnik informacij o učnih programih v naših srednjih in visokih šolah, ki se tičejo vsebin: državljanske vzgoje, zgodovine, kakor tudi družbenih, kulturnih in političnih programov. Na bazi standardnega vprašalnika smo evalvirali: strukturo, koncepte, in standarde programov, ki jih izvajajo profesorji pri svojem učnem programu. Osrediščili pa smo se na: podobnosti in različnosti v državah; interdisciplinarnost med zgodovino in državljansko vzgojo; izobraževanje za učitelje zgodovine in državljanske vzgoje; izobraževanje za usposobitev uporabe sodobnih medijev in tehnologije; evropski pregled organiziranosti ustanov, modelov in konceptov, kurikulumov za učitelje. Muzej novejše zgodovine Celje, kot kulturna ustanova, ki se ukvarja pervenstveno z zgodovino, je bila partner v Sloveniji.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">During two and a half years expert from 32 European countries, including the Russian Federation, Ukraine and Turkey, have collected and analysed relevant data and information on teacher education in the subjects Civic/Citizenship Education, History as well as Social Studies, Cultural Studies and Politics. On the basis of a standardized questionnaire they investigated the structures, concepts and standards of initial education for teachers of these subjects. Forms of assessment and of tutorial systems were also in the focus of interest. - A European survey on institutional structures, models, concepts and curricula of teacher education in the CHE-subjects - Similarities and differences in the Civic and History Teachers’ Education in Europe - Interdisciplinary relations between History and Civic/Citizenship education - The professional training of teachers for Civic and History education - Training for Media literacy and ICT-competences of teacher trainees - Are teachers trained to deal with current and/or historic conflicts? - Museum of Recent History Celje is a partner in the project and me as responsible person will give some details’ about experience between historian as a teacher and historian as a curator.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">muzej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">museum</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Slovenski šolski muzej, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>ICOM Slovenija, Celje</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Branko Šuštar (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-06-27</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37685">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37685</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37685</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37685">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Predstavitev projekta z enakim imenom je bilo delo 32 držav,
                                        članic Sveta Evrope, vklučno z Rusko federacijo, Ukrajino in
                                        Turčijo. Projekt je bil zbirnik informacij o učnih programih
                                        v naših srednjih in visokih šolah, ki se tičejo vsebin:
                                        državljanske vzgoje, zgodovine, kakor tudi družbenih,
                                        kulturnih in političnih programov. Na bazi standardnega
                                        vprašalnika smo evalvirali: strukturo, koncepte, in
                                        standarde programov, ki jih izvajajo profesorji pri svojem
                                        učnem programu. Osrediščili pa smo se na: podobnosti in
                                        različnosti v državah; interdisciplinarnost med zgodovino in
                                        državljansko vzgojo; izobraževanje za učitelje zgodovine in
                                        državljanske vzgoje; izobraževanje za usposobitev uporabe
                                        sodobnih medijev in tehnologije; evropski pregled
                                        organiziranosti ustanov, modelov in konceptov, kurikulumov
                                        za učitelje. Muzej novejše zgodovine Celje, kot kulturna
                                        ustanova, ki se ukvarja pervenstveno z zgodovino, je bila
                                        partner v Sloveniji.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">During two and a half years expert from 32 European
                                        countries, including the Russian Federation, Ukraine and
                                        Turkey, have collected and analysed relevant data and
                                        information on teacher education in the subjects
                                        Civic/Citizenship Education, History as well as Social
                                        Studies, Cultural Studies and Politics. On the basis of a
                                        standardized questionnaire they investigated the structures,
                                        concepts and standards of initial education for teachers of
                                        these subjects. Forms of assessment and of tutorial systems
                                        were also in the focus of interest. - A European survey on
                                        institutional structures, models, concepts and curricula of
                                        teacher education in the CHE-subjects - Similarities and
                                        differences in the Civic and History Teachers’ Education in
                                        Europe - Interdisciplinary relations between History and
                                        Civic/Citizenship education - The professional training of
                                        teachers for Civic and History education - Training for
                                        Media literacy and ICT-competences of teacher trainees - Are
                                        teachers trained to deal with current and/or historic
                                        conflicts? - Museum of Recent History Celje is a partner in
                                        the project and me as responsible person will give some
                                        details’ about experience between historian as a teacher and
                                        historian as a curator.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/Mnh4xq38Fiw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37681"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37685" ADMID="premis.37685 entity.37685">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
