<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37468"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:09:28"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:58:42"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37468" GROUPID="37468">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Obnova in razvoj šolstva v okraju Slovenj Gradec v letih 1945–1953</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Rebuilding and Development of the Educational System in District Slovenj Gradec 1945-1953</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Maček, Jure</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V prispevku bom prikazal razvoj in organizacijo šolstva na slovenskem Koroškem po drugi svetovni vojni do začetka petdesetih let 20. stoletja. Obravnavano obdobje zaznamujejo tri prelomnice. Za prvo šolsko leto po osvoboditvi so značilne začasne rešitve, neenotnost prosvetne politike, ko je nova oblast poskušala čim prej odpraviti posledice okupacije in zagotoviti osnovne materialne in kadrovske pogoje za začetek šolskega dela, in ob tem organizirati šolsko delo na novih ideoloških temeljih. Po utrditvi oblasti je s šol odstranila ali premestila učitelje, za katere je menila, da ideološko in politično ne ustrezajo. S šolskim letom 1947/48 so nastopile spremembe v organizaciji šolstva z uvedbo enotnih »sedemletk«. Ker te niso izpolnile pričakovanj in v resnici niso omogočile večjemu številu otrok doseči vsaj nižjo srednješolsko izobrazbo, so v začetku petdesetih let v partijskih strukturah priznali, da v šolstvu ni bilo napredka in da bi zato morali bolj upoštevati stroko. Ponovno uvedena osemletna šolska obveznost leta 1953 je pomenila konec nazadovanja v šolskem sistemu. Ob pregledu šolstva na Koroškem bom poskušal izpostaviti tudi morebitne lokalne posebnosti pri organizaciji šolstva in izvajanju partijskih direktiv. Zanimala me bosta socialna in izobrazbena struktura učencev ter okolja. Na osnovi partijskih dokumentov bom prikazal še odnos lokalnih partijskih oblasti do prosvetnih delavcev ter spremenjeno vlogo učiteljev v novem družbenem sistemu.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In this article I will show the development and organization of the educational system in Slovenian Carinthia after World War II, until the beginning of the 1950s. The period considered is marked by three milestones. The first school year after liberation is characterized by typical temporary solutions, discord of the educational policy, when the new government tried to eliminate as soon as possible the consequences of occupation and to ensure basic material and personnel conditions for the start of school work, and to organize school work on new ideological foundations. After its consolidation the government removed or transferred teachers, who were considered ideologically and politically inadequate. With the introduction of schools with a seven year-program in the school year 1947/48, new changes occurred in the organisation of the educational system. Because these didn’t meet the expectations and in fact didn’t enable a larger number of students to achieve at least lower-secondary education, in the 1950s structures of the Communist Party acknowledged that there has been no progress in education and therefore they should have abode by the profession more. The renewed introduction of the eight-year primary school in 1953 was the end of the school system regression. With the review of education in Carinthia, I will try to highlight the possible local peculiarities in the organisation of education and pursuance of the directives of the Party. I will be interested in the social and educational structure of students and the environment. On the basis of Party documents I will present the relation between the local Party government and educational workers and the changed role of teachers in the new social system.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">obnova šolstva</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">sedemletke</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">obvezno izobraževanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">partija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">ideologija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">rebuilding education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">seven year-program primary school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">compulsory education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Communist Party</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">ideology</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Irena Samide (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37468">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37468</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37468</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37468">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> V prispevku bom prikazal
                                    razvoj in organizacijo šolstva na slovenskem Koroškem po drugi
                                    svetovni vojni do začetka petdesetih let 20. stoletja.
                                    Obravnavano obdobje zaznamujejo tri prelomnice. Za prvo šolsko
                                    leto po osvoboditvi so značilne začasne rešitve, neenotnost
                                    prosvetne politike, ko je nova oblast poskušala čim prej
                                    odpraviti posledice okupacije in zagotoviti osnovne materialne
                                    in kadrovske pogoje za začetek šolskega dela, in ob tem
                                    organizirati šolsko delo na novih ideoloških temeljih. Po
                                    utrditvi oblasti je s šol odstranila ali premestila učitelje, za
                                    katere je menila, da ideološko in politično ne ustrezajo. S
                                    šolskim letom 1947/48 so nastopile spremembe v organizaciji
                                    šolstva z uvedbo enotnih »sedemletk«. Ker te niso izpolnile
                                    pričakovanj in v resnici niso omogočile večjemu številu otrok
                                    doseči vsaj nižjo srednješolsko izobrazbo, so v začetku
                                    petdesetih let v partijskih strukturah priznali, da v šolstvu ni
                                    bilo napredka in da bi zato morali bolj upoštevati stroko.
                                    Ponovno uvedena osemletna šolska obveznost leta 1953 je pomenila
                                    konec nazadovanja v šolskem sistemu. Ob pregledu šolstva na
                                    Koroškem bom poskušal izpostaviti tudi morebitne lokalne
                                    posebnosti pri organizaciji šolstva in izvajanju partijskih
                                    direktiv. Zanimala me bosta socialna in izobrazbena struktura
                                    učencev ter okolja. Na osnovi partijskih dokumentov bom prikazal
                                    še odnos lokalnih partijskih oblasti do prosvetnih delavcev ter
                                    spremenjeno vlogo učiteljev v novem družbenem sistemu. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In this article I will
                                    show the development and organization of the educational system
                                    in Slovenian Carinthia after World War II, until the beginning
                                    of the 1950s. The period considered is marked by three
                                    milestones. The first school year after liberation is
                                    characterized by typical temporary solutions, discord of the
                                    educational policy, when the new government tried to eliminate
                                    as soon as possible the consequences of occupation and to ensure
                                    basic material and personnel conditions for the start of school
                                    work, and to organize school work on new ideological
                                    foundations. After its consolidation the government removed or
                                    transferred teachers, who were considered ideologically and
                                    politically inadequate. With the introduction of schools with a
                                    seven year-program in the school year 1947/48, new changes
                                    occurred in the organisation of the educational system. Because
                                    these didn’t meet the expectations and in fact didn’t enable a
                                    larger number of students to achieve at least lower-secondary
                                    education, in the 1950s structures of the Communist Party
                                    acknowledged that there has been no progress in education and
                                    therefore they should have abode by the profession more. The
                                    renewed introduction of the eight-year primary school in 1953
                                    was the end of the school system regression. With the review of
                                    education in Carinthia, I will try to highlight the possible
                                    local peculiarities in the organisation of education and
                                    pursuance of the directives of the Party. I will be interested
                                    in the social and educational structure of students and the
                                    environment. On the basis of Party documents I will present the
                                    relation between the local Party government and educational
                                    workers and the changed role of teachers in the new social
                                    system. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/_VlMPW5HDxE"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37398"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37468" ADMID="premis.37468 entity.37468">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
