<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/14265"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2012-11-30T11:44:28"
                 LASTMODDATE="2017-02-09T11:08:42"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.14265" GROUPID="14265">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Razmislek o usmrtitvah</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">A Deliberation on the Executions</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Troha, Nevenka</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">In various ways the authoritarian and totalitarian regimes retaliate againstindividuals, groups, organisations, and minorities, which might oppose them and thus endanger their power. The fascist and Nazi regimes intensified the repression, and with aggression and occupation of the territories of other countries the repression turned into mass killing, involving all the sides. After the war the killing resulted in the vengeance of the victors against the defeated, as well as in the repression of the new Yugoslav communist authorities against the real or imagined opponents. Quite a few symbolic execution and burial sites date back to this period, for example Bazovica, the shooting range at Opicina near Trieste, the penitentiaries Stari pisker in Celje and the Maribor prison, the Graz cemetery in Austria, Gramozna jama in Ljubljana, Teharje, Kočevski Rog, Huda jama. In October 1929, seven years after it had risen to power, the Italian fascist regime carried out the first death sentence, executing a member of the minority and the TIGR organisation in Istria, Vladimir Gortan. Less than a year later, in September 1930, four members of Borba, the Trieste branch of the TIGR organisation, were tried as terrorists and shot in Bazovica. The firing squad consisted of the members of the fascist National Security Volunteer Militia (Miliziavolontaria per la sicurezza nazionale, MVSN). These deaths resounded far and wide in the European and worldwide democratic public, and already in 1930 Bazovica became a symbol of the resistance against fascism, while today it symbolises the struggle of the Slovenian Littoral (Primorska) Slovenians against denationalisation. After 1945, however, Bazovica also gained another symbolic meaning. Supposedly many of the people arrested by the Yugoslav authorities in May 1945 in the Trieste and Gorizia regions, who were later executed or died in prisonsand prisoner-of-war camps, were thrown into the so-called Bazovica foiba (anabandoned mining shaft). The missing included many fascists and collaborators, also members of the aforementioned National Security Volunteer Militia, including a member of the firing squad which had executed the four Sloveniananti-fascists in 1930. However, the missing also included 93 members of the Financial Guard, who participated in the uprising of the Italian National Liberation Committee in the end of April 1945 in Trieste, and several anti-fascists. In1992 the Republic of Italy declared the Bazovica foiba a national monument. At both these symbolic places, by some strange coincidence located in close proximity of each other, memorial services attended by masses of people are organised every year. Memorial services are also held at the locations of post-war executions. However, in light of the debates about the civil war and post-warexecutions, the fact that during the war the largest number of deaths, by far, was caused by the occupiers is disappearing from the historical memory. Let me just underline one of the worst examples of wartime repression, the repression of the German occupiers in the Slovenian Štajerska region in 1942, where mass executions of hostages and deportations to concentration camps took place. I would like to bring the attention to Hrastnik with its population of about 6000 people at the time, where in the summer of 1942 the Gestapo arrested more than fifty activists of the Liberation Front. Shootings followed. On 22 July seven citizens of Hrastnik were shot in Celje, seventeen on 30 July, fifteen on 15 August, and then another five in Maribor on 2 October, altogether 44. 27 of these were younger than 25, and one boy was shot ten days before his eighteenth birthday.The victims also included six women, only one of whom was older than twenty. Then the Gestapo arrested the members of their families and sent them to the Auschwitz concentration camp, while those younger than 18 were sent into children’s camps. There a girl, aged one year and a half, died. Already in 1942 twenty-four family members of those who had been shot died in Auschwitz, and another nine of them died in 1943. This makes 76 victims altogether.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Avtoritarni in totalitarni režimi na različne načine obračunajo s posamezniki,skupinami, organizacijami, manjšinami, ki jim nasprotujejo in s tem ogrožajo njihovo oblast. Fašistični in nacistični režim sta represijo stopnjevala in ta je zagresijo ter okupacijo ozemlja drugih držav prerasla v množično ubijanje, v katerega so bile vpletene vse strani. To je po vojni »izzvenelo« v maščevanju zmagovalcev nad poraženci, pa tudi represiji, ki so jo proti dejanskim in domnevnim nasprotnikom izvajale nove jugoslovanske komunistične oblasti. Iz tega obdobja je kar nekaj simbolnih prizorišč usmrtitev in pokopov, kotje Bazovica, strelišče na Opčinah pri Trstu, kaznilnici Stari pisker v Celju in Mariborski sodni zapori, pokopališče v Gradcu v Avstriji, Gramozna jama v Ljubljani, Teharje, Kočevski Rog, Huda jama. Italijanski fašistični režim je oktobra 1929, sedem let po svojem prihodu na oblast, izvedel prvo smrtno kazen nad pripadnikom manjšine – članom organizacije TIGR v Istri Vladimirjem Gortanom. Nekaj manj kot leto dni kasneje, septembra 1930, so bili kot teroristi obsojeni in v Bazovici ustreljeni štirje člani Borbe, tržaške veje organizacije TIGR. Strelski vod so sestavljali pripadniki fašistične Prostovoljne milice za državno varnost (Milizia volontaria perla sicurezza nazionale, MVSN). Te usmrtitve so široko odmevale v evropski in svetovni demokratični javnosti, Bazovica pa je že leta 1930 postala simbol protifašističnega odpora, danes pa je simbol boja primorskih Slovencev proti raznarodovanju. Po letu 1945 je Bazovica dobila še drug simbolni pomen. V t. i. bazoviško fojbo (jašek zapuščenega rudnika) naj bi bili domnevno vrženi mnogi odtistih, ki so jih maja 1945 na Tržaškem in Goriškem aretirale jugoslovanske oblasti in so bili nato usmrčeni ali so umrli v zaporih ter taboriščih za vojne ujetnike. Med pogrešanimi je veliko sodelavcev fašizma in kolaboracije, tudi pripadnikov prej omenjene MVSN, med njimi pripadnik strelskega voda, ki je leta 1930 izvršil smrtno kazen nad štirimi slovenskimi protifašisti. Vendar je med pogrešanimi tudi 93 pripadnikov finančne straže, ki so sodelovali v vstaji italijanskega Narodnoosvobodilnega odbora konec aprila 1945 v Trstu, in več protifašistov. Italijanska republika je leta 1992 bazoviško fojbo proglasila zadržavni spomenik. Na obeh simbolnih krajih, ki sta po nekem čudnem naključju, zelo blizu drug drugemu, vsako leto prirejajo spominske slovesnosti, ki so množično obiskane. Spominske slovesnosti so tudi na krajih povojnih usmrtitev. Iz zgodovinskega spomina pa v luči polemik o državljanski vojni in povojnih usmrtitvah vse bolj izginja vedenje o tem, da so med vojno največ smrti povzročili okupatorji. Naj spomnim le na enega od vrhuncev medvojne represije, na represijo nemškega okupatorja na slovenskem Štajerskem v letu 1942, z množičnimi streljanji talcev in deportacijami v koncentracijska taborišča. Tu bi izpostavila Hrastnik, ki je imel takrat kakšnih 6000 prebivalcev, in kjer je poleti 1942 gestapo aretiral večkot petdeset aktivistov OF. Sledila so streljanja. V Celju so 22. julija ustrelili sedem Hrastničanov, 30. julija sedemnajst, 15. avgusta petnajst in nato v Mariboru 2. oktobra še pet, skupaj torej 44. Med njimi je bilo 27 mlajših od 25 let, eden je bil ustreljen deset dni pred 18 rojstnim dnevom. Med njimi je bilo šest žensk, le ena je bila stara več kot dvajset let. Nato je gestapo aretiral njihove sorodnike in jih poslal v uničevalno taborišče Auschwitz, mlajše od 18 let pa v otroška taborišča, kjer je umrla deklica, stara leto in pol. Že leta 1942 je v Auschwitzu umrlo 24 sorodnikov ustreljenih, leta 1943 pa še devet. Skupaj 76 žrtev.</dcterms:abstract>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino/Institute of Contemporary History, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-11-07</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.14265">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>14265</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/14265</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.14265">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Avtoritarni in totalitarni režimi na različne načine
                                        obračunajo s posamezniki,skupinami, organizacijami,
                                        manjšinami, ki jim nasprotujejo in s tem ogrožajo njihovo
                                        oblast. Fašistični in nacistični režim sta represijo
                                        stopnjevala in ta je zagresijo ter okupacijo ozemlja drugih
                                        držav prerasla v množično ubijanje, v katerega so bile
                                        vpletene vse strani. To je po vojni »izzvenelo« v maščevanju
                                        zmagovalcev nad poraženci, pa tudi represiji, ki so jo proti
                                        dejanskim in domnevnim nasprotnikom izvajale nove
                                        jugoslovanske komunistične oblasti. Iz tega obdobja je kar
                                        nekaj simbolnih prizorišč usmrtitev in pokopov, kotje
                                        Bazovica, strelišče na Opčinah pri Trstu, kaznilnici Stari
                                        pisker v Celju in Mariborski sodni zapori, pokopališče v
                                        Gradcu v Avstriji, Gramozna jama v Ljubljani, Teharje,
                                        Kočevski Rog, Huda jama. Italijanski fašistični režim je
                                        oktobra 1929, sedem let po svojem prihodu na oblast, izvedel
                                        prvo smrtno kazen nad pripadnikom manjšine – članom
                                        organizacije TIGR v Istri Vladimirjem Gortanom. Nekaj manj
                                        kot leto dni kasneje, septembra 1930, so bili kot teroristi
                                        obsojeni in v Bazovici ustreljeni štirje člani Borbe,
                                        tržaške veje organizacije TIGR. Strelski vod so sestavljali
                                        pripadniki fašistične Prostovoljne milice za državno varnost
                                        (Milizia volontaria perla sicurezza nazionale, MVSN). Te
                                        usmrtitve so široko odmevale v evropski in svetovni
                                        demokratični javnosti, Bazovica pa je že leta 1930 postala
                                        simbol protifašističnega odpora, danes pa je simbol boja
                                        primorskih Slovencev proti raznarodovanju. Po letu 1945 je
                                        Bazovica dobila še drug simbolni pomen. V t. i. bazoviško
                                        fojbo (jašek zapuščenega rudnika) naj bi bili domnevno
                                        vrženi mnogi odtistih, ki so jih maja 1945 na Tržaškem in
                                        Goriškem aretirale jugoslovanske oblasti in so bili nato
                                        usmrčeni ali so umrli v zaporih ter taboriščih za vojne
                                        ujetnike. Med pogrešanimi je veliko sodelavcev fašizma in
                                        kolaboracije, tudi pripadnikov prej omenjene MVSN, med njimi
                                        pripadnik strelskega voda, ki je leta 1930 izvršil smrtno
                                        kazen nad štirimi slovenskimi protifašisti. Vendar je med
                                        pogrešanimi tudi 93 pripadnikov finančne straže, ki so
                                        sodelovali v vstaji italijanskega Narodnoosvobodilnega
                                        odbora konec aprila 1945 v Trstu, in več protifašistov.
                                        Italijanska republika je leta 1992 bazoviško fojbo
                                        proglasila zadržavni spomenik. Na obeh simbolnih krajih, ki
                                        sta po nekem čudnem naključju, zelo blizu drug drugemu,
                                        vsako leto prirejajo spominske slovesnosti, ki so množično
                                        obiskane. Spominske slovesnosti so tudi na krajih povojnih
                                        usmrtitev. Iz zgodovinskega spomina pa v luči polemik o
                                        državljanski vojni in povojnih usmrtitvah vse bolj izginja
                                        vedenje o tem, da so med vojno največ smrti povzročili
                                        okupatorji. Naj spomnim le na enega od vrhuncev medvojne
                                        represije, na represijo nemškega okupatorja na slovenskem
                                        Štajerskem v letu 1942, z množičnimi streljanji talcev in
                                        deportacijami v koncentracijska taborišča. Tu bi izpostavila
                                        Hrastnik, ki je imel takrat kakšnih 6000 prebivalcev, in
                                        kjer je poleti 1942 gestapo aretiral večkot petdeset
                                        aktivistov OF. Sledila so streljanja. V Celju so 22. julija
                                        ustrelili sedem Hrastničanov, 30. julija sedemnajst, 15.
                                        avgusta petnajst in nato v Mariboru 2. oktobra še pet,
                                        skupaj torej 44. Med njimi je bilo 27 mlajših od 25 let,
                                        eden je bil ustreljen deset dni pred 18 rojstnim dnevom. Med
                                        njimi je bilo šest žensk, le ena je bila stara več kot
                                        dvajset let. Nato je gestapo aretiral njihove sorodnike in
                                        jih poslal v uničevalno taborišče Auschwitz, mlajše od 18
                                        let pa v otroška taborišča, kjer je umrla deklica, stara
                                        leto in pol. Že leta 1942 je v Auschwitzu umrlo 24
                                        sorodnikov ustreljenih, leta 1943 pa še devet. Skupaj 76
                                        žrtev.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">In various ways the authoritarian and totalitarian regimes
                                        retaliate againstindividuals, groups, organisations, and
                                        minorities, which might oppose them and thus endanger their
                                        power. The fascist and Nazi regimes intensified the
                                        repression, and with aggression and occupation of the
                                        territories of other countries the repression turned into
                                        mass killing, involving all the sides. After the war the
                                        killing resulted in the vengeance of the victors against the
                                        defeated, as well as in the repression of the new Yugoslav
                                        communist authorities against the real or imagined
                                        opponents. Quite a few symbolic execution and burial sites
                                        date back to this period, for example Bazovica, the shooting
                                        range at Opicina near Trieste, the penitentiaries Stari
                                        pisker in Celje and the Maribor prison, the Graz cemetery in
                                        Austria, Gramozna jama in Ljubljana, Teharje, Kočevski Rog,
                                        Huda jama. In October 1929, seven years after it had risen
                                        to power, the Italian fascist regime carried out the first
                                        death sentence, executing a member of the minority and the
                                        TIGR organisation in Istria, Vladimir Gortan. Less than a
                                        year later, in September 1930, four members of Borba, the
                                        Trieste branch of the TIGR organisation, were tried as
                                        terrorists and shot in Bazovica. The firing squad consisted
                                        of the members of the fascist National Security Volunteer
                                        Militia (Miliziavolontaria per la sicurezza nazionale,
                                        MVSN). These deaths resounded far and wide in the European
                                        and worldwide democratic public, and already in 1930
                                        Bazovica became a symbol of the resistance against fascism,
                                        while today it symbolises the struggle of the Slovenian
                                        Littoral (Primorska) Slovenians against denationalisation.
                                        After 1945, however, Bazovica also gained another symbolic
                                        meaning. Supposedly many of the people arrested by the
                                        Yugoslav authorities in May 1945 in the Trieste and Gorizia
                                        regions, who were later executed or died in prisonsand
                                        prisoner-of-war camps, were thrown into the so-called
                                        Bazovica foiba (anabandoned mining shaft). The missing
                                        included many fascists and collaborators, also members of
                                        the aforementioned National Security Volunteer Militia,
                                        including a member of the firing squad which had executed
                                        the four Sloveniananti-fascists in 1930. However, the
                                        missing also included 93 members of the Financial Guard, who
                                        participated in the uprising of the Italian National
                                        Liberation Committee in the end of April 1945 in Trieste,
                                        and several anti-fascists. In1992 the Republic of Italy
                                        declared the Bazovica foiba a national monument. At both
                                        these symbolic places, by some strange coincidence located
                                        in close proximity of each other, memorial services attended
                                        by masses of people are organised every year. Memorial
                                        services are also held at the locations of post-war
                                        executions. However, in light of the debates about the civil
                                        war and post-warexecutions, the fact that during the war the
                                        largest number of deaths, by far, was caused by the
                                        occupiers is disappearing from the historical memory. Let me
                                        just underline one of the worst examples of wartime
                                        repression, the repression of the German occupiers in the
                                        Slovenian Štajerska region in 1942, where mass executions of
                                        hostages and deportations to concentration camps took place.
                                        I would like to bring the attention to Hrastnik with its
                                        population of about 6000 people at the time, where in the
                                        summer of 1942 the Gestapo arrested more than fifty
                                        activists of the Liberation Front. Shootings followed. On 22
                                        July seven citizens of Hrastnik were shot in Celje,
                                        seventeen on 30 July, fifteen on 15 August, and then another
                                        five in Maribor on 2 October, altogether 44. 27 of these
                                        were younger than 25, and one boy was shot ten days before
                                        his eighteenth birthday.The victims also included six women,
                                        only one of whom was older than twenty. Then the Gestapo
                                        arrested the members of their families and sent them to the
                                        Auschwitz concentration camp, while those younger than 18
                                        were sent into children’s camps. There a girl, aged one year
                                        and a half, died. Already in 1942 twenty-four family members
                                        of those who had been shot died in Auschwitz, and another
                                        nine of them died in 1943. This makes 76 victims
                                        altogether.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/PFHSN1wrCxg"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/14256"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.14265" ADMID="premis.14265 entity.14265">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
