<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/26787">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-04-15T16:22:08"
                 LASTMODDATE="2017-02-14T14:06:39"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="default.dc">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dc:title xml:lang="slv">Kulturna in telovadna društva na domžalskem območju do prve svetovne vojne</dc:title>
            <dc:creator>Žontar, Majda</dc:creator>
            <dc:description xml:lang="slv">V času do prve svetovne vojne je nastalo v Domžalah, Mengšu, Moravčah, Dobu, Lukovici, Ihanu in Radomljah okoli trideset društev, ki so dosegla precejšen razvoj, čeprav so nekatera imela le malo članov. Vsa so bila odvisna od požrtvovalnosti in organizacijske zavzetosti posameznikov. Bila so žarišča kulturnega razvoja v najširšem pomenu besede, ne glede na to, če jim je bila kulturna dejavnost osnovni ali le postranski namen. S prireditvami vseh vrst so dvigala precejšen del ljudi iz pasivnosti in zaostalosti. Pomen teh društev pa ni bil samo v njihovi kulturni dejavnosti. Krepila in urjevala so tudi narodno zavest in tako predstavljala važno oporišče narodnostnemu boju. To je bilo še toliko bolj pomembno v Domžalah, kjer je bila večina tamkajšnje slamnikarske industrije v rokah tirolskih podjetnikov, ki so v tovarnah na boljših mestih zaposlovali izključno Nemce. Ti so v Domžalah ustanavljali tudi svoja politična, šolska in kulturna društva. Ker so bili v domžalskih in mengeških kulturnih društvih včlanjeni tudi slamnikarski in drugi delavci, so ta društva utrjevala tudi njihovo razredno zavest. Idejna in politična diferenciacija, ki se je začela v devetdesetih letih 19. stoletja, se je kazala tudi v delovanju društev, tako da so le-ta postajala tudi opora političnim strankam v boju za privržence in so jih zato tudi na razne načine podpirale.</dc:description>
            <dc:subject xml:lang="slv">lokalna zgodovina</dc:subject>
            <dc:subject xml:lang="slv">društva</dc:subject>
            <dc:subject xml:lang="eng">local history</dc:subject>
            <dc:subject xml:lang="eng">societies</dc:subject>
            <dc:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dc:publisher>
            <dc:contributor>Dušan Nećak (ur.)</dc:contributor>
            <dc:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2005</dc:date>
            <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
            <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dc:language>
            <dcterms:isPartOf>Historia : znanstvena zbirka Oddelka za zgodovino Filozofska fakultete v Ljubljani ; 10</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="default.mods">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Historia : znanstvena zbirka Oddelka za zgodovino Filozofska fakultete v Ljubljani</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>10</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="default.amd">
      <METS:techMD ID="default.premis">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>si4</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue/>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>Local name</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>26787</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/26787#page=396</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectCategory>Intellectual entity</premis:objectCategory>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="default.si4">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <entity:desc xml:lang="slv"> V času do prve svetovne
                                    vojne je nastalo v Domžalah, Mengšu, Moravčah, Dobu, Lukovici,
                                    Ihanu in Radomljah okoli trideset društev, ki so dosegla
                                    precejšen razvoj, čeprav so nekatera imela le malo članov. Vsa
                                    so bila odvisna od požrtvovalnosti in organizacijske zavzetosti
                                    posameznikov. Bila so žarišča kulturnega razvoja v najširšem
                                    pomenu besede, ne glede na to, če jim je bila kulturna dejavnost
                                    osnovni ali le postranski namen. S prireditvami vseh vrst so
                                    dvigala precejšen del ljudi iz pasivnosti in zaostalosti. Pomen
                                    teh društev pa ni bil samo v njihovi kulturni dejavnosti.
                                    Krepila in urjevala so tudi narodno zavest in tako predstavljala
                                    važno oporišče narodnostnemu boju. To je bilo še toliko bolj
                                    pomembno v Domžalah, kjer je bila večina tamkajšnje slamnikarske
                                    industrije v rokah tirolskih podjetnikov, ki so v tovarnah na
                                    boljših mestih zaposlovali izključno Nemce. Ti so v Domžalah
                                    ustanavljali tudi svoja politična, šolska in kulturna društva.
                                    Ker so bili v domžalskih in mengeških kulturnih društvih
                                    včlanjeni tudi slamnikarski in drugi delavci, so ta društva
                                    utrjevala tudi njihovo razredno zavest. Idejna in politična
                                    diferenciacija, ki se je začela v devetdesetih letih 19.
                                    stoletja, se je kazala tudi v delovanju društev, tako da so
                                    le-ta postajala tudi opora političnim strankam v boju za
                                    privržence in so jih zato tudi na razne načine podpirale. </entity:desc>
               <entity:page>396</entity:page>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   ID="default.structure"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/26733"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="default.dc default.mods" ADMID="default.amd"/>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
   <METS:behaviorSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="si4.behavior">
      <METS:behavior BTYPE="default">
         <METS:mechanism LOCTYPE="URL" xlink:href="resources/assets/xsd/default/"/>
      </METS:behavior>
   </METS:behaviorSec>
</METS:mets>
