<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37461"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:07:26"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:55:51"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37461" GROUPID="37461">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Vpliv spremenjene vloge gospodarstva na območju Zasavja na izobraževanje otrok po končani osnovni šoli v obdobju socializma</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">The Impact of the Changed Role of Economy in Zasavje on Education of Children after Primary School during Socialism</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Hacin, Nevenka</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Po letu 1945 sta ustanovitev socialistične Jugoslavije in splošna gospodarska usmeritev vplivali na spremenjeno vlogo gospodarstva Zasavja v novo nastali državi. Zaradi večanja potreb širše družbene skupnosti so se, poleg ohranjanja tradicionalnega rudarstva, začele nanj vezane dejavnosti osamosvajati in delovati kot samostojna industrijska podjetja (Centralne rudarske delavnice-Strojna tovarna Trbovlje). Vzporedno s spremembami v gospodarski politiki in s tem v organizaciji podjetij, se je večala potreba po strokovnem usposabljanju delavcev v proizvodnji kakor tudi po usposabljanju kadra ekonomske smeri, kar je posledično vplivalo na lokalni razvoj izobraževanja otrok po končani osnovni šoli. Zato so se poleg obstoječih poklicnih šol iz obdobja kraljevine Jugoslavije, ki so se spreminjale v skladu s potrebami družbe in spremembami zakonodaje, ustanavljale strokovne kakor tudi t.i. industrijske šole. Kako je to potekalo v praksi, bo prikazano s predstavitvijo treh šol – tipičnih za Zasavje v obdobju socializma (rudarska, kovinarska in ekonomska šola). Z analizo zapisov v kronikah, dokumentih in časopisju bodo predstavljene lokalne okoliščine, ki so omogočale njihovo ustanovitev in delovanje, in ne nazadnje povzročile proces propadanja. Kakšne so posledice tega procesa za šolajočo mladino v Zasavju, bo prikazano s kratko predstavitvijo današnjega stanja vseh treh šol v zaključku prispevka.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">After 1945, the establishment of socialist Yugoslavia and the general economic direction affected the changed role of economy in Zasavje in the newly formed state. In addition to preserving traditional mining, due to increasing needs of the wider community, mining related activities became autonomous and started to operate as independent industrial companies (Central mining workshops - Machine factory Trbovlje). In parallel with the changes in economic policy and in the organization of companies, the need for professional training of staff in production and personnel of economic directions was increasing, with the consequent impact on local development of children's education after primary school. Therefore, in addition to existing vocational schools from the period of Kingdom of Yugoslavia, which varied according to the needs of society and changes in legislation, new professional as well as the so-called industrial schools were established. How this worked in practice will be shown with the presentation of three schools typical for Zasavje during socialism (school of mines, economics and metalwork). The analysis of records in the chronicles, documents and newspapers will present local circumstances that made their establishment and operation possible, and ultimately caused a process of decay. What are the implications of this process for school kids in Zasavje, will be shown with a brief presentation of the present situation of the above schools.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Zasavje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">socialistično gospodarstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">industrijska šola</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">strokovno izobraževanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">usmerjeno izobraževanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Zasavje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">socialist economy</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">industrial school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">vocational education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">career-oriented education</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Vinko Skitek (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37461">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37461</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37461</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37461">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Po letu 1945 sta
                                    ustanovitev socialistične Jugoslavije in splošna gospodarska
                                    usmeritev vplivali na spremenjeno vlogo gospodarstva Zasavja v
                                    novo nastali državi. Zaradi večanja potreb širše družbene
                                    skupnosti so se, poleg ohranjanja tradicionalnega rudarstva,
                                    začele nanj vezane dejavnosti osamosvajati in delovati kot
                                    samostojna industrijska podjetja (Centralne rudarske
                                    delavnice-Strojna tovarna Trbovlje). Vzporedno s spremembami v
                                    gospodarski politiki in s tem v organizaciji podjetij, se je
                                    večala potreba po strokovnem usposabljanju delavcev v
                                    proizvodnji kakor tudi po usposabljanju kadra ekonomske smeri,
                                    kar je posledično vplivalo na lokalni razvoj izobraževanja otrok
                                    po končani osnovni šoli. Zato so se poleg obstoječih poklicnih
                                    šol iz obdobja kraljevine Jugoslavije, ki so se spreminjale v
                                    skladu s potrebami družbe in spremembami zakonodaje,
                                    ustanavljale strokovne kakor tudi t.i. industrijske šole. Kako
                                    je to potekalo v praksi, bo prikazano s predstavitvijo treh šol
                                    – tipičnih za Zasavje v obdobju socializma (rudarska, kovinarska
                                    in ekonomska šola). Z analizo zapisov v kronikah, dokumentih in
                                    časopisju bodo predstavljene lokalne okoliščine, ki so omogočale
                                    njihovo ustanovitev in delovanje, in ne nazadnje povzročile
                                    proces propadanja. Kakšne so posledice tega procesa za šolajočo
                                    mladino v Zasavju, bo prikazano s kratko predstavitvijo
                                    današnjega stanja vseh treh šol v zaključku prispevka. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> After 1945, the
                                    establishment of socialist Yugoslavia and the general economic
                                    direction affected the changed role of economy in Zasavje in the
                                    newly formed state. In addition to preserving traditional
                                    mining, due to increasing needs of the wider community, mining
                                    related activities became autonomous and started to operate as
                                    independent industrial companies (Central mining workshops -
                                    Machine factory Trbovlje). In parallel with the changes in
                                    economic policy and in the organization of companies, the need
                                    for professional training of staff in production and personnel
                                    of economic directions was increasing, with the consequent
                                    impact on local development of children's education after
                                    primary school. Therefore, in addition to existing vocational
                                    schools from the period of Kingdom of Yugoslavia, which varied
                                    according to the needs of society and changes in legislation,
                                    new professional as well as the so-called industrial schools
                                    were established. How this worked in practice will be shown with
                                    the presentation of three schools typical for Zasavje during
                                    socialism (school of mines, economics and metalwork). The
                                    analysis of records in the chronicles, documents and newspapers
                                    will present local circumstances that made their establishment
                                    and operation possible, and ultimately caused a process of
                                    decay. What are the implications of this process for school kids
                                    in Zasavje, will be shown with a brief presentation of the
                                    present situation of the above schools. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/Zz0pVgFTuOE"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37396"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37461" ADMID="premis.37461 entity.37461">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
