<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37374"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T22:58:26"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:19:24"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37374" GROUPID="37374">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Bili so podmladek armade »slavne« - vojaški šolski sistem SFR Jugoslavije</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">They Were The Offspring of the “Famous” Army - Military Education System In SFR Yugoslavia</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Marković, Zvezdan</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Vojaški vrh in politiki v drugi Jugoslaviji so se zelo radi pohvalili, da sodi Jugoslavija med majhno število držav, ki imajo lastno obrambno vojaško politiko, doktrino in strategijo. Skladno s tem je imela Jugoslavija tudi popolnoma razvit sistem vojaškega šolstva, v katerem so šolali kadre za potrebe splošne ljudske obrambe in družbene samozaščite. Da bi razumeli sistem vojaškega šolstva v SFRJ, moramo spoznati vsaj temeljne elemente njegove razvojne poti. Na splošno lahko trdimo, da je imel povojni razvoj jugoslovanskega vojaškega šolskega sistema pomembna obeležja kontinuitete in stabilnosti, s poglobljeno analizo pa lahko ugotovimo, da so imela posamezna obdobja, odvisno od sprememb, ki so se zgodile v osnovnih opredelitvah, manjše ali večje posebnosti. Prispevek bo prikazal šolsko pot mladih (načeloma med štirinajstim in dva do štiriindvajsetim letom starosti) fantov in tudi deklet, ki so želeli postati podoficirji ali oficirji in so bili, kot so pogosto sami dejali, podmladek, armade »slavne«.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The top brass and politicians in the second Yugoslavia loved to say, that Yugoslavia was one of the few countries that had its own defensive military policy, doctrine and strategy. In accordance with that, Yugoslavia had a fully developed system of military education, which educated the personnel for the needs of the general national defense and social self-protection. To understand the system of military education in SFR Yugoslavia, we at least need to know the basic elements of its development path. In general we can say that the postwar development of the Yugoslavian military education had important characteristics of continuity and stability. With an in-depth analysis we can see that certain periods had, depending on changes that have occurred in the basic definitions, minor or major particularities. The article will show the educational path of young (generally between the age of 14 and 22 to 24) boys and girls, who wanted to become NCOs or officers, and were, as they often said themselves, the offspring of the “famous” army.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">SFR Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vojaško izobraževanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">srednja vojaška šola</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vojaška gimnazija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vojaška akademija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">gojenec – pitomac</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">SFR Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">military education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">secondary military school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">military high school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">military academy</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">alumnus</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37374">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37374</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37374</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37374">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Vojaški vrh in politiki
                                    v drugi Jugoslaviji so se zelo radi pohvalili, da sodi
                                    Jugoslavija med majhno število držav, ki imajo lastno obrambno
                                    vojaško politiko, doktrino in strategijo. Skladno s tem je imela
                                    Jugoslavija tudi popolnoma razvit sistem vojaškega šolstva, v
                                    katerem so šolali kadre za potrebe splošne ljudske obrambe in
                                    družbene samozaščite. Da bi razumeli sistem vojaškega šolstva v
                                    SFRJ, moramo spoznati vsaj temeljne elemente njegove razvojne
                                    poti. Na splošno lahko trdimo, da je imel povojni razvoj
                                    jugoslovanskega vojaškega šolskega sistema pomembna obeležja
                                    kontinuitete in stabilnosti, s poglobljeno analizo pa lahko
                                    ugotovimo, da so imela posamezna obdobja, odvisno od sprememb,
                                    ki so se zgodile v osnovnih opredelitvah, manjše ali večje
                                    posebnosti. Prispevek bo prikazal šolsko pot mladih (načeloma
                                    med štirinajstim in dva do štiriindvajsetim letom starosti)
                                    fantov in tudi deklet, ki so želeli postati podoficirji ali
                                    oficirji in so bili, kot so pogosto sami dejali, podmladek,
                                    armade »slavne«. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The top brass and
                                    politicians in the second Yugoslavia loved to say, that
                                    Yugoslavia was one of the few countries that had its own
                                    defensive military policy, doctrine and strategy. In accordance
                                    with that, Yugoslavia had a fully developed system of military
                                    education, which educated the personnel for the needs of the
                                    general national defense and social self-protection. To
                                    understand the system of military education in SFR Yugoslavia,
                                    we at least need to know the basic elements of its development
                                    path. In general we can say that the postwar development of the
                                    Yugoslavian military education had important characteristics of
                                    continuity and stability. With an in-depth analysis we can see
                                    that certain periods had, depending on changes that have
                                    occurred in the basic definitions, minor or major
                                    particularities. The article will show the educational path of
                                    young (generally between the age of 14 and 22 to 24) boys and
                                    girls, who wanted to become NCOs or officers, and were, as they
                                    often said themselves, the offspring of the “famous” army.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/H39MJbW4-fA"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37361"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37374" ADMID="premis.37374 entity.37374">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
