<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37249"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:09:44"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T13:42:21"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Blaj Hribar, Neja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37249" GROUPID="37249">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">The significance of Central European border settlements in the work of the North-Eastern Boundary Bureau and the Boundary Commission in Ireland before 1925</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Pomen urejanja srednjeevropskih mej za delo Urada za severovzhodno mejo (North-Eastern Boundary Bureau) in Mejne komisije (Boundary Commission) na Irskem pred letom 1925</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Zách, Lili</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">srednjeevropske meje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Urad za severovzhodno mejo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Mejna komisija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Irska</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pred 1925</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Central European border</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Boundary Commission</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">North-Eastern Boundary Bureau</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Ireland</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">before 1925</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Irina Marin</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37249">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37249</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37249</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37249">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Po koncu prve svetovne
                                    vojne so irski nacionalistični krogi zaradi možne delitve Irske
                                    zavzeto spremljali rojstvo novih malih neodvisnih držav v
                                    vzhodni Srednji Evropi. Iz časopisnih uvodnikov in člankov ter
                                    diplomatskih poročil je razvidno, da je bila povojna Irska
                                    naklonjena urejanju meja v celinski Evropi, saj je bil razpad
                                    Avstro-Ogrske podobno sporen. Ta prispevek preučuje, kako so
                                    takratni irski poročevalci dojemali vprašanje urejanja mej v
                                    Srednji Evropi, s čimer omogoča vpogled v preoblikovanje
                                    političnega prostora na Irskem in v Srednji Evropi. Čeprav je
                                    bil spopad med unionisti in nacionalisti glede vprašanja
                                    samouprave (Home Rule) del irskih političnih razprav že pred
                                    prvo svetovno vojno, je ustanovitev dveh držav na irskem otoku
                                    temeljila na zakonu o vladi Irske (Government of Ireland Act) iz
                                    leta 1920. Leto pozneje je angleško-irski sporazum omogočil
                                    novoustanovljeni državi Severni Irski ločitev od Svobodne države
                                    Irske. Pozneje sta bila ustanovljena Urad za severovzhodno mejo
                                    (NEBB – oktobra 1922) in Mejna komisija (novembra 1924), da bi
                                    popravila (prvo začasno) mejo med Severno Irsko in Svobodno
                                    državo Irsko v skladu z željami prebivalcev. Za utemeljitev
                                    zahtev je Urad za severovzhodno mejo preučil podobne dogovore o
                                    mejah v povojni Evropi. Prispevek se osredotoča na pomen
                                    precedensov z ozemlja nekdanje Avstro-Ogrske in njihov vpliv na
                                    irsko mejno vprašanje v obdobju 1920–1925. Namen prispevka je
                                    prikazati, kako je dejstvo, da so bile meje v središču spora,
                                    spodbudilo irsko zanimanje za ozemeljske dogovore v Evropi.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In the aftermath of the
                                    Great War, the birth of new independent small states in
                                    East-Central Europe was closely followed in Irish nationalist
                                    circles due to the possibility of Partition in Ireland.
                                    Newspaper editorials, journal articles and diplomatic accounts
                                    illustrate that post-war Ireland had an open attitude toward the
                                    settlement of borders on the Continent as the dissolution of the
                                    Austro-Hungarian Empire was similarly controversial. This paper
                                    proposes to investigate how contemporary Irish commentators
                                    perceived the question of boundary settlements in Central Europe
                                    in order to provide an insight into the transformation of
                                    political space in both Ireland and Central Europe. Even though
                                    the struggle between unionists and nationalists over the Home
                                    Rule question had been part of Irish political debates before
                                    the Great War, it was the Government of Ireland Act of 1920 that
                                    eventually sought to create two states on the Irish Isle. A year
                                    later, the Anglo-Irish Treaty allowed the recently formed state
                                    of Northern Ireland to opt out of the Irish Free State.
                                    Eventually, the North-Eastern Boundary Bureau (NEBB - October
                                    1922) and later the Boundary Commission (November 1924) were
                                    established to amend the (first provisional) border between
                                    Northern Ireland and the Irish Free State, in accordance with
                                    the wishes of the inhabitants. In order to support their claim,
                                    the NEBB investigated similar boundary settlements in post-war
                                    Europe. This paper will focus on the significance of precedents
                                    from the territory of the former Austro-Hungarian Empire and the
                                    impact these had on the Irish border question, 1920-1925.
                                    Overall, the aim will be to illustrate how the very fact that
                                    the question of boundaries was in dispute created a greater
                                    Irish interest in territorial settlements in Europe. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/wkPhidqIwow"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37249" ADMID="premis.37249 entity.37249">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
