<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/20465"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-01-08T15:18:33"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T12:06:15"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.20465" GROUPID="20465">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Odnos Slovencev do Jugoslavije v času okupacije med letoma 1941 in 1945</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Attitude of Slovenians towards Yugoslavia During the Occupation between 1941 and 1945</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Godeša, Bojan</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Posledica aprilske katastrofe leta 1941 je bila razkosanje in okupacija Jugoslavije.Za osne sile in za zagovornike »novega reda« je bila Jugoslavija le versajskatvorba, tako da so npr. ob razdelitvi njenega državnega premoženja govorilile še o »bivšem jugoslovanskem prostoru«. Po njihovem mnenju naj bi šlonamreč za debelacijo Jugoslavije. Takega gledanja na jugoslovansko vprašanjepa niso sprejele zavezniške sile in so podobno kot tudi druge vlade v begunstvu(npr. poljska, češkoslovaška itd.) jugoslovansko kraljevo v Londonu še naprejpriznavale kot legitimnega in legalnega jugoslovanskega zastopnika. Tako jemed zavezniki protiosne koalicije formalno-pravno (de iure) vseskozi obstajalakontinuiteta jugoslovanske države.Posebno težak je postal z aprilsko vojno položaj slovenskega naroda, ki ni bille okupiran, temveč tudi razkosan med okupatorje, ki so prihajali iz sosednjihdržav. Kakšna prihodnost je bila namenjena slovenskemu narodu v načrtih, kiso jih zasnovale osne sile, je bilo razvidno ne le iz raznarodovalnih ukrepovokupatorjev, temveč tudi npr. iz pogodbe o nasledstvu, kjer Slovenija oziromaSlovenci, za razliko od Hrvaške in Srbije, sploh niso bili omenjeni, kar je šedodatno potrjevalo mnenje, da za Slovence kot etnično enoto dolgoročno niprostora v »novem« evropskem redu. Z ustanovitvijo NDH so bili prekinjenifizični stiki z drugimi jugoslovanskimi narodi in Slovenci so ostali sami in tudibili prepuščeni sami sebi.V takem težavnem položaju je okupacija predstavljala za prebivalce Slovenijepovsem nov položaj. Sčasoma so se vsi zavedli, da je z aprilskim zlomomkonec predvojnega političnega in nasploh vrednostnega sistema. To pa sevedaše ni samodejno in pri vseh pomenilo tudi sprejemanje spremembe predvojnegarazmerja politične moči. Tako se je po drugi strani odpirala tudi možnost za novrazmislek o nadaljnjem narodovem življenju in je bilo potrebno na novo defi niratinacionalne cilje. V slovenski javnosti je nastal vtis, da je cela vrsta vprašanjše zelo odprtih in dajejo možnost za izpolnitev »vseh« nacionalnih zahtev. Vtem pogledu je bilo najbolj izpostavljeno prav vprašanje meja, sprva tudi državniokvir, kasneje pa predvsem notranja ureditev skupne države. V tem pogleduje prevladoval nezmerni optimizem, ki ni upošteval širšega mednarodnegaokvira in konstelacije sil, ki je pomembno, v nekaterih vidikih pa tudi odločilnovplival na položaj in bil marsikje v nasprotju s pričakovanji.Kljub temu, da se je v Sloveniji razvnel tudi notranji spopad med nasprotnimataboroma, se je tekom okupacije na obeh straneh razvil podoben narodnopolitični program. Ta je še vedno bil Zedinjena Slovenija (to je združitev celotnegaetničnega ozemlja v enoto), nepresežen narodnopolitični ideal iz leta pomladinarodov 1848, v federativno oblikovani obnovljeni in razširjeni jugoslovanskidržavi. Sicer pa je bila geneza programov in njuno razumevanje (zlasti gledestopnje federativnosti) pri sprtih taborih različno. Poleg javno deklariranega narodnopolitičnegaprograma, skupnega vsem ključnim političnim dejavnikom,pa se je pojavilo tudi nekaj izjem. Za vse je bilo značilno odklanjanje vsakršnesrednjeevropske kombinacije, kjer bi morali Slovenci živeti skupaj z Nemci,Madžari in/ali Italijani, pa tudi odločno zavračanje obnovitve habsburške monarhije.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">The catastrophe of April 1941 resulted in the division and occupation of Yugoslavia.In the opinion of the Axis Powers and those arguing for the »New Order«, Yugoslavia was nothing more than an »artificial creation from Versailles«,therefore during the distribution of its state property it was only referred to asthe »former Yugoslav space«. According to their view the situation only calledfor the vanquishing of Yugoslavia. However, this attitude to the Yugoslav questionhad not been adopted by the Allied Forces, which kept acknowledging thelegitimacy and legality of the Yugoslav representation of the Yugoslav King’sgovernment in London, similarly as the other governments-in-exile (e.g. Polish,Czechoslovak, etc.). Therefore among the Allies of the anti-Axis coalition,formally and legally (de iure) the continuity of the Yugoslav state was uninterrupted.With the April War the situation of the Slovenian nation, which was not onlyoccupied but also divided between the occupiers from the neighbouring states,became especially hard. The future intended for the Slovenian nation in theplans outlined by the Axis Powers was not only evident from the occupiers’denationalisation measures, but also from, for example, the agreement on succession,which – unlike Croatia and Serbia – refrained from even mentioningSlovenia or Slovenians. This was an additional argument for the opinion that inthe long term Slovenians as an ethnic unit were not meant to exist in the »New«European Order. With the establishment of the Independent State of Croatiathe physical contacts with the other Yugoslav nations were severed. Sloveniansremained alone and their future was up to themselves.In such difficult circumstances the occupation represented a completely newsituation for the inhabitants of Slovenia. Gradually everyone became aware thatwith the April War the pre-war political and value system in general was over.Naturally, this did not imply, in the opinion of everyone, that the change of thepre-war distribution of the political power would have to be accepted. Thus onthe other hand new possibilities presented themselves for a new outlook on thefurther life of the nation, and therefore the national goals had to be redefined.An impression was created in the Slovenian public that a whole range of issueshad been left open and that they provided an opportunity for the realisation of»all« national demands. In this sense the questions of the borders, initially alsothe state framework, and later the internal system of the common state were themost important. Immoderate optimism prevailed, failing to take into account thewider international framework and constellation of forces, which importantlyand in some aspects also decisively influenced the situation and were oppositeto expectations in many regards.Despite the fact that an internal conflict between two opposing camps alsobroke out in Slovenia, during the occupation a similar national-political programmedeveloped on both sides. It still involved the United Slovenia (unificationof the whole of ethnic territory into a unit), an uncontested national-politicalideal dating back to the Spring of Nations of 1848, which could manifest itselfin the restored federally organised and extended Yugoslav state. However, thegenesis of the programmes and their understanding (especially with regard tothe degree of federalism) differed in the two conflicting camps. Besides thepublicly proclaimed national-political programme, common to all of the keypolitical actors, a few exceptions also arose. Everyone refused any Central Europeancombinations where Slovenians would have to co-exist with Germans,Hungarians and/or Italians; and the restoration of the Habsburg Monarchy wasrefused resolutely as well.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetovanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">symposium</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Muzej novejše zgodovine Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-11-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.20465">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>20465</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/20465</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.20465">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Posledica aprilske katastrofe leta 1941 je bila razkosanje in
                                        okupacija Jugoslavije.Za osne sile in za zagovornike »novega
                                        reda« je bila Jugoslavija le versajskatvorba, tako da so
                                        npr. ob razdelitvi njenega državnega premoženja govorilile
                                        še o »bivšem jugoslovanskem prostoru«. Po njihovem mnenju
                                        naj bi šlonamreč za debelacijo Jugoslavije. Takega gledanja
                                        na jugoslovansko vprašanjepa niso sprejele zavezniške sile
                                        in so podobno kot tudi druge vlade v begunstvu(npr. poljska,
                                        češkoslovaška itd.) jugoslovansko kraljevo v Londonu še
                                        naprejpriznavale kot legitimnega in legalnega
                                        jugoslovanskega zastopnika. Tako jemed zavezniki protiosne
                                        koalicije formalno-pravno (de iure) vseskozi
                                        obstajalakontinuiteta jugoslovanske države.Posebno težak je
                                        postal z aprilsko vojno položaj slovenskega naroda, ki ni
                                        bille okupiran, temveč tudi razkosan med okupatorje, ki so
                                        prihajali iz sosednjihdržav. Kakšna prihodnost je bila
                                        namenjena slovenskemu narodu v načrtih, kiso jih zasnovale
                                        osne sile, je bilo razvidno ne le iz raznarodovalnih
                                        ukrepovokupatorjev, temveč tudi npr. iz pogodbe o
                                        nasledstvu, kjer Slovenija oziromaSlovenci, za razliko od
                                        Hrvaške in Srbije, sploh niso bili omenjeni, kar je
                                        šedodatno potrjevalo mnenje, da za Slovence kot etnično
                                        enoto dolgoročno niprostora v »novem« evropskem redu. Z
                                        ustanovitvijo NDH so bili prekinjenifizični stiki z drugimi
                                        jugoslovanskimi narodi in Slovenci so ostali sami in
                                        tudibili prepuščeni sami sebi.V takem težavnem položaju je
                                        okupacija predstavljala za prebivalce Slovenijepovsem nov
                                        položaj. Sčasoma so se vsi zavedli, da je z aprilskim
                                        zlomomkonec predvojnega političnega in nasploh vrednostnega
                                        sistema. To pa sevedaše ni samodejno in pri vseh pomenilo
                                        tudi sprejemanje spremembe predvojnegarazmerja politične
                                        moči. Tako se je po drugi strani odpirala tudi možnost za
                                        novrazmislek o nadaljnjem narodovem življenju in je bilo
                                        potrebno na novo defi niratinacionalne cilje. V slovenski
                                        javnosti je nastal vtis, da je cela vrsta vprašanjše zelo
                                        odprtih in dajejo možnost za izpolnitev »vseh« nacionalnih
                                        zahtev. Vtem pogledu je bilo najbolj izpostavljeno prav
                                        vprašanje meja, sprva tudi državniokvir, kasneje pa predvsem
                                        notranja ureditev skupne države. V tem pogleduje prevladoval
                                        nezmerni optimizem, ki ni upošteval širšega
                                        mednarodnegaokvira in konstelacije sil, ki je pomembno, v
                                        nekaterih vidikih pa tudi odločilnovplival na položaj in bil
                                        marsikje v nasprotju s pričakovanji.Kljub temu, da se je v
                                        Sloveniji razvnel tudi notranji spopad med
                                        nasprotnimataboroma, se je tekom okupacije na obeh straneh
                                        razvil podoben narodnopolitični program. Ta je še vedno bil
                                        Zedinjena Slovenija (to je združitev celotnegaetničnega
                                        ozemlja v enoto), nepresežen narodnopolitični ideal iz leta
                                        pomladinarodov 1848, v federativno oblikovani obnovljeni in
                                        razširjeni jugoslovanskidržavi. Sicer pa je bila geneza
                                        programov in njuno razumevanje (zlasti gledestopnje
                                        federativnosti) pri sprtih taborih različno. Poleg javno
                                        deklariranega narodnopolitičnegaprograma, skupnega vsem
                                        ključnim političnim dejavnikom,pa se je pojavilo tudi nekaj
                                        izjem. Za vse je bilo značilno odklanjanje
                                        vsakršnesrednjeevropske kombinacije, kjer bi morali Slovenci
                                        živeti skupaj z Nemci,Madžari in/ali Italijani, pa tudi
                                        odločno zavračanje obnovitve habsburške monarhije.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The catastrophe of April 1941 resulted in the division and
                                        occupation of Yugoslavia.In the opinion of the Axis Powers
                                        and those arguing for the »New Order«, Yugoslavia was
                                        nothing more than an »artificial creation from
                                        Versailles«,therefore during the distribution of its state
                                        property it was only referred to asthe »former Yugoslav
                                        space«. According to their view the situation only calledfor
                                        the vanquishing of Yugoslavia. However, this attitude to the
                                        Yugoslav questionhad not been adopted by the Allied Forces,
                                        which kept acknowledging thelegitimacy and legality of the
                                        Yugoslav representation of the Yugoslav King’sgovernment in
                                        London, similarly as the other governments-in-exile (e.g.
                                        Polish,Czechoslovak, etc.). Therefore among the Allies of
                                        the anti-Axis coalition,formally and legally (de iure) the
                                        continuity of the Yugoslav state was uninterrupted.With the
                                        April War the situation of the Slovenian nation, which was
                                        not onlyoccupied but also divided between the occupiers from
                                        the neighbouring states,became especially hard. The future
                                        intended for the Slovenian nation in theplans outlined by
                                        the Axis Powers was not only evident from the
                                        occupiers’denationalisation measures, but also from, for
                                        example, the agreement on succession,which – unlike Croatia
                                        and Serbia – refrained from even mentioningSlovenia or
                                        Slovenians. This was an additional argument for the opinion
                                        that inthe long term Slovenians as an ethnic unit were not
                                        meant to exist in the »New«European Order. With the
                                        establishment of the Independent State of Croatiathe
                                        physical contacts with the other Yugoslav nations were
                                        severed. Sloveniansremained alone and their future was up to
                                        themselves.In such difficult circumstances the occupation
                                        represented a completely newsituation for the inhabitants of
                                        Slovenia. Gradually everyone became aware thatwith the April
                                        War the pre-war political and value system in general was
                                        over.Naturally, this did not imply, in the opinion of
                                        everyone, that the change of thepre-war distribution of the
                                        political power would have to be accepted. Thus onthe other
                                        hand new possibilities presented themselves for a new
                                        outlook on thefurther life of the nation, and therefore the
                                        national goals had to be redefined.An impression was created
                                        in the Slovenian public that a whole range of issueshad been
                                        left open and that they provided an opportunity for the
                                        realisation of»all« national demands. In this sense the
                                        questions of the borders, initially alsothe state framework,
                                        and later the internal system of the common state were
                                        themost important. Immoderate optimism prevailed, failing to
                                        take into account thewider international framework and
                                        constellation of forces, which importantlyand in some
                                        aspects also decisively influenced the situation and were
                                        oppositeto expectations in many regards.Despite the fact
                                        that an internal conflict between two opposing camps
                                        alsobroke out in Slovenia, during the occupation a similar
                                        national-political programmedeveloped on both sides. It
                                        still involved the United Slovenia (unificationof the whole
                                        of ethnic territory into a unit), an uncontested
                                        national-politicalideal dating back to the Spring of Nations
                                        of 1848, which could manifest itselfin the restored
                                        federally organised and extended Yugoslav state. However,
                                        thegenesis of the programmes and their understanding
                                        (especially with regard tothe degree of federalism) differed
                                        in the two conflicting camps. Besides thepublicly proclaimed
                                        national-political programme, common to all of the
                                        keypolitical actors, a few exceptions also arose. Everyone
                                        refused any Central Europeancombinations where Slovenians
                                        would have to co-exist with Germans,Hungarians and/or
                                        Italians; and the restoration of the Habsburg Monarchy
                                        wasrefused resolutely as well.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/RG8qf0fop2M"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/20426"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.20465" ADMID="premis.20465 entity.20465">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
