<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37352"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T07:04:37"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:09:21"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37352" GROUPID="37352">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Plenarno zasedanje - uvodni referat</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Šola in šolstvo – osrednji ustanovi slovenskega narodnega oblikovanja</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Plenary session - Keynote lecture</dcterms:alternative>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">School and education - the central institutions of the formation of Slovenian nation</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Vodopivec, Peter</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Slovenci so se – kot je znano – v 19. stoletju (torej v približno sto letih) razvili iz slabo oz. v veliki večini nepismenega ljudstva v enega najbolj pismenih narodov v Habsburški monarhiji, kar je bila nesporno zasluga avstrijskega osnovnega šolstva. Čeprav je avstrijski šolski sistem skoraj vse stoletje in v večini avstrijskih dežel s slovanskim prebivalstvom težil h germanizaciji (oz. italijanizaciji in madžarizaciji), je bil v primerjavi s francoskim ali britanskim neprimerno bolj socialno, kulturno in (z vse večjim upoštevanjem »deželnih« jezikov) tudi nacionalno odprt. Tako je odločilno prispeval k modernemu socialnemu, kulturnemu in narodnostnemu oblikovanju vseh habsburških narodov, posebej pa seveda narodov, ki še niso imeli trdnejših narodno opredeljenih elit in so s sodobno mislečim izobraženstvom šele dobili aktivne nosilce in oblikovalce narodne zavesti in politike. Odstotek srednješolsko in univerzitetno izobraženega meščanstva je bil sicer v deželah s slovenskim prebivalstvom, kot je večkrat opozoril Vasilij Melik, zaradi slabše socialne strukture, slabše razvitega srednjega šolstva in dejstva, da na Slovenskem z izjemo bogoslovnih seminarjev ni bilo visokih šol vse do propada monarhije precej nižji kot pri Nemcih, Poljakih in Čehih. Toda od štiridesetih let 19. stoletja je prav s šolanjem na višjih in visokih šolah naglo raslo število slovenskih izobražencev, ki so v drugi polovici 19. stoletja postali glasniki slovenskih narodnih zahtev, širjenje in rast pismenosti prebivalstva pa sta pospeševala poznavanje »narodnega (knjižnega) jezika«, kulturo branja in oblikovanje narodnih občutij pripadnosti.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Slovenes evolved in the 19th century (in about a hundred years) from poor or in the vast majority illiterate people in one of the most literate nations in the Habsburg Monarchy, which was indisputably the merit of the Austrian primary educational system. Although the Austrian school system has for almost the whole century and in most Austrian provinces with Slavic populationaimed for a Germanization (or Italianisation and Magyarisation), it was by comparison with the French or the British much more socially, culturally and (with an increasing consideration of "provincial" languages) also nationally open. It decisively contributed to the modern social, cultural and national formation of all the Habsburg Nations, especially the nations that have not yet had nationally defined elites and have only with the modern-minded intellectuals gained active holders and creators of national consciousness and politics. The percentage of high school and university-educated citizenry was in the countries of the Slovenian population, as repeatedly pointed Vasilij Melik, due to lower social structures of less developed secondary education and the fact that on Slovenian with the exception of theological seminars there were no high schools until the fall of the monarchy rather lower than for Germans, Poles and guilds. But since the forties of the 19th century also with training in higher schools rapidly growing number of Slovenian intellectuals, who in the second half of the 19th century become messengers Slovenian national requirements, expansion and growth of literacy of the population are to foster knowledge "National (book) language "reading culture and the creation of national feelings of belonging.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina izobraževanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history of education</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37352">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37352</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37352</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37352">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Slovenci so se – kot je
                                    znano – v 19. stoletju (torej v približno sto letih) razvili iz
                                    slabo oz. v veliki večini nepismenega ljudstva v enega najbolj
                                    pismenih narodov v Habsburški monarhiji, kar je bila nesporno
                                    zasluga avstrijskega osnovnega šolstva. Čeprav je avstrijski
                                    šolski sistem skoraj vse stoletje in v večini avstrijskih dežel
                                    s slovanskim prebivalstvom težil h germanizaciji (oz.
                                    italijanizaciji in madžarizaciji), je bil v primerjavi s
                                    francoskim ali britanskim neprimerno bolj socialno, kulturno in
                                    (z vse večjim upoštevanjem »deželnih« jezikov) tudi nacionalno
                                    odprt. Tako je odločilno prispeval k modernemu socialnemu,
                                    kulturnemu in narodnostnemu oblikovanju vseh habsburških
                                    narodov, posebej pa seveda narodov, ki še niso imeli trdnejših
                                    narodno opredeljenih elit in so s sodobno mislečim
                                    izobraženstvom šele dobili aktivne nosilce in oblikovalce
                                    narodne zavesti in politike. Odstotek srednješolsko in
                                    univerzitetno izobraženega meščanstva je bil sicer v deželah s
                                    slovenskim prebivalstvom, kot je večkrat opozoril Vasilij Melik,
                                    zaradi slabše socialne strukture, slabše razvitega srednjega
                                    šolstva in dejstva, da na Slovenskem z izjemo bogoslovnih
                                    seminarjev ni bilo visokih šol vse do propada monarhije precej
                                    nižji kot pri Nemcih, Poljakih in Čehih. Toda od štiridesetih
                                    let 19. stoletja je prav s šolanjem na višjih in visokih šolah
                                    naglo raslo število slovenskih izobražencev, ki so v drugi
                                    polovici 19. stoletja postali glasniki slovenskih narodnih
                                    zahtev, širjenje in rast pismenosti prebivalstva pa sta
                                    pospeševala poznavanje »narodnega (knjižnega) jezika«, kulturo
                                    branja in oblikovanje narodnih občutij pripadnosti. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Slovenes evolved in the
                                    19th century (in about a hundred years) from poor or in the vast
                                    majority illiterate people in one of the most literate nations
                                    in the Habsburg Monarchy, which was indisputably the merit of
                                    the Austrian primary educational system. Although the Austrian
                                    school system has for almost the whole century and in most
                                    Austrian provinces with Slavic populationaimed for a
                                    Germanization (or Italianisation and Magyarisation), it was by
                                    comparison with the French or the British much more socially,
                                    culturally and (with an increasing consideration of "provincial"
                                    languages) also nationally open. It decisively contributed to
                                    the modern social, cultural and national formation of all the
                                    Habsburg Nations, especially the nations that have not yet had
                                    nationally defined elites and have only with the modern-minded
                                    intellectuals gained active holders and creators of national
                                    consciousness and politics. The percentage of high school and
                                    university-educated citizenry was in the countries of the
                                    Slovenian population, as repeatedly pointed Vasilij Melik, due
                                    to lower social structures of less developed secondary education
                                    and the fact that on Slovenian with the exception of theological
                                    seminars there were no high schools until the fall of the
                                    monarchy rather lower than for Germans, Poles and guilds. But
                                    since the forties of the 19th century also with training in
                                    higher schools rapidly growing number of Slovenian
                                    intellectuals, who in the second half of the 19th century become
                                    messengers Slovenian national requirements, expansion and growth
                                    of literacy of the population are to foster knowledge "National
                                    (book) language "reading culture and the creation of national
                                    feelings of belonging. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/rnKO3s_K774"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37351"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37352" ADMID="premis.37352 entity.37352">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
