<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/35285"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2016-06-15T15:30:08"
                 LASTMODDATE="2017-02-10T13:05:14"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.35285" GROUPID="35285">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Evropski vplivi na politično gibanje slovenskih katoličanov</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">European Influence on the Political Movement of Slovenian Catholics</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Prunk, Janko</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Referat poskuša pokazati razvoj političnega katolicizma v Evropi, v katerem ob koncu 19. stoletja prevlada krščansko-socialna smer, in njegovo sprejemanje na Slovenskem v obliki krščansko-socialnega gibanja Janeza Evangelista Kreka. Nadalje razloži in analizira razvoj političnega katolicizma oziroma krščansko-socialnega gibanja v Evropi med obema vojnama, ki se pod vplivom treh totalitarizmov in krize liberalne demokracije diferencira v tri smeri: neko tradicionalno, krščansko-socialno, zavezano encikliki Rerum novarum; na levičarsko krščansko-socialistično, ki se pravzaprav izloča iz političnega katolicizma in prehaja na socialistične poglede; na desno regresivno voluntaristično korporativistično, ki postaja podobna fašističnim socialnim pogledom. Vse tri smeri so imele svoje posnemovalce tudi na Slovenskem. Najbolj izvirna smer je slovenski krščanski socializem, kije v vsenarodnem merilu dosegel največji obseg med vsemi evropskimi narodi inje šel v svojih pogledih in politični poti najbolj na levo, ko je skupaj s komunisti leta 1941 ustanovil Osvobodilno fronto.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">This paper tries to show the development of politicai Catholicism in Europe, in which at thè end of the 19th Century the Christian social direction prevails, and its acceptance in Slovenia in the form of the Christian social movement of Janez Evangelist Krek. Furthermore, it explains and analyses the development of political Catholicism or the Christian social movement in Europe between the two world wars, which was divided into three directions under the influence of three totalitarianisms and a crisis of the liberal democracy: into a traditional, Christian social direction, dedicated to the Rerum novarum encyclical; into a left-wing Christian social direction, which, in fact, separated itself from politicai Catholicism and moved over to socialist views; into a right-wing regressive voluntaristic corporativist direction, which became more and more similar to Fascist social views. All three directions had followers in Slovenia as well. The most original direction was that of the Slovenian Christian socialism which, in an international scale, covered the largest scope among all European nations and whose views and politicai paths led the most to the lefit, since it established the Liberation Front together with the Communists in 1941.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina političnih idej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">politični katolicizem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">krščansko-socialni nauk</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">krščanski socializem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">avtoritarno korporativizem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history of politicai ideas</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">politicai Catholicism</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Christian social teachings</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Christian socialism</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">authoritarian corporativism</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Nevenka Troha (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Mojca Šorn (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Bojan Balkovec (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2008</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="mods.35285" GROUPID="35285">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:relatedItem type="series">
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:titleInfo>
                     <mods:title>Zbirka zgodovinskega časopisa</mods:title>
                  </mods:titleInfo>
                  <mods:part>
                     <mods:detail type="volumens">
                        <mods:number>35</mods:number>
                     </mods:detail>
                  </mods:part>
               </mods:relatedItem>
            </mods:relatedItem>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.35285">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>35285</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/35285#page=171</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.35285">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Referat poskuša pokazati
                                    razvoj političnega katolicizma v Evropi, v katerem ob koncu 19.
                                    stoletja prevlada krščansko-socialna smer, in njegovo
                                    sprejemanje na Slovenskem v obliki krščansko-socialnega gibanja
                                    Janeza Evangelista Kreka. Nadalje razloži in analizira razvoj
                                    političnega katolicizma oziroma krščansko-socialnega gibanja v
                                    Evropi med obema vojnama, ki se pod vplivom treh totalitarizmov
                                    in krize liberalne demokracije diferencira v tri smeri: neko
                                    tradicionalno, krščansko-socialno, zavezano encikliki Rerum
                                    novarum; na levičarsko krščansko-socialistično, ki se pravzaprav
                                    izloča iz političnega katolicizma in prehaja na socialistične
                                    poglede; na desno regresivno voluntaristično korporativistično,
                                    ki postaja podobna fašističnim socialnim pogledom. Vse tri smeri
                                    so imele svoje posnemovalce tudi na Slovenskem. Najbolj izvirna
                                    smer je slovenski krščanski socializem, kije v vsenarodnem
                                    merilu dosegel največji obseg med vsemi evropskimi narodi inje
                                    šel v svojih pogledih in politični poti najbolj na levo, ko je
                                    skupaj s komunisti leta 1941 ustanovil Osvobodilno fronto.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> This paper tries to show
                                    the development of politicai Catholicism in Europe, in which at
                                    thè end of the 19th Century the Christian social direction
                                    prevails, and its acceptance in Slovenia in the form of the
                                    Christian social movement of Janez Evangelist Krek. Furthermore,
                                    it explains and analyses the development of political
                                    Catholicism or the Christian social movement in Europe between
                                    the two world wars, which was divided into three directions
                                    under the influence of three totalitarianisms and a crisis of
                                    the liberal democracy: into a traditional, Christian social
                                    direction, dedicated to the Rerum novarum encyclical; into a
                                    left-wing Christian social direction, which, in fact, separated
                                    itself from politicai Catholicism and moved over to socialist
                                    views; into a right-wing regressive voluntaristic corporativist
                                    direction, which became more and more similar to Fascist social
                                    views. All three directions had followers in Slovenia as well.
                                    The most original direction was that of the Slovenian Christian
                                    socialism which, in an international scale, covered the largest
                                    scope among all European nations and whose views and politicai
                                    paths led the most to the lefit, since it established the
                                    Liberation Front together with the Communists in 1941. </entity:description>
               <entity:page>171</entity:page>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/35237"/>
         <METS:div TYPE="entity"
                   DMDID="dc.35285 mods.35285"
                   ADMID="premis.35285 entity.35285"/>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
