<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37243"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:06:33"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T13:25:07"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Blaj Hribar, Neja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37243" GROUPID="37243">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Accepting the Border, Choosing the Border: Štrigova and Razkrižje Microregion 1910-1953</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Sprejemanje meje, izbiranje meje: mikroregija Štrigova in Razkrižje 1910–1953</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Grgić, Stipica</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">meje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">izbiranje mej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Štrigova</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Razkrižje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1910–1953</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Choosing the Border</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">borders</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Štrigova</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Razkrižje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1910–1953</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jure Gašparič</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37243">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37243</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37243</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37243">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Po padcu mogočne stare
                                    Avstro-Ogrske so bile zarisane nove meje. Nekatere od njih so
                                    bile državne, nekatere pa zgolj meje med različnimi lokalnimi in
                                    regionalnimi upravnimi enotami, ki so postale del nove enotne
                                    Kraljevine Srbov, Hrvatov in Slovencev/Jugoslavije. Meja, ki je
                                    delila pokrajine, v katerih je bilo večinsko prebivalstvo
                                    hrvaško ali slovensko, je večinoma sledila prejšnjim mejam med
                                    spodnjeavstrijskimi deželami ter avtonomno Kraljevino Hrvaško in
                                    Slavonijo. Vendar pa v Medžimurju in Prekmurju, ki sta bila prej
                                    del Zalske in Železne županije, do ustanovitve skupne
                                    jugoslovanske države ni bilo jasne nacionalne in politične
                                    delitve med Slovenci in Hrvati. Po njuni vključitvi v Kraljevino
                                    Jugoslavijo sta se slovensko in hrvaško upravno središče začela
                                    potegovati za to ozemlje. V naslednjih nekaj desetletjih se je
                                    severozahodni del Medžimurja, na katerega očitno še niso
                                    vplivali procesi slovensko-hrvaške nacionalne diferenciacije,
                                    izkazal za zlasti sporno ozemlje. Prispevek opisuje, kako so
                                    prebivalci mikroregije Štrigova in Razkrižje, ki je danes
                                    razdeljena med sodobni Hrvaško in Slovenijo, sprejemali
                                    spreminjanje meja in identitete. Opazimo lahko, da so imele
                                    različne spremembe političnih, pokrajinskih in občinskih meja v
                                    prvi polovici 20. stoletja velik in raznolik vpliv na to
                                    območje. Spremembe upravnih in nacionalnih mejnih črt v tej
                                    mikroregiji so bile pogoste, velik del lokalnega prebivalstva pa
                                    je imel pogosto občutek, da so jih večinoma vsilila politična
                                    središča, zato jih niso sprejeli za svoje. Na koncu ugotavljamo,
                                    kako je lokalno prebivalstvo opredelilo mejo in kaj je vplivalo
                                    na njihovo mnenje glede tega, na kateri strani meje bi raje
                                    delali, živeli in uporabljali različne storitve. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> After the fall of the
                                    old and mighty Austro-Hungary new borders were drawn. Some of
                                    them were state-borders, others were mere borders between
                                    various local and regional administrative units that became a
                                    part of the newly created, unitary Kingdom of Serbs, Croats and
                                    Slovenes/Yugoslavia. The border that divided regions populated
                                    mostly by Croats and mostly by Slovenes for the most part
                                    followed the previous border between the Lower Austrian
                                    provinces and the autonomous Kingdom of Croatia-Slavonia. But in
                                    the Međimurje and Prekmurje regions, that were formerly a part
                                    of the Zala and Vas Counties, until the creation of a common
                                    South Slavic country there was no clear national and political
                                    division between Slovenians and Croats. After they were
                                    incorporated into Kingdom of Yugoslavia Slovenian and Croatian
                                    administrative centers began the bidding for this territory.
                                    Over the next few decades the north-western part of Međimurje,
                                    which was apparently not yet affected by the processes of
                                    Sloveno-Croatian national differentiation, proven itself as a
                                    particularly disputable territory. This paper will demonstrate
                                    how the residents of Štrigova and Razkrižje microregion, today
                                    divided between modern Croatia and Slovenia, accepted changes of
                                    borders and identities. We can observe that various political,
                                    regional and municipal border changes that were made in the
                                    first half of the 20th century affected this area greatly in
                                    many different ways. The changes of the both administrative and
                                    national border lines in this microregion were frequent and the
                                    great deal of the local population often felt that most of them
                                    were imposed by the political centres that they didn’t perceive
                                    as their own. At the end we will notice how the locals defined
                                    the border and what shaped their preferences in terms on which
                                    side of the border they wanted to work, live and receive
                                    different services from. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/qBFLm4wuDSA"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37243" ADMID="premis.37243 entity.37243">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
