<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37418"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:34:14"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:23:17"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37418" GROUPID="37418">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Doktorski študij na Slovenski akademiji znanosti in umetnosti</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">The Doctoral Study at the Slovenian Academy of Sciences and Arts</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Oset, Željko</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V referatu bom predstavil doktorski študij, ki je potekal v okviru Slovenske akademije znanosti in umetnosti od leta 1949 do 1956. Po drugi svetovni vojni je oblast jugoslovansko znanost želela preoblikovati v skladu s smernicami sovjetske raziskovalne politike (univerze naj bi se preoblikovale v izobraževalne ustanove, republiške akademije znanosti pa naj bi postale gremij raziskovalnih inštitutov), kar se je odražalo v pogostih reformah. Ena od takšnih je bila reforma podiplomskega študija, ki se je pričela leta 1948 in se sklenila z uveljavitvijo tristopenjskega študija na ljubljanski univerzi v drugi polovici petdesetih let. Pravna podlaga za ustanovitev doktorskega študija na ljubljanski akademiji je bil Zakon o SAZU, sprejet maja 1948, ki je določal, da bo akademija vzgajala znanstveni kader vzporedno z (ljubljansko) univerzo. V referatu bo narejena primerjava doktorskega študija na ljubljanski univerzi in raziskovalnih inštitutih.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The paper will introduce the doctoral study, which took place in the framework of the Slovenian Academy of Sciences and Arts from 1949 to 1956. After World War II, the government wanted to transform the Yugoslav science in accordance with the guidelines of the Soviet research policy (universities should be transformed into educational institutions, republican academy of sciences should become guild of research institutes), which was reflected in the frequent reforms. One of these was the reform of postgraduate course, which began in 1948 and concluded with the introduction of the three-level study at the University of Ljubljana in the second half of the 1950s. The legal standing for the establishment of the doctoral study at the Ljubljana Academy was the Act of the Slovenian Academy of Sciences and Arts, adopted in May 1948, which stated that the Academy will raise the scientific personnel in parallel with the University of Ljubljana. The paper will show the comparison of the doctoral study at the University of Ljubljana and at research institutes.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">doktorski študij</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Univerza v Ljubljani</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">SAZU</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Inštitut Jožefa Stefana</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Kemijski inštitut Boris Kidrič</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">doctoral study</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">University of Ljubljana</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Institute Jožef Stefan</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Institute of Chemistry Boris Kidrič</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Matic Batič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37418">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37418</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37418</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37418">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> V referatu bom
                                    predstavil doktorski študij, ki je potekal v okviru Slovenske
                                    akademije znanosti in umetnosti od leta 1949 do 1956. Po drugi
                                    svetovni vojni je oblast jugoslovansko znanost želela
                                    preoblikovati v skladu s smernicami sovjetske raziskovalne
                                    politike (univerze naj bi se preoblikovale v izobraževalne
                                    ustanove, republiške akademije znanosti pa naj bi postale gremij
                                    raziskovalnih inštitutov), kar se je odražalo v pogostih
                                    reformah. Ena od takšnih je bila reforma podiplomskega študija,
                                    ki se je pričela leta 1948 in se sklenila z uveljavitvijo
                                    tristopenjskega študija na ljubljanski univerzi v drugi polovici
                                    petdesetih let. Pravna podlaga za ustanovitev doktorskega
                                    študija na ljubljanski akademiji je bil Zakon o SAZU, sprejet
                                    maja 1948, ki je določal, da bo akademija vzgajala znanstveni
                                    kader vzporedno z (ljubljansko) univerzo. V referatu bo narejena
                                    primerjava doktorskega študija na ljubljanski univerzi in
                                    raziskovalnih inštitutih. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The paper will introduce
                                    the doctoral study, which took place in the framework of the
                                    Slovenian Academy of Sciences and Arts from 1949 to 1956. After
                                    World War II, the government wanted to transform the Yugoslav
                                    science in accordance with the guidelines of the Soviet research
                                    policy (universities should be transformed into educational
                                    institutions, republican academy of sciences should become guild
                                    of research institutes), which was reflected in the frequent
                                    reforms. One of these was the reform of postgraduate course,
                                    which began in 1948 and concluded with the introduction of the
                                    three-level study at the University of Ljubljana in the second
                                    half of the 1950s. The legal standing for the establishment of
                                    the doctoral study at the Ljubljana Academy was the Act of the
                                    Slovenian Academy of Sciences and Arts, adopted in May 1948,
                                    which stated that the Academy will raise the scientific
                                    personnel in parallel with the University of Ljubljana. The
                                    paper will show the comparison of the doctoral study at the
                                    University of Ljubljana and at research institutes. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/Jf8SSlKMJkQ"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37379"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37418" ADMID="premis.37418 entity.37418">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
