<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37427"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:47:31"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:27:08"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37427" GROUPID="37427">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Pismenost kmečkega prebivalstva Goriških brd v 19. stoletju</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Literacy of the Rural Population in Goriška Brda in the 19th Century</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Gomiršek, Tanja</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prva šola v Goriških brdih je bila ustanovljena leta 1826 v Kojskem. Do tedaj, pa tudi še kasneje, je bil pretežni del prebivalstva nepismen. Izbrani sta dve območji raziskave in sicer današnja župnija Kojsko ter župnija Kožbana, kjer je bila šola ustanovljena šele leta 1870. Na podlagi podpisov botrov v župnijski knjigi, je avtorica poskušala ugotavljati vpliv stopnjo pismenosti v kraju oziroma župniji ter ugotavljati razlike v deležu pismenosti med spoloma. Med nižjimi sloji je znanje branja in pisanja pomenilo prestiž, ki ga zaradi dela za preživetje ter s šolanjem povezanih stroškov niso zmogli. Otroke, in še to zlasti prvorojence oziroma fante, ki so bili določeni za univerzalne dediče in so ostali na kmetiji, so v 1. polovici 19. stoletja šolale le najpremožnejše družine. Dekleta so šolali še redkeje; gre predvsem za družine veleposestnikov in uradnikov. Večino teh otrok so poučevali zasebni učitelji, dekleta pa so obiskovala šolo, ki so jo v Gorici imele sestre uršulinke. Le redki nadarjeni učenci so svoje znanje izpopolnili na goriški Normalki. Visok družbeni položaj le-teh v skupnosti se je kazal skozi zasedanje pomembnih položajev kot so župan in zapriseženec pri popisu premoženja in oporokah.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The first school in Goriška Brda was established in 1826 in Kojsko. Until then the predominant part of the population was illiterate. There are two areas of research selected, namely the current parish of Kojsko and the parish of Kožbana, where a school was founded in 1870. Based on the signatures of godfathers in the parish book, the author has attempted to determine the impact of literacy rate in the parish, and to determine the differences in the proportion of literacy among women and men. Among the lower classes the knowledge of reading and writing meant prestige, which they were unable to gain due to the labor for survival and all the school-related expenses. In the first half of the 19th century only children from wealthy families, particularly firstborns or boys who were the main heirs and remained therefore on the farm, were being educated. Girls were even rarely educated; meant are primarily families of big landowners and officials. Most of these children were being taught by private teachers, while girls attended the school in Gorizia governed by Ursuline Sisters. Just a few gifted students had the opportunity to improve their knowledge at the normal school in Gorizia. The high social status of these individuals mirrored in important positions they had in society as mayors and notaries at inventory of property and wills.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kmečka družba</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Goriška brda</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pismenost</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vaška elita</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">izobrazba žensk</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">peasant society</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Goriška brda</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">literacy</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="deu">rural elite</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">the education of women</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Teodor Domej (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37427">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37427</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37427</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37427">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prva šola v Goriških
                                    brdih je bila ustanovljena leta 1826 v Kojskem. Do tedaj, pa
                                    tudi še kasneje, je bil pretežni del prebivalstva nepismen.
                                    Izbrani sta dve območji raziskave in sicer današnja župnija
                                    Kojsko ter župnija Kožbana, kjer je bila šola ustanovljena šele
                                    leta 1870. Na podlagi podpisov botrov v župnijski knjigi, je
                                    avtorica poskušala ugotavljati vpliv stopnjo pismenosti v kraju
                                    oziroma župniji ter ugotavljati razlike v deležu pismenosti med
                                    spoloma. Med nižjimi sloji je znanje branja in pisanja pomenilo
                                    prestiž, ki ga zaradi dela za preživetje ter s šolanjem
                                    povezanih stroškov niso zmogli. Otroke, in še to zlasti
                                    prvorojence oziroma fante, ki so bili določeni za univerzalne
                                    dediče in so ostali na kmetiji, so v 1. polovici 19. stoletja
                                    šolale le najpremožnejše družine. Dekleta so šolali še redkeje;
                                    gre predvsem za družine veleposestnikov in uradnikov. Večino teh
                                    otrok so poučevali zasebni učitelji, dekleta pa so obiskovala
                                    šolo, ki so jo v Gorici imele sestre uršulinke. Le redki
                                    nadarjeni učenci so svoje znanje izpopolnili na goriški
                                    Normalki. Visok družbeni položaj le-teh v skupnosti se je kazal
                                    skozi zasedanje pomembnih položajev kot so župan in zapriseženec
                                    pri popisu premoženja in oporokah. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The first school in
                                    Goriška Brda was established in 1826 in Kojsko. Until then the
                                    predominant part of the population was illiterate. There are two
                                    areas of research selected, namely the current parish of Kojsko
                                    and the parish of Kožbana, where a school was founded in 1870.
                                    Based on the signatures of godfathers in the parish book, the
                                    author has attempted to determine the impact of literacy rate in
                                    the parish, and to determine the differences in the proportion
                                    of literacy among women and men. Among the lower classes the
                                    knowledge of reading and writing meant prestige, which they were
                                    unable to gain due to the labor for survival and all the
                                    school-related expenses. In the first half of the 19th century
                                    only children from wealthy families, particularly firstborns or
                                    boys who were the main heirs and remained therefore on the farm,
                                    were being educated. Girls were even rarely educated; meant are
                                    primarily families of big landowners and officials. Most of
                                    these children were being taught by private teachers, while
                                    girls attended the school in Gorizia governed by Ursuline
                                    Sisters. Just a few gifted students had the opportunity to
                                    improve their knowledge at the normal school in Gorizia. The
                                    high social status of these individuals mirrored in important
                                    positions they had in society as mayors and notaries at
                                    inventory of property and wills. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/fo4NWn6u_Kg"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37382"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37427" ADMID="premis.37427 entity.37427">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
