<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>si4si4LiteraturaLiteratureOne per lineTitle ascendingtruePrelistajte serijske publikacije, (e)-monografije in rokopise, od diplomskih del do doktoratov ter rokopisov, ki iz različnih razlogov niso bili dostopni javnosti.Revija seznanja javnost z novejšimi raziskavami slovenskega (in tudi tujega) zgodovinopisja s področja zgodovine srednje in jugovzhodne Evrope 19. in 20. stoletja (politična, gospodarska, kulturna in socialna zgodovina). V prvih letih izhajanja je bil poudarek sicer na zgodovini delavskega gibanja, nato pa se je vsebina razširila tudi na druge teme. Poleg znanstvenih člankov revija objavlja ocene in poročila o pomembnejših delih iz novejše zgodovine. Med ustaljenimi rubrikami je objavljanje historične dokumentacije, v kateri so s strokovnimi komentarji objavljani izbrani zgodovinski viri.Browse through serial publications, (e)-monographs and manuscripts, from graduate to doctoral theses, and manuscripts which have so far, for various reasons, not been available to the public.LiteraturaLiteraturePrelistajte serijske publikacije, (e)-monografije in rokopise, od diplomskih del do doktoratov ter rokopisov, ki iz različnih razlogov niso bili dostopni javnosti.Browse through serial publications, (e)-monographs and manuscripts, from graduate to doctoral theses, and manuscripts which have so far, for various reasons, not been available to the public.Izdaje virovCritical editionsOne per lineTitle ascendingIzdaje virovCritical editionsMonografijeMonographsOne per lineTitle ascendingMonografijeMonographsMonografijeMonographsOne per lineTitle ascendingMonografijeMonographsZbirkeCollectionsOne per lineTitle ascendingZbirkeCollectionsZaložbePublishersOne per lineTitle ascendingZaložbePublishersReferenčne zbirkeReference collectionsOne per lineTitle ascendingReferenčne zbirkeReference collectionsSerijske publikacijePeriodicalsOne per lineTitle ascendingSerijske publikacijePeriodicalsArhiviArchivesArhivi, glasilo Arhivskega društva in arhivov Slovenije, je osrednja slovenska arhivska znanstveno-strokovna periodična publikacija. Namenjena je objavam znanstvenih in strokovnih člankov in razprav s področja arhivistike, zgodovine, umetnostne zgodovine, pomožnih zgodovinskih ved, vede o virih ter prispevkov o strukturi in zgodovini uprave. Poleg obravnav metod arhivskega dela se v njej objavljajo tudi predpisi o arhivskem gradivu in arhivski službi, zgodovini arhivov, konservaciji in restavraciji arhivskega gradiva ter reprodukciji dokumentov. Revija spremlja razvoj arhivistike po svetu in aktualna vprašanja s področja zaščite in hranjenja novih oblik zapisov informacij na računalniških medijih. Glasilo izhaja od leta 1978 (do leta 2000 enkrat letno, od leta 2000 dalje dvakrat letno).Glasilo Arhivi trenutno izmenjujemo s 86 ustanovami (od teh s 45 v tujini) in s tem krepimo mednarodno sodelovanje, skrbimo za razvoj naše vede in izobraževanje slovenskih arhivistov. Na podlagi vključenosti naše publikacije v mednarodne bibliografske baze pa smo Arhivom dali možnost svetovne uporabnosti.Arhivi (Archives), the gazette of the Archival Association and Archives of Slovenia, is the central Slovenian scientific and expert periodic publication in the field of archival science. It is intended for the publication of scientific and expert articles and discussions from the field of archival science, history, art history, auxiliary historical sciences, resource sciences, as well as contributions about the structure and history of administration. Besides the explorations of archive work methods, the Arhivi gazette also contains regulations about archive materials and archive services, history of archives, conservation and restoration of archive materials, and document reproduction. The gazette follows the development of archival science all over the world and addresses the topical issues in the field of protection and preservation of new forms of information records on computer media. The gazette has been published since 1978 (until the year 2000 annually, and twice per year since 2000). The Arhivi gazette is currently exchanged with 86 institutions (of these 45 are abroad), thus strengthening international cooperation and ensuring the development of our science as well as the training of Slovenian archivists. Thanks to the inclusion of our publication in the international bibliographic databases, the Arhivi gazette can now be used all over the world.trueOne per lineTitle ascendingArhiviArchivesArhivi, glasilo Arhivskega društva in arhivov Slovenije, je osrednja slovenska arhivska znanstveno-strokovna periodična publikacija. Namenjena je objavam znanstvenih in strokovnih člankov in razprav s področja arhivistike, zgodovine, umetnostne zgodovine, pomožnih zgodovinskih ved, vede o virih ter prispevkov o strukturi in zgodovini uprave. Poleg obravnav metod arhivskega dela se v njej objavljajo tudi predpisi o arhivskem gradivu in arhivski službi, zgodovini arhivov, konservaciji in restavraciji arhivskega gradiva ter reprodukciji dokumentov. Revija spremlja razvoj arhivistike po svetu in aktualna vprašanja s področja zaščite in hranjenja novih oblik zapisov informacij na računalniških medijih. Glasilo izhaja od leta 1978 (do leta 2000 enkrat letno, od leta 2000 dalje dvakrat letno).Glasilo Arhivi trenutno izmenjujemo s 86 ustanovami (od teh s 45 v tujini) in s tem krepimo mednarodno sodelovanje, skrbimo za razvoj naše vede in izobraževanje slovenskih arhivistov. Na podlagi vključenosti naše publikacije v mednarodne bibliografske baze pa smo Arhivom dali možnost svetovne uporabnosti.Arhivi (Archives), the gazette of the Archival Association and Archives of Slovenia, is the central Slovenian scientific and expert periodic publication in the field of archival science. It is intended for the publication of scientific and expert articles and discussions from the field of archival science, history, art history, auxiliary historical sciences, resource sciences, as well as contributions about the structure and history of administration. Besides the explorations of archive work methods, the Arhivi gazette also contains regulations about archive materials and archive services, history of archives, conservation and restoration of archive materials, and document reproduction. The gazette follows the development of archival science all over the world and addresses the topical issues in the field of protection and preservation of new forms of information records on computer media. The gazette has been published since 1978 (until the year 2000 annually, and twice per year since 2000). The Arhivi gazette is currently exchanged with 86 institutions (of these 45 are abroad), thus strengthening international cooperation and ensuring the development of our science as well as the training of Slovenian archivists. Thanks to the inclusion of our publication in the international bibliographic databases, the Arhivi gazette can now be used all over the world.BiltenBiltenSlovenian Society for Eighteenth Century Studies (2009-2012) The Bulletin of the Slovenian Society for Eighteenth Century Studies provides summaries of the society's lectures and bibliographical overviews of eighteenth century studies in Slovenia in various fields. The Bulletin also contains information about other events taking place in the context of the Society's activities. The Slovenian Society for Eighteenth Century Studies (SD18) is a forum of experts from Slovenia, from the Slovenian minorities across the border, as well as foreign experts, studying the 18th century as an especially important period in the history of the Slovenian space. The society approaches its subject in an interdisciplinary manner and communicates its scientific findings to the wider public. It strives for the following: establishment and maintenance of contacts with representatives of various scientific areas; cooperation with relevant institutions in Slovenia (universities, institutes, libraries, museums, archives, etc.); international networking and cooperation, especially with similar societies, institutions and individuals in the countries whose histories are related to Slovenian history. The Society organises membership meetings, seminars and lectures. Each year it prepares at least one expert consultation, expert excursions, and publishes scientific and expert publications. Website of the Slovenian Society for Eighteenth Century StudiestrueOne per lineTitle ascendingBiltenBiltenSlovenian Society for Eighteenth Century Studies (2009-2012) The Bulletin of the Slovenian Society for Eighteenth Century Studies provides summaries of the society's lectures and bibliographical overviews of eighteenth century studies in Slovenia in various fields. The Bulletin also contains information about other events taking place in the context of the Society's activities. The Slovenian Society for Eighteenth Century Studies (SD18) is a forum of experts from Slovenia, from the Slovenian minorities across the border, as well as foreign experts, studying the 18th century as an especially important period in the history of the Slovenian space. The society approaches its subject in an interdisciplinary manner and communicates its scientific findings to the wider public. It strives for the following: establishment and maintenance of contacts with representatives of various scientific areas; cooperation with relevant institutions in Slovenia (universities, institutes, libraries, museums, archives, etc.); international networking and cooperation, especially with similar societies, institutions and individuals in the countries whose histories are related to Slovenian history. The Society organises membership meetings, seminars and lectures. Each year it prepares at least one expert consultation, expert excursions, and publishes scientific and expert publications. Website of the Slovenian Society for Eighteenth Century Studies
                  Slovenian Society for Eighteenth Century Studies (2009-2012) The Bulletin of the Slovenian Society for Eighteenth Century Studies provides summaries of the society's lectures and bibliographical overviews of eighteenth century studies in Slovenia in various fields. The Bulletin also contains information about other events taking place in the context of the Society's activities. The Slovenian Society for Eighteenth Century Studies (SD18) is a forum of experts from Slovenia, from the Slovenian minorities across the border, as well as foreign experts, studying the 18th century as an especially important period in the history of the Slovenian space. The society approaches its subject in an interdisciplinary manner and communicates its scientific findings to the wider public. It strives for the following: establishment and maintenance of contacts with representatives of various scientific areas; cooperation with relevant institutions in Slovenia (universities, institutes, libraries, museums, archives, etc.); international networking and cooperation, especially with similar societies, institutions and individuals in the countries whose histories are related to Slovenian history. The Society organises membership meetings, seminars and lectures. Each year it prepares at least one expert consultation, expert excursions, and publishes scientific and expert publications. Website of the Slovenian Society for Eighteenth Century Studies
                  BorecBorecRevija za zgodovino, literaturo in antropologijo. Društvo za proučevanje zgodovine, antropologije in književnosti.trueOne per lineTitle ascendingBorecBorecRevija za zgodovino, literaturo in antropologijo. Društvo za proučevanje zgodovine, antropologije in književnosti.Časopis za zgodovino in narodopisjeČasopis za zgodovino in narodopisjeZgodovinsko društvo v Mariboru (1904-1940). Združenje visokošolskih zavodov v Mariboru in Podružnica zgodovinskega društva v Mariboru (1965-1974) Univerza v Mariboru in Zgodovinsko društvo v Mariboru (1975-)trueOne per lineTitle ascendingČasopis za zgodovino in narodopisjeČasopis za zgodovino in narodopisjeZgodovinsko društvo v Mariboru (1904-1940). Združenje visokošolskih zavodov v Mariboru in Podružnica zgodovinskega društva v Mariboru (1965-1974) Univerza v Mariboru in Zgodovinsko društvo v Mariboru (1975-)DrevesaDrevesa / TreesThe Drevesa (Trees) newspaper (meaning family or genealogical trees) has been published by the Slovenian Genealogical Society ever since its establishment in 1994. The contents are intended for the society's members and everyone interested in genealogical research. We are publishing expert and amateur contributions from the field of genealogy. Topical issues have also been published during an international genealogical conference, a genealogical exhibition (one in Slovenian and another in the English language), and issues dedicated to heraldry, family chronicles and a genealogical manual have also been released. Members receive the newspaper free of charge, and it is not sold to the general publictrueOne per lineTitle ascendingDrevesaDrevesa / TreesThe Drevesa (Trees) newspaper (meaning family or genealogical trees) has been published by the Slovenian Genealogical Society ever since its establishment in 1994. The contents are intended for the society's members and everyone interested in genealogical research. We are publishing expert and amateur contributions from the field of genealogy. Topical issues have also been published during an international genealogical conference, a genealogical exhibition (one in Slovenian and another in the English language), and issues dedicated to heraldry, family chronicles and a genealogical manual have also been released. Members receive the newspaper free of charge, and it is not sold to the general publicDve domovini / Two HomelandsDve domovini / Two HomelandsThe Drevesa (Trees) newspaper (meaning family or genealogical trees) has been published by the Slovenian Genealogical Society ever since its establishment in 1994. The contents are intended for the society's members and everyone interested in genealogical research. We are publishing expert and amateur contributions from the field of genealogy. Topical issues have also been published during an international genealogical conference, a genealogical exhibition (one in Slovenian and another in the English language), and issues dedicated to heraldry, family chronicles and a genealogical manual have also been released. Members receive the newspaper free of charge, and it is not sold to the general publictrueOne per lineTitle ascendingDve domovini / Two HomelandsDve domovini / Two HomelandsThe Drevesa (Trees) newspaper (meaning family or genealogical trees) has been published by the Slovenian Genealogical Society ever since its establishment in 1994. The contents are intended for the society's members and everyone interested in genealogical research. We are publishing expert and amateur contributions from the field of genealogy. Topical issues have also been published during an international genealogical conference, a genealogical exhibition (one in Slovenian and another in the English language), and issues dedicated to heraldry, family chronicles and a genealogical manual have also been released. Members receive the newspaper free of charge, and it is not sold to the general publicKoroški zbornikKoroški zbornikOne per lineTitle ascendingKoroški zbornikKoroški zbornikKronika: časopis za slovensko krajevno zgodovinoKronika: časopis za slovensko krajevno zgodovinoKronika, časopis za slovensko krajevno zgodovino primarno pokriva slovensko krajevno zgodovino in poskuša z izborom člankov popularizirati zgodovino in jo približati širšemu krogu bralcev. Kronika izhaja redno, trikrat na leto – februarja, junija in oktobra. Vsaki dve leti izide tudi tematska številka, ki je posvečena eni sami izbrani temi (npr. gradu Brdo pri Kranju (2004), Ljubljani (2002), gradu Snežnik (2000)...). Avtorji prispevkov so v veliki meri uveljavljeni znanstveniki, priložnost pa dajemo tudi mladim avtorjem, ki so šele na začetku svoje raziskovalne poti.Časopis za slovensko krajevno zgodovino (Kronika. Review for Slovenian local history). Zveza zgodovinskih društev Slovenije (Historical Association of Slovenia).trueOne per lineTitle ascendingKoroški zbornikKoroški zbornikKronika, časopis za slovensko krajevno zgodovino primarno pokriva slovensko krajevno zgodovino in poskuša z izborom člankov popularizirati zgodovino in jo približati širšemu krogu bralcev. Kronika izhaja redno, trikrat na leto – februarja, junija in oktobra. Vsaki dve leti izide tudi tematska številka, ki je posvečena eni sami izbrani temi (npr. gradu Brdo pri Kranju (2004), Ljubljani (2002), gradu Snežnik (2000)...). Avtorji prispevkov so v veliki meri uveljavljeni znanstveniki, priložnost pa dajemo tudi mladim avtorjem, ki so šele na začetku svoje raziskovalne poti.Časopis za slovensko krajevno zgodovino (Kronika. Review for Slovenian local history). Zveza zgodovinskih društev Slovenije (Historical Association of Slovenia).Prispevki za novejšo zgodovinoContributions to the contemporary historyPrispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20. stoletje) srednje in jugovzhodne Evrope. Od leta 1960 revijo redno izdaja Inštitut za novejšo zgodovino (do leta 1986 je izhajala pod imenom Prispevki za zgodovino delavskega gibanja).Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of contemporary history (the 19th and 20th century). It has been published regularly since 1960 by the Institute of Contemporary History, and until 1986 it was entitled Contributions to the History of the Workers' Movement.trueOne per lineTitle ascendingPrispevki za novejšo zgodovinoContributions to the contemporary historyPrispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20. stoletje) srednje in jugovzhodne Evrope. Od leta 1960 revijo redno izdaja Inštitut za novejšo zgodovino (do leta 1986 je izhajala pod imenom Prispevki za zgodovino delavskega gibanja).Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of contemporary history (the 19th and 20th century). It has been published regularly since 1960 by the Institute of Contemporary History, and until 1986 it was entitled Contributions to the History of the Workers' Movement.slvengCollectionBesediloRazprave in gradivoTreatises and DocumentsOne per lineTitle ascendingRazprave in gradivoTreatises and DocumentsVojaška zgodovinaMilitary historyRevija Vojaška zgodovina je osrednja specializirana strokovna publikacija za področje vojaške zgodovine iz različnih obdobij v Sloveniji.Military History magazine is a central specialized professional publication in the field of military history from various periods in Slovenia.One per linetrueTitle ascendingVojaška zgodovinaMilitary historyRevija Vojaška zgodovina je osrednja specializirana strokovna publikacija za področje vojaške zgodovine iz različnih obdobij v Sloveniji.Military History magazine is a central specialized professional publication in the field of military history from various periods in Slovenia.Vrhniški razglediVrhniški razglediZbornik Vrhniški razgledi, ki prinaša strokovne prispevke povezane z domoznanskim proučevanjem Vrhnike, izhaja od leta 1996. One per lineTitle ascendingtrueVrhniški razglediVrhniški razglediZbornik Vrhniški razgledi, ki prinaša strokovne prispevke povezane z domoznanskim proučevanjem Vrhnike, izhaja od leta 1996. Zgodovina v šoliZgodovina v šoliOne per lineTitle ascendingtrueZgodovina v šoli je osrednja slovenska revija, namenjena pouku zgodovine v osnovnih in srednjih šolah. V njej objavljajo didaktične in znanstvene članke slovenski in tuji avtorji. Izhaja nepretrgoma od leta 1992. Do leta 1999 je izhajala štirikrat in do leta 2003 trikrat letno. Od leta 2004 izhaja dvakrat letno, izdaja jo Zavod RS za šolstvo v slovenskem in s povzetki v angleškem jeziku. Namen revije je spremljati in nuditi podporo posodabljanju pouka zgodovine v osnovnih in srednjih šolah z objavljanjem didaktičnih člankov s področja teorije in prakse pouka zgodovine ter objavljati izsledke novejših raziskav iz vseh zgodovinskih obdobij ter aktualnih tem glede na vsebino učnih načrtov ter predmetnih katalogov za zgodovino. V reviji se redno objavlja tudi poročila in ocene o publikacijah s področja didaktike zgodovine kot tudi znanstvenih publikacij, ki so pomembne pri strokovnih pripravah učiteljev na pouk. V ostalih rubrikah se objavlja še članke o eksternem preverjanju znanja zgodovine v osnovni šoli in gimnaziji, o tekmovanjih iz znanja zgodovine, članke s področja povezovanja šol z muzeji, arhivi in drugimi ustanovami, pomembnimi za pouk zgodovine ipd.Zgodovina v šoliZgodovina v šolisZgodovina v šoli je osrednja slovenska revija, namenjena pouku zgodovine v osnovnih in srednjih šolah. V njej objavljajo didaktične in znanstvene članke slovenski in tuji avtorji. Izhaja nepretrgoma od leta 1992. Do leta 1999 je izhajala štirikrat in do leta 2003 trikrat letno. Od leta 2004 izhaja dvakrat letno, izdaja jo Zavod RS za šolstvo v slovenskem in s povzetki v angleškem jeziku. Namen revije je spremljati in nuditi podporo posodabljanju pouka zgodovine v osnovnih in srednjih šolah z objavljanjem didaktičnih člankov s področja teorije in prakse pouka zgodovine ter objavljati izsledke novejših raziskav iz vseh zgodovinskih obdobij ter aktualnih tem glede na vsebino učnih načrtov ter predmetnih katalogov za zgodovino. V reviji se redno objavlja tudi poročila in ocene o publikacijah s področja didaktike zgodovine kot tudi znanstvenih publikacij, ki so pomembne pri strokovnih pripravah učiteljev na pouk. V ostalih rubrikah se objavlja še članke o eksternem preverjanju znanja zgodovine v osnovni šoli in gimnaziji, o tekmovanjih iz znanja zgodovine, članke s področja povezovanja šol z muzeji, arhivi in drugimi ustanovami, pomembnimi za pouk zgodovine ipd.Zgodovina za vseZgodovina za vseOne per lineTitle ascendingRevija Zgodovina za vse je usmerjena v historično antropologijo in se ukvarja z zgodovino vsakdanjega življenja in zgodovino od spodaj ali zgodovino malih ljudi. Posebna odlika revije je povratek k pripovedništvu. Razdeljena je v tri dele. Prvi vsebuje zgodbe, ki jih piše življenje in članke, ki ustrezajo programski orientaciji revije. Kriterij za prispevke je znanstveni pristop z bogatim kritičnim aparatom in stil prispevkov (napisani so v obliki pripovedi, t.j. zgodbi, ki se izogiba dolgočasni naraciji), ki mora biti na dovolj visoki ravni. Drugi del vsebuje prispevke s področja historične teorije in polemike, tretji pa ocene knjig, ki se ukvarjajo s podobnimi temami. Največja značilnost revije je nedvomno povratek k pripovedništvu. Članki se odlikujejo po bogati pripovedi ali opisu (t.j. globoki ali poglobljeni opis). Ta spada med t.i. moderno pripoved, ki jo zgodovinarji pod vplivom odkritij antropologije postavljajo nasproti klasični pripovedi ali »tankemu opisu«. Temeljite in natančne študije različnih fenomenov iz slovenske zgodovine predstavljajo kompleksne članke, ki se glede na uporabljeno metodologijo in tehnike pisanja uvrščajo na področje mikrozgodovine ali mikropripovedi, zgodovine vsakdanjega življenja, zgodovine mentalitete ter zgodovine civilizacij, navad in običajev. Glede na paradigmatsko usmeritev lahko revijo uvrstimo med podobne zgodovinske publikacije v Evropi. Članki so dopolnjeni z daljšimi nemškimi povzetki in s krajšimi slovenskimi in angleškimi sinopsisi. Revija izhaja dvakrat letno.trueZgodovina za vseZgodovina za vseRevija Zgodovina za vse je usmerjena v historično antropologijo in se ukvarja z zgodovino vsakdanjega življenja in zgodovino od spodaj ali zgodovino malih ljudi. Posebna odlika revije je povratek k pripovedništvu. Razdeljena je v tri dele. Prvi vsebuje zgodbe, ki jih piše življenje in članke, ki ustrezajo programski orientaciji revije. Kriterij za prispevke je znanstveni pristop z bogatim kritičnim aparatom in stil prispevkov (napisani so v obliki pripovedi, t.j. zgodbi, ki se izogiba dolgočasni naraciji), ki mora biti na dovolj visoki ravni. Drugi del vsebuje prispevke s področja historične teorije in polemike, tretji pa ocene knjig, ki se ukvarjajo s podobnimi temami. Največja značilnost revije je nedvomno povratek k pripovedništvu. Članki se odlikujejo po bogati pripovedi ali opisu (t.j. globoki ali poglobljeni opis). Ta spada med t.i. moderno pripoved, ki jo zgodovinarji pod vplivom odkritij antropologije postavljajo nasproti klasični pripovedi ali »tankemu opisu«. Temeljite in natančne študije različnih fenomenov iz slovenske zgodovine predstavljajo kompleksne članke, ki se glede na uporabljeno metodologijo in tehnike pisanja uvrščajo na področje mikrozgodovine ali mikropripovedi, zgodovine vsakdanjega življenja, zgodovine mentalitete ter zgodovine civilizacij, navad in običajev. Glede na paradigmatsko usmeritev lahko revijo uvrstimo med podobne zgodovinske publikacije v Evropi. Članki so dopolnjeni z daljšimi nemškimi povzetki in s krajšimi slovenskimi in angleškimi sinopsisi. Revija izhaja dvakrat letno.Zgodovinski časopisZgodovinski časopisZgodovinski časopis je glasilo Zveze Zgodovinskih društev Slovenije, v katero se je leta 1981 preoblikovalo Zgodovinsko društvo za Slovenijo. Prvi zvezek Zgodovinskega časopisa, ki je na dobrih 240 straneh vseboval vse štiri številke prvega letnika, je z letnico 1947 izšel 12. junija 1948. Novi strokovni časopis slovenskih zgodovinarjev je bil v življenje priklican kot glasilo novega Zgodovinskega društva za Slovenijo in je na svoj način odražal nov čas, ki je nastopil po koncu druge svetovne vojne. A čeprav je bil Zgodovinski časopis nova periodična revija in je bilo Zgodovinsko društvo za Slovenijo nova stanovska organizacija, to vendarle ne pomeni, da sta bila brez korenin, tradicije in predhodnikov. Vse troje sega že v 19. stoletje in tradicija, na katero se lahko sklicuje Zgodovinski časopis sega vse do Mitteilungen des Historischen Vereins für Krain, ki so začele izhajati 1846. Neposredni predhodnih Zgodovinskega časopisa pa je bil Glasnik Muzejskega društva za Sloevnijo (1919-1945), ki se je ob preoblikovanju Muzejskega društva za Slovenijo leta 1946 v Zgodovinsko društvo za Slovenijo tudi sam preoblikoval v Zgodovinski časopis. Tako kot še na marsikaterem področju življenja po vojni, so bili tudi začetki Zgodovinskega časopisa skromni in prvih 21 letnikov je imelo vsega skupaj 16 zvezkov. Kasneje se je stanje bistveno spremenilo in do konca leta 2008 je v 62 letnikih izšlo že 138 zvezkov revije, ki od leta 2001 izhaja vsako leto v dveh dvojnih številkah. Glavni oziroma odgovorni uredniki Zgodovinskega časopisa so do sedaj bili Bogo Grafenauer (1947-1968), Ferdo Gestrin (1969-1972), Vasilij Melik (1973-1999) in Peter Štih (2000-). V Zgodovinskem časopisu, ki je osrednja revija slovenskih zgodovinarjev, so objavljali prav vsi zgodovinarji in zgodovinarke, ki so kaj pomenili ali pa sedaj nekaj pomenijo v slovenskem zgodovinopisju. Zato se skozi posamezne številke Zgodovinskega časopisa, katerega vsebine so lahko dostopne na medmrežju, na svoj način zrcali tudi zgodovina slovenskega zgodovinopisja po drugi svetovni vojni in skozi njegove strani lahko sledimo poti, ki jo je to zgodovinopisje prehodilo.One per linetrueTitle ascendingZgodovinski časopisZgodovinski časopisZgodovinski časopis je glasilo Zveze Zgodovinskih društev Slovenije, v katero se je leta 1981 preoblikovalo Zgodovinsko društvo za Slovenijo. Prvi zvezek Zgodovinskega časopisa, ki je na dobrih 240 straneh vseboval vse štiri številke prvega letnika, je z letnico 1947 izšel 12. junija 1948. Novi strokovni časopis slovenskih zgodovinarjev je bil v življenje priklican kot glasilo novega Zgodovinskega društva za Slovenijo in je na svoj način odražal nov čas, ki je nastopil po koncu druge svetovne vojne. A čeprav je bil Zgodovinski časopis nova periodična revija in je bilo Zgodovinsko društvo za Slovenijo nova stanovska organizacija, to vendarle ne pomeni, da sta bila brez korenin, tradicije in predhodnikov. Vse troje sega že v 19. stoletje in tradicija, na katero se lahko sklicuje Zgodovinski časopis sega vse do Mitteilungen des Historischen Vereins für Krain, ki so začele izhajati 1846. Neposredni predhodnih Zgodovinskega časopisa pa je bil Glasnik Muzejskega društva za Sloevnijo (1919-1945), ki se je ob preoblikovanju Muzejskega društva za Slovenijo leta 1946 v Zgodovinsko društvo za Slovenijo tudi sam preoblikoval v Zgodovinski časopis. Tako kot še na marsikaterem področju življenja po vojni, so bili tudi začetki Zgodovinskega časopisa skromni in prvih 21 letnikov je imelo vsega skupaj 16 zvezkov. Kasneje se je stanje bistveno spremenilo in do konca leta 2008 je v 62 letnikih izšlo že 138 zvezkov revije, ki od leta 2001 izhaja vsako leto v dveh dvojnih številkah. Glavni oziroma odgovorni uredniki Zgodovinskega časopisa so do sedaj bili Bogo Grafenauer (1947-1968), Ferdo Gestrin (1969-1972), Vasilij Melik (1973-1999) in Peter Štih (2000-). V Zgodovinskem časopisu, ki je osrednja revija slovenskih zgodovinarjev, so objavljali prav vsi zgodovinarji in zgodovinarke, ki so kaj pomenili ali pa sedaj nekaj pomenijo v slovenskem zgodovinopisju. Zato se skozi posamezne številke Zgodovinskega časopisa, katerega vsebine so lahko dostopne na medmrežju, na svoj način zrcali tudi zgodovina slovenskega zgodovinopisja po drugi svetovni vojni in skozi njegove strani lahko sledimo poti, ki jo je to zgodovinopisje prehodilo.Šolska in visokošolska delaŠolska in visokošolska delaOne per lineTitle ascendingŠolska in visokošolska delaŠolska in visokošolska delaDiplomska delaGraduate ThesisOne per lineTitle ascendingDiplomska delaGraduate ThesisMagistrske nalogeMaster ThesisOne per lineTitle ascendingMagistrske nalogeMaster ThesisDoktoratiDoctoral ThesisOne per lineTitle ascendingDoktoratiDoctoral ThesisUčbenikiTextbooksOne per lineTitle ascendingUčbenikiTextbooksUčni načrtiCurriculumOne per lineTitle ascendingUčni načrtiCurriculumTipkopisiTypescriptOne per lineTitle ascendingTipkopisiTypescriptZbirkeCollectionsOne per lineTitle ascendingZbirkeCollectionsProgrami slovenskih političnih organizacijProgrami slovenskih političnih organizacijBesedilni korpus programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do druge svetovne vojne.Text corpus of the programmes of Slovenian political parties, organisations and associations from 1890 until World War II The text corpus is being created in the context of the Research Infrastructures of Slovenian Historiography activities (SIstory and DARIAH-SI)trueOne per lineTitle ascendingProgrami slovenskih političnih organizacijProgrami slovenskih političnih organizacijBesedilni korpus programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do druge svetovne vojne.Text corpus of the programmes of Slovenian political parties, organisations and associations from 1890 until World War II The text corpus is being created in the context of the Research Infrastructures of Slovenian Historiography activities (SIstory and DARIAH-SI)Slovenski okraji in občine med obema vojnama - mikroštudijeSlovenian districts and municipalities in the interwar period - microstudiesV sklopu svojega obširnega raziskovalnega dela, v katerem se ukvarja predvsem z obdobjem prve Jugoslavije, je dr. Anka Vidovič Miklavčič posebno pozornost posvetila mikroštudijam o dogajanju v lokalnih administrativnih enotah. V zapisu ob njeni sedemdestletnici v Zgodovinskem časopisu je prof. dr. Miroslav Stiplovšek napisal: »Značilnost jubilantkine raziskovalne dejavnosti v zadnjih letih so tudi krajevnozgodovinske razprave o političnem življenju in drugem dogajanju v posameznih okrajih in občinah v obdobju 1929-1941. Mikroštudije o devetih okrajih in treh občinah so dragocene zlasti zato, ker osvetljujejo posebnosti posameznih manjših območij, ki v splošnih orisih ne morejo priti dovolj do izraza.« (Dr. Anka Vidovič-Miklavčič – sedemdesetletnica) Od takrat je seznamu dodala še mikroštudijo o okraju Kranj (1. del), ki mu bo v letu 2015 sledilo še nadaljevanje. Na portalu Zgodovina Slovenije – SIstory smo sklenili te študije zbrati na enem mestu, v zbirko pa bomo postopoma dodajali vse dosegljive materiale.One per linetrueTitle ascendingSlovenski okraji in občine med obema vojnama - mikroštudijeSlovenian districts and municipalities in the interwar period - microstudiesV sklopu svojega obširnega raziskovalnega dela, v katerem se ukvarja predvsem z obdobjem prve Jugoslavije, je dr. Anka Vidovič Miklavčič posebno pozornost posvetila mikroštudijam o dogajanju v lokalnih administrativnih enotah. V zapisu ob njeni sedemdestletnici v Zgodovinskem časopisu je prof. dr. Miroslav Stiplovšek napisal: »Značilnost jubilantkine raziskovalne dejavnosti v zadnjih letih so tudi krajevnozgodovinske razprave o političnem življenju in drugem dogajanju v posameznih okrajih in občinah v obdobju 1929-1941. Mikroštudije o devetih okrajih in treh občinah so dragocene zlasti zato, ker osvetljujejo posebnosti posameznih manjših območij, ki v splošnih orisih ne morejo priti dovolj do izraza.« (Dr. Anka Vidovič-Miklavčič – sedemdesetletnica) Od takrat je seznamu dodala še mikroštudijo o okraju Kranj (1. del), ki mu bo v letu 2015 sledilo še nadaljevanje. Na portalu Zgodovina Slovenije – SIstory smo sklenili te študije zbrati na enem mestu, v zbirko pa bomo postopoma dodajali vse dosegljive materiale.