<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/30449"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2015-02-06T12:43:01"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T10:42:08"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.30449" GROUPID="30449">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Vinske kraljice med častnim poslanstvom in neplačanim delom</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">The wine queens between the honorary mission and unpaid work</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Ramšak, Mojca</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Institut vinskih kraljic je format trženja vina, ki je prenesen iz nemško govorečih držav in se je razmahnil na nacionalnem, regionalnem in lokalnem nivoju po letu 1991. Poleg tega, da se v četrt stoletja ni uspel izviti iz kalupa lepotnih tekmovanj, pa vpeljuje tudi mnoge diskriminacijske elemente. Izvoljena vinska kraljica ali princesa za določen čas enega ali dveh let sprejme svoje nove častne funkcije – promocijo slovenskih vin in krepitev kulture pitja vina, pri čemer pa se velikokrat pojavlja kot neplačana prostovoljka, ali pa kot polprofesionalka, nad katero pokroviteljsko bdijo starejši moški z drugimi častnimi vinskimi nazivi. Neplačano in karitativno delo vinskih kraljic sodi v koncept t. i. domačega dela, znotraj katerega se umešča med odnosno ali relacijsko delo ter potrošniško delo. Pri tem se vinske kraljice ukvarjajo s čustvi drugih (npr. vzgajajo mlade h kvalitetnemu pitju vina), z organizacijo potrošnje vina, priučijo se obvladovanja komunikacij z institucijami, ki sodelujejo v pridelavi, proizvodnji in distribuciji vina (npr. z nastopi na vinskih sejmih in drugih dogodkih). Da bi delo vinskih kraljic lahko ostalo neplačano, je opredeljeno kot družbena čast. Neplačano delo se deloma kompenzira z dostopom do nekaterih dobrin: npr. vinska kraljica lahko po preteku mandata odkupi sponzorski avto po ugodni ceni, slavnostna obleka ji je podarjena v trajno last, ostanejo ji nekatera sponzorska darila, npr. športne naprave, na simbolnem nivoju ji ostane mreža ljudi, ki jih je srečala v svoji kraljičini karieri, ipd. Neplačano delo vinske kraljice večinoma sprejmejo kot dejstvo. Vse pogosteje se neplačanemu delu za primarno funkcijo vinskih kraljic, torej vzgoji za kulturno pitje in promociji vin, pridružijo še druge neplačane funkcije, ki promovirajo kozmetično in modno industrijo. Tako vinske kraljice kar same razširjajo informacije o veščinah svojih kozmetičark, frizer ali stilistk, ki jih urejajo za vinske dogodke, kar se jim celo zdi stvar prestiža. Vinske kraljice očitno vstopajo v javno sfero s svojim neplačanim delom in nezadostnim zavedanjem o tem, da se vinska idr. industrija krepi na njihovih plečih, kar je vprašljiva popotnica za emancipacijo žensk.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">ekonomska zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">študije spola</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">antropologija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">economic history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">gender studies</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">anthropology</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Univerza v Novi Gorici, Nova Gorica</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Žarko Lazarević (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2015-01-19</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.30449">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>30449</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/30449</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.30449">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Institut vinskih kraljic
                                    je format trženja vina, ki je prenesen iz nemško govorečih držav
                                    in se je razmahnil na nacionalnem, regionalnem in lokalnem
                                    nivoju po letu 1991. Poleg tega, da se v četrt stoletja ni uspel
                                    izviti iz kalupa lepotnih tekmovanj, pa vpeljuje tudi mnoge
                                    diskriminacijske elemente. Izvoljena vinska kraljica ali
                                    princesa za določen čas enega ali dveh let sprejme svoje nove
                                    častne funkcije – promocijo slovenskih vin in krepitev kulture
                                    pitja vina, pri čemer pa se velikokrat pojavlja kot neplačana
                                    prostovoljka, ali pa kot polprofesionalka, nad katero
                                    pokroviteljsko bdijo starejši moški z drugimi častnimi vinskimi
                                    nazivi. Neplačano in karitativno delo vinskih kraljic sodi v
                                    koncept t. i. domačega dela, znotraj katerega se umešča med
                                    odnosno ali relacijsko delo ter potrošniško delo. Pri tem se
                                    vinske kraljice ukvarjajo s čustvi drugih (npr. vzgajajo mlade h
                                    kvalitetnemu pitju vina), z organizacijo potrošnje vina,
                                    priučijo se obvladovanja komunikacij z institucijami, ki
                                    sodelujejo v pridelavi, proizvodnji in distribuciji vina (npr. z
                                    nastopi na vinskih sejmih in drugih dogodkih). Da bi delo
                                    vinskih kraljic lahko ostalo neplačano, je opredeljeno kot
                                    družbena čast. Neplačano delo se deloma kompenzira z dostopom do
                                    nekaterih dobrin: npr. vinska kraljica lahko po preteku mandata
                                    odkupi sponzorski avto po ugodni ceni, slavnostna obleka ji je
                                    podarjena v trajno last, ostanejo ji nekatera sponzorska darila,
                                    npr. športne naprave, na simbolnem nivoju ji ostane mreža ljudi,
                                    ki jih je srečala v svoji kraljičini karieri, ipd. Neplačano
                                    delo vinske kraljice večinoma sprejmejo kot dejstvo. Vse
                                    pogosteje se neplačanemu delu za primarno funkcijo vinskih
                                    kraljic, torej vzgoji za kulturno pitje in promociji vin,
                                    pridružijo še druge neplačane funkcije, ki promovirajo
                                    kozmetično in modno industrijo. Tako vinske kraljice kar same
                                    razširjajo informacije o veščinah svojih kozmetičark, frizer ali
                                    stilistk, ki jih urejajo za vinske dogodke, kar se jim celo zdi
                                    stvar prestiža. Vinske kraljice očitno vstopajo v javno sfero s
                                    svojim neplačanim delom in nezadostnim zavedanjem o tem, da se
                                    vinska idr. industrija krepi na njihovih plečih, kar je
                                    vprašljiva popotnica za emancipacijo žensk. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="THUMB">
         <METS:file ID="thumbnail">
            <METS:FLocat LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.sistory.si/cdn/publikacije/30001-31000/30449/ram.jpg"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/DTkrGY-TnOw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/30422"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.30449" ADMID="premis.30449 entity.30449">
            <METS:fptr FILEID="thumbnail"/>
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
