<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37454"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:04:34"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:53:12"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37454" GROUPID="37454">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Verska prevzgoja konvertitov, ki so prestopili (nazaj) v Rimskokatoliško cerkev</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Religious Re-Education of Converts Who Converted (Back) to the Roman Catholic Church</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Mithans, Gašper</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V prispevku bo predstavljena praksa duhovnikov Rimskokatoliške cerkve (RKC) ob prošnjah oseb nekatoliških veroizpovedi za vstop v katolicizem. Ti konvertiti so bili v obdobju med svetovnima vojnama na Slovenskem pogosto izvorno katoliške vere, a so prestopili v drugo vero, nato pa so se želeli v RKC ponovno »vrniti«. Raziskani bodo konkretni primeri različnih skupin, razlogi in pogoji za njihov prestop oziroma re-konverzijo. Ključni zahtevi, ki so jo morali izpolniti vsi kandidati, sta bili »poduk o katoliški veri«, s poudarkom na razlikah med katoliško vero in vero iz katere so želeli izstopiti, ter pokora. To so izvajali lokalni župniki, ki so tudi sami presodili, kdaj je oseba pripravljena za vstop v RKC. Za navodila, kako ravnati in za pridobitev pooblastila za sprejem kandidatov v RKC pa so se morali obrniti na pristojnega škofa. Pri versko mešanih porokah, pa so župniki zahtevali tudi sklenitev pogodbe o katoliški vzgoji otrok. Med kandidati so bili tudi tujci, zlasti kmalu po 1. svetovni vojni je bilo med njimi precej Rusov. Opažamo, da so se zahteve s strani ljubljanskega škofijskega ordinariata v 30-ih letih zaostrile v primerjavi z desetletjem poprej, število prošenj pa se je tudi povečalo in sicer sorazmerno s povečanim številom izstopov iz RKC.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The paper will present the practice of the Roman Catholic priests at the requests of non-Catholics to enter into Catholicism. In Slovenia these converts were in the interwar period originally often Catholics who converted into another religion and then wanted to “return” into the Roman Catholic Church. The paper will research concrete examples of different groups, reasons and conditions for their crossing and re-conversion. The key requirements all candidates had to fulfill were the “lesson about the Catholic faith”, with an emphasis on the differences between the Catholic faith and the faith they wanted to withdraw from, and penance. For instructions on how to proceed and to obtain authorization for the admission of candidates in the Roman Catholic Church, they had to turn to the competent bishop. In religiously mixed marriages the priests demanded a contract on the catholic education of children. Among candidates were also foreigners, especially shortly after World War I we find a lot of Russians among them. We note, that in the 1930s the requests of the Ljubljana diocesan office had tightened in comparison to the previous decade, and also the number of applications increased, namely in proportion to the increased number of exits from the Roman Catholic Church.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">konvertiti</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">verski poduk</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Katoliška cerkev</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">obdobje med obema vojnama</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">converts</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">religious lesson</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">the Catholic Church</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">interwar period</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Katarina Keber (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37454">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37454</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37454</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37454">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> V prispevku bo
                                    predstavljena praksa duhovnikov Rimskokatoliške cerkve (RKC) ob
                                    prošnjah oseb nekatoliških veroizpovedi za vstop v katolicizem.
                                    Ti konvertiti so bili v obdobju med svetovnima vojnama na
                                    Slovenskem pogosto izvorno katoliške vere, a so prestopili v
                                    drugo vero, nato pa so se želeli v RKC ponovno »vrniti«.
                                    Raziskani bodo konkretni primeri različnih skupin, razlogi in
                                    pogoji za njihov prestop oziroma re-konverzijo. Ključni zahtevi,
                                    ki so jo morali izpolniti vsi kandidati, sta bili »poduk o
                                    katoliški veri«, s poudarkom na razlikah med katoliško vero in
                                    vero iz katere so želeli izstopiti, ter pokora. To so izvajali
                                    lokalni župniki, ki so tudi sami presodili, kdaj je oseba
                                    pripravljena za vstop v RKC. Za navodila, kako ravnati in za
                                    pridobitev pooblastila za sprejem kandidatov v RKC pa so se
                                    morali obrniti na pristojnega škofa. Pri versko mešanih porokah,
                                    pa so župniki zahtevali tudi sklenitev pogodbe o katoliški
                                    vzgoji otrok. Med kandidati so bili tudi tujci, zlasti kmalu po
                                    1. svetovni vojni je bilo med njimi precej Rusov. Opažamo, da so
                                    se zahteve s strani ljubljanskega škofijskega ordinariata v
                                    30-ih letih zaostrile v primerjavi z desetletjem poprej, število
                                    prošenj pa se je tudi povečalo in sicer sorazmerno s povečanim
                                    številom izstopov iz RKC. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The paper will present
                                    the practice of the Roman Catholic priests at the requests of
                                    non-Catholics to enter into Catholicism. In Slovenia these
                                    converts were in the interwar period originally often Catholics
                                    who converted into another religion and then wanted to “return”
                                    into the Roman Catholic Church. The paper will research concrete
                                    examples of different groups, reasons and conditions for their
                                    crossing and re-conversion. The key requirements all candidates
                                    had to fulfill were the “lesson about the Catholic faith”, with
                                    an emphasis on the differences between the Catholic faith and
                                    the faith they wanted to withdraw from, and penance. For
                                    instructions on how to proceed and to obtain authorization for
                                    the admission of candidates in the Roman Catholic Church, they
                                    had to turn to the competent bishop. In religiously mixed
                                    marriages the priests demanded a contract on the catholic
                                    education of children. Among candidates were also foreigners,
                                    especially shortly after World War I we find a lot of Russians
                                    among them. We note, that in the 1930s the requests of the
                                    Ljubljana diocesan office had tightened in comparison to the
                                    previous decade, and also the number of applications increased,
                                    namely in proportion to the increased number of exits from the
                                    Roman Catholic Church. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/Dt6x3UlnOmM"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37394"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37454" ADMID="premis.37454 entity.37454">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
