<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37373"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T22:58:18"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:18:58"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37373" GROUPID="37373">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Pouk zgodovine o vojnah skozi oči otrok</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">History Lessons on War Through Children’s Eyes</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Brodnik, Vilma</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Pri pouku zgodovine v osnovnih in srednjih šolah se obravnava tudi teme o vojnah, polnih nasilja, trpljenja, okrutnosti, hudobije, zla in brezbrižnosti. Zato je pomembna in odgovorna naloga pouka zgodovine, kako obravnavati vojno tematiko. Obravnava vojaških operacij, diplomatskih akcij ter statističnih prikazov posledic vojn je lahko suhoparna in brezosebna. Vključevanje didaktičnih gradiv s prizori mučenja in trpljenja lahko šokirajo in pri učencih povzročijo stres ali travme, morda sprožijo neprimerne opazke in odpor do pouka zgodovine. Zato so različne oblike pričevanj, osebnih življenjskih zgodb ali študijskih primerov primerne za pouk zgodovine o vojnem nasilju in trpljenju ljudi. Pričevanja so lahko izražena v zapisu ali filmskem prikazu osebne življenjske zgodbe, v pesmi, v foto zgodbi ohranjene fotografije, v črticah, povestih ali romanih z zgodovinskim ozadjem, v spisih in risbah otrok, žrtvah vojnega nasilja, v dnevnikih ipd. Odgovorna naloga učitelja je, da izbere takšna pričevanja, da bo v učencih vzbudil empatijo, sočutje in spoštovanje žrtev vojnega nasilja. Učence je treba opozoriti, da so takšna pričevanja viri prve roke in ne znanstvena zgodovina, ki je napisana na temelju raznolikih dostopnih zgodovinskih virov. Učence je treba ozavestiti, naj ne bodo brezbrižni opazovalci, ampak da se je treba na nasilje, krivice in kršenje človekovih pravic odzvati.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">One of the discussed topics in history lessons in primary and secondary schools are war topics, which are full of violence, suffering, cruelty, wickedness, evilness and carelessness. Therefore, the history lessons have an important and responsible task in how to discuss war topics. The discussion of military operations, diplomatic actions and statistical display of war consequences can be dull and impersonal. The integration of didactic material with scenes of torture and suffering can shock and cause stress or trauma in students, perhaps it may even trigger inappropriate remarks or history aversion. Therefore, various forms of testimonies, personal life stories or case studies are suitable for history lessons about war violence and the suffering of people. Testimonies can be expressed as a record, film display, song, photo story of a preserved photography, short stories, stories or novels with historical background, essays and children drawings, war victims, diaries, etc. The teacher’s responsibility is to choose the kind of testimonies that will cause empathy, compassion and respect for the war victims. Students must note that these testimonies are firsthand sources, and not scientific history, which was written on the basis of different available historical sources. Students should be made aware that they should not be careless observers, but should respond to violence, injustice and violations of human rights.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pouk zgodovine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">viri prve roke</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">genocidi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">holokavst</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">človekove pravice</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history lessons</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">first-hand sources</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">genocide</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Holocaust</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">human rights</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37373">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37373</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37373</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37373">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Pri pouku zgodovine v
                                    osnovnih in srednjih šolah se obravnava tudi teme o vojnah,
                                    polnih nasilja, trpljenja, okrutnosti, hudobije, zla in
                                    brezbrižnosti. Zato je pomembna in odgovorna naloga pouka
                                    zgodovine, kako obravnavati vojno tematiko. Obravnava vojaških
                                    operacij, diplomatskih akcij ter statističnih prikazov posledic
                                    vojn je lahko suhoparna in brezosebna. Vključevanje didaktičnih
                                    gradiv s prizori mučenja in trpljenja lahko šokirajo in pri
                                    učencih povzročijo stres ali travme, morda sprožijo neprimerne
                                    opazke in odpor do pouka zgodovine. Zato so različne oblike
                                    pričevanj, osebnih življenjskih zgodb ali študijskih primerov
                                    primerne za pouk zgodovine o vojnem nasilju in trpljenju ljudi.
                                    Pričevanja so lahko izražena v zapisu ali filmskem prikazu
                                    osebne življenjske zgodbe, v pesmi, v foto zgodbi ohranjene
                                    fotografije, v črticah, povestih ali romanih z zgodovinskim
                                    ozadjem, v spisih in risbah otrok, žrtvah vojnega nasilja, v
                                    dnevnikih ipd. Odgovorna naloga učitelja je, da izbere takšna
                                    pričevanja, da bo v učencih vzbudil empatijo, sočutje in
                                    spoštovanje žrtev vojnega nasilja. Učence je treba opozoriti, da
                                    so takšna pričevanja viri prve roke in ne znanstvena zgodovina,
                                    ki je napisana na temelju raznolikih dostopnih zgodovinskih
                                    virov. Učence je treba ozavestiti, naj ne bodo brezbrižni
                                    opazovalci, ampak da se je treba na nasilje, krivice in kršenje
                                    človekovih pravic odzvati. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> One of the discussed
                                    topics in history lessons in primary and secondary schools are
                                    war topics, which are full of violence, suffering, cruelty,
                                    wickedness, evilness and carelessness. Therefore, the history
                                    lessons have an important and responsible task in how to discuss
                                    war topics. The discussion of military operations, diplomatic
                                    actions and statistical display of war consequences can be dull
                                    and impersonal. The integration of didactic material with scenes
                                    of torture and suffering can shock and cause stress or trauma in
                                    students, perhaps it may even trigger inappropriate remarks or
                                    history aversion. Therefore, various forms of testimonies,
                                    personal life stories or case studies are suitable for history
                                    lessons about war violence and the suffering of people.
                                    Testimonies can be expressed as a record, film display, song,
                                    photo story of a preserved photography, short stories, stories
                                    or novels with historical background, essays and children
                                    drawings, war victims, diaries, etc. The teacher’s
                                    responsibility is to choose the kind of testimonies that will
                                    cause empathy, compassion and respect for the war victims.
                                    Students must note that these testimonies are firsthand sources,
                                    and not scientific history, which was written on the basis of
                                    different available historical sources. Students should be made
                                    aware that they should not be careless observers, but should
                                    respond to violence, injustice and violations of human rights.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/eGG-nuWGiGQ"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37361"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37373" ADMID="premis.37373 entity.37373">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
