<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37753"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-06-13T10:53:38"
                 LASTMODDATE="2017-06-13T10:56:43"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37753" GROUPID="37753">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Skrb za najdenčke in sirote v Kopru od 16. stoletja do konca prve svetovne vojne</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Care for Foundlings and Orphans in Koper from the 16th Century till the End of the World War I</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Bonin, Zdenka</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V času beneške oblasti so za koprske najdenčke krajši čas poskrbeli v špitalu sv. Nazarija, nato pa so jih v spremstvu varuške poslali v beneško sirotišnico. S prehodom Istre pod francosko oblast leta 1806 so v mestu ustanovili Dobrodelno kongregacijo, ki je morala poskrbeti za najdenčke. Koprski špital, ki je po letu 1814 za njihovo vzdrževanje porabil 17.056 goldinarjev, se je omenjenega finančnega bremena rešil konec leta 1826, ko so najdenčke začeli pošiljati v tržaško sirotišnico. Za revne otroke od 3 do 6 leta starosti je bil po prizadevanjih Antonia de Madonizze, Francesca del Tacca in Francesca ter Marianne Grisoni v Kopru leta 1839 ustanovljen dobrodelni vrtec, leta 1859 pa še dobrodelna ustanova Grisoni, ki je skrbela za vzgojo in izobraževanje otrok med 6 in 20 letom starosti.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In the time of the Venetian governance Koper’s foundlings were taken care of in the »Spittal« of Saint Nazarius, where they remained for a brief period before being sent accompanied by a childminder to a Venetian orphanage. When the French took over the government in Istria in 1806 a beneficent congregation was founded in the town to take care of the foundlings. After 1814 the »Spittal« in Koper spent 17.056. goldinars for the care of foundlings and it was relieved of its financial burden in 1826 when the problem was solved by sending children to the orphanage in Trieste. In 1839 a beneficent kindergarten for poor kids aged from three to six years was established in Koper by the effort of Antonio de Madonizze, Francesco del Tacca and Francesco and Marianne Grisoni and followed later in 1859 by a beneficent institution Grisoni being in charge of the bringing up and the education of children from six to twenty years of age.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Koper</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">najdenčki</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">sirote</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">dobrodelni vrtec</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">dobrodelna ustanova Grisoni</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Koper</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">foundlings</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">orphans</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">beneficent kindergarten</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">beneficent institution Grisoni</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Nina Vodopivec (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-10-18</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37753">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37753</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37753</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37753">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">V času beneške oblasti so za koprske najdenčke krajši čas
                                        poskrbeli v špitalu sv. Nazarija, nato pa so jih v spremstvu
                                        varuške poslali v beneško sirotišnico. S prehodom Istre pod
                                        francosko oblast leta 1806 so v mestu ustanovili Dobrodelno
                                        kongregacijo, ki je morala poskrbeti za najdenčke. Koprski
                                        špital, ki je po letu 1814 za njihovo vzdrževanje porabil
                                        17.056 goldinarjev, se je omenjenega finančnega bremena
                                        rešil konec leta 1826, ko so najdenčke začeli pošiljati v
                                        tržaško sirotišnico. Za revne otroke od 3 do 6 leta starosti
                                        je bil po prizadevanjih Antonia de Madonizze, Francesca del
                                        Tacca in Francesca ter Marianne Grisoni v Kopru leta 1839
                                        ustanovljen dobrodelni vrtec, leta 1859 pa še dobrodelna
                                        ustanova Grisoni, ki je skrbela za vzgojo in izobraževanje
                                        otrok med 6 in 20 letom starosti.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">In the time of the Venetian governance Koper’s foundlings
                                        were taken care of in the »Spittal« of Saint Nazarius, where
                                        they remained for a brief period before being sent
                                        accompanied by a childminder to a Venetian orphanage. When
                                        the French took over the government in Istria in 1806 a
                                        beneficent congregation was founded in the town to take care
                                        of the foundlings. After 1814 the »Spittal« in Koper spent
                                        17.056. goldinars for the care of foundlings and it was
                                        relieved of its financial burden in 1826 when the problem
                                        was solved by sending children to the orphanage in Trieste.
                                        In 1839 a beneficent kindergarten for poor kids aged from
                                        three to six years was established in Koper by the effort of
                                        Antonio de Madonizze, Francesco del Tacca and Francesco and
                                        Marianne Grisoni and followed later in 1859 by a beneficent
                                        institution Grisoni being in charge of the bringing up and
                                        the education of children from six to twenty years of
                                        age.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/-j3pch5n0WQ"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37752"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37753" ADMID="premis.37753 entity.37753">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
