<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37465"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:08:41"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:57:12"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37465" GROUPID="37465">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Slovenska planinska izobraževanja do 2. svetovne vojne in pomen za slovenstvo</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Slovene Mountaineering Education until World War II and Its Meaning for Slovenianness</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Mikša, Peter</dcterms:creator>
            <dcterms:creator>Zorn, Matija</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Slovenci smo leta 1893 dobili svojo planinsko organizacijo – Slovensko planinsko društvo (SPD), ki si je kot glavno vodilo zadalo narodnoobrambno delo napram Nemcem v slovenskih gorah. Le-te so si, predvsem z urejanjem planinskih poti ter gradnjo koč, lastila nemška planinska društva, ki so delovala pri nas. Med njihovo delovanje je sodilo tudi izobraževanje vodnikov za vodenje po gorah. SPD se jim je zoperstavil na več področjih – postavljal je svoje koče in urejal svoje poti. Kmalu po ustanovitvi je začel izobraževati tudi svoje gorske vodnike ter prek društvene revije – Planinskega vestnika – informiral in izobraževal svoje člane. Že v prvem desetletju 20. stoletja je SPD, z razvejanim delovanjem, uspel našim goram povrniti »slovenski značaj«. Po 1. svetovni vojni je bil SPD bolj gospodarsko usmerjena organizacija, zato se predvsem mladi v njej niso našli in so ustanovili "turistovsko" (turist je tisti, ki dela ture v gore) društvo – Turistovski klub Skala. Skala je bila klub, ki je v veliki meri zaslužen za hiter vzpon slovenskega alpinizma. Kot pobudnik smučanja v dvajsetih letih 20. stoletja mu gredo velike zasluge, da Slovenci danes nismo le "planinski/alpinistični" narod, pač pa tudi "narod smučarjev". To mu je med drugim uspelo tudi z različnimi izobraževalnimi dejavnostmi na tem področju.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In 1893, Slovenes got their mountaineering organization – Slovene Mountaineering Society, main principle of which was national defense against Germans in Slovenian mountains. By organizing hiking trails and building cabins, the German mountaineering societies that worked in Slovenia, felt entitled to Slovenian mountains. Among other things they educated mountain guides. The Slovene Mountaineering Society opposed them on several areas – it was building its own cabins and organizing its own hiking trails. Soon after it was founded it started to educate its own mountain guides and through the Mountaineering gazette tried to inform and educate its members. Already in the first decade of the 20th century the Slovene Mountaineering Society managed restore the “Slovenian character” of Slovenian mountains. After World War I the Slovene Mountaineering Society was a more economically oriented organization, so particularly the youth didn’t find itself in the society and founded a “hiking” society – Hiking club Skala. Skala is largely credited for the rapid rise of Slovenian alpinism. As the initiator of skiing in the 1920s it largely contributed to Slovenians being not only a mountain/alpine, but also a skiing nation. This was achieved with various educational activities in this field.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovensko planinsko društvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Turistovski klub Skala</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">planinstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">alpinizem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">gorski vodniki</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenian Mountaineering Society</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Hiking club Skala</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">mountaineering</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">alpinism</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">mountain guides</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Ana Marija Lamut (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37465">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37465</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37465</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37465">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Slovenci smo leta 1893
                                    dobili svojo planinsko organizacijo – Slovensko planinsko
                                    društvo (SPD), ki si je kot glavno vodilo zadalo narodnoobrambno
                                    delo napram Nemcem v slovenskih gorah. Le-te so si, predvsem z
                                    urejanjem planinskih poti ter gradnjo koč, lastila nemška
                                    planinska društva, ki so delovala pri nas. Med njihovo delovanje
                                    je sodilo tudi izobraževanje vodnikov za vodenje po gorah. SPD
                                    se jim je zoperstavil na več področjih – postavljal je svoje
                                    koče in urejal svoje poti. Kmalu po ustanovitvi je začel
                                    izobraževati tudi svoje gorske vodnike ter prek društvene revije
                                    – Planinskega vestnika – informiral in izobraževal svoje člane.
                                    Že v prvem desetletju 20. stoletja je SPD, z razvejanim
                                    delovanjem, uspel našim goram povrniti »slovenski značaj«. Po 1.
                                    svetovni vojni je bil SPD bolj gospodarsko usmerjena
                                    organizacija, zato se predvsem mladi v njej niso našli in so
                                    ustanovili "turistovsko" (turist je tisti, ki dela ture v gore)
                                    društvo – Turistovski klub Skala. Skala je bila klub, ki je v
                                    veliki meri zaslužen za hiter vzpon slovenskega alpinizma. Kot
                                    pobudnik smučanja v dvajsetih letih 20. stoletja mu gredo velike
                                    zasluge, da Slovenci danes nismo le "planinski/alpinistični"
                                    narod, pač pa tudi "narod smučarjev". To mu je med drugim uspelo
                                    tudi z različnimi izobraževalnimi dejavnostmi na tem področju.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In 1893, Slovenes got
                                    their mountaineering organization – Slovene Mountaineering
                                    Society, main principle of which was national defense against
                                    Germans in Slovenian mountains. By organizing hiking trails and
                                    building cabins, the German mountaineering societies that worked
                                    in Slovenia, felt entitled to Slovenian mountains. Among other
                                    things they educated mountain guides. The Slovene Mountaineering
                                    Society opposed them on several areas – it was building its own
                                    cabins and organizing its own hiking trails. Soon after it was
                                    founded it started to educate its own mountain guides and
                                    through the Mountaineering gazette tried to inform and educate
                                    its members. Already in the first decade of the 20th century the
                                    Slovene Mountaineering Society managed restore the “Slovenian
                                    character” of Slovenian mountains. After World War I the Slovene
                                    Mountaineering Society was a more economically oriented
                                    organization, so particularly the youth didn’t find itself in
                                    the society and founded a “hiking” society – Hiking club Skala.
                                    Skala is largely credited for the rapid rise of Slovenian
                                    alpinism. As the initiator of skiing in the 1920s it largely
                                    contributed to Slovenians being not only a mountain/alpine, but
                                    also a skiing nation. This was achieved with various educational
                                    activities in this field. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/H26vFnNxJNw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37397"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37465" ADMID="premis.37465 entity.37465">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
