<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/14273"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2012-11-30T11:51:14"
                 LASTMODDATE="2017-02-09T09:32:05"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.14273" GROUPID="14273">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Represija nad Slovenci v Porabju v času Rákosijevega režima (1948–1956)</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Repression against Slovenians in the Rába Valley During Rákosi's Regime (1948–1956)</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Munda Hirnök, Katalin</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">During Rákosi’s regime, the basin of the river Rába – the Rába Valley – wasan especially sensitive region due to its geopolitical position (the border triangle between Austria and Yugoslavia), while the Slovenians living there were an especially vulnerable social group. Due to Yugoslavia’s exclusion from Cominformand the »war hysteria« aimed against Tito, the territory near the borderwas often the focus of the terror carried out by the Hungarian authorities. This was also evident from the numerous procedures initiated against people dueto suspicions of »spying« and »people smuggling«. Police surveillance of the population was in place and many people were exiled. South Slavs living in Hungary became the potential enemies of the regime. In order to remove these people from the area near the border, twelve closed work camps, operating from 1950 to 1953, were established in the provinces of Hortobágy, Nagykunság and Hajdúság in the east of Hungary. The first large-scale deportations, »cleansings« of the border area, including the Rába Valley, took place on 23 June 1950, and two more followed on 6 December 1951 and 29 May 1952. According to the information gathered to date, 68 families or 210 people were deported from the Rába Valley. Most families were exiled from the villages lying directly on the border with Yugoslavia (Gornji Senik, Števanovci, Verica). The deportations were usually carried out in the middle of the night by the State Security Service (Államvédelmi Hatóság – ÁVH) and the police. The families were only given a short time to pack their most basic necessities. Then they were taken to the nearest railway station, stuffed in cattle wagons, and transported away. The entire property of these families – their houses, apartments and land – was confiscated. In the camps they resided in outbuildings in inhuman conditions. Under police surveillance the deportees laboured on whatever work was assigned to them. This mostly involved agricultural labour. After Stalin’s death the camps were closed. When they were released from the camps, the deportees were forbidden from returning home for another three years, and they had to get on with their lives elsewhere, outside the border area. To date Hungary had still failed to officially acknowledge the deportees as a special group of the population, suffering a great injustice in the past at the hands of the regime. I based my presentation of the developments at the time on the testimonies of the deportees still alive today, as well as on the archive resources kept at the archives of Železna županija (Vas Megyei Levéltár) in Szombathely, in the Historical Archives of the State Security Service (Állambiztonsági Szolgálatok Történeti Levéltára), and in the State Archives in Budapest (Magyar Országos Levéltár).</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Porabje je bilo v času Rákosijevega režima zaradi geografsko politične lege(obmejni trikotnik med Avstrijo in Jugoslavijo) še posebej izpostavljeno območje, tam živeči Slovenci pa posebej izpostavljena družbena skupina. Zaradi izključitve Jugoslavije iz Informbiroja ter »vojne histerije«, usmerjene proti Titu, je bilo obmejno območje pogostokrat prizorišče terorja madžarskih oblasti. To se je pokazalo v številnih postopkih, ki so bili sproženi proti ljudem zaradi suma »vohunjenja«, »tihotapljenja ljudi«, izvajali so policijski nadzor nad prebivalstvom in prišlo je do izgona ljudi. Na Madžarskem živeči Južni Slovani so postali potencialni sovražniki režima. Za odstranitev teh ljudi iz obmejnega pasu so v pokrajinah Hortobágy, Nagykunság in Hajdúság na vzhodu Madžarske ustanovili 12 zaprtih delovnih taborišč, ki so delovala med letoma 1950 in 1953. Do prvih večjih deportacij, »čistk« iz obmejnega pasu, tudi iz Porabja, je prišlo 23. junija 1950, sledili sta šedve: 6. decembra 1951 in 29. maja 1952. Po doslej zbranih podatkih so iz Porabja deportirali 68 družin oz. 210 oseb. Največ družin je bilo deportiranih iz tistih vasi, ki so neposredno mejile na Jugoslavijo (Gornji Senik, Števanovci, Verica). Deportacije sta Služba državne varnosti (Államvédelmi Hatóság – ÁVH) in policija običajno izvajali sredi noči. Družina je morala v kratkem času spakirati najnujnejše potrebščine. Odpeljali so jih do najbližje železniške postaje, stlačili v živinske vagone in odpeljali. Družinam so zaplenili celotno premoženje, hiše, stanovanja in zemljo. V taboriščih so bili nastanjeni v gospodarskih poslopjih v nečloveških bivalnih razmerah. Dela, ki so jim bila dodeljena, so deportiranci opravljali pod policijskim nadzorom. V glavnem so opravljali kmetijska dela. Do zaprtja taborišč je prišlo po Stalinovi smrti. Po izpustitvi iz taborišč se deportiranci še tri leta niso smeli vrniti domov in so si morali novo življenje ustvariti drugje, izven obmejnega območja. Do danes Madžarska uradno še ni priznala deportirancev kot posebne skupine prebivalcev, katerim je režim v preteklosti povzročil veliko krivico. Pri predstavitvi takratnega dogajanja se opiram na pričevanja še živečih deportirancev in na arhivske vire, ki se nahajajo v Arhivu Železne županije (Vas Megyei Levéltár) v Szombathelyu, v Zgodovinskem arhivu Službe državne varnosti (Állambiztonsági Szolgálatok Történeti Levéltára) ter v Državnem arhivu (Magyar Országos Levéltár) v Budimpešti.</dcterms:abstract>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino/Institute of Contemporary History, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-11-07</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.14273">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>14273</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/14273</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.14273">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Porabje je bilo v času Rákosijevega režima zaradi geografsko
                                        politične lege(obmejni trikotnik med Avstrijo in
                                        Jugoslavijo) še posebej izpostavljeno območje, tam živeči
                                        Slovenci pa posebej izpostavljena družbena skupina. Zaradi
                                        izključitve Jugoslavije iz Informbiroja ter »vojne
                                        histerije«, usmerjene proti Titu, je bilo obmejno območje
                                        pogostokrat prizorišče terorja madžarskih oblasti. To se je
                                        pokazalo v številnih postopkih, ki so bili sproženi proti
                                        ljudem zaradi suma »vohunjenja«, »tihotapljenja ljudi«,
                                        izvajali so policijski nadzor nad prebivalstvom in prišlo je
                                        do izgona ljudi. Na Madžarskem živeči Južni Slovani so
                                        postali potencialni sovražniki režima. Za odstranitev teh
                                        ljudi iz obmejnega pasu so v pokrajinah Hortobágy,
                                        Nagykunság in Hajdúság na vzhodu Madžarske ustanovili 12
                                        zaprtih delovnih taborišč, ki so delovala med letoma 1950 in
                                        1953. Do prvih večjih deportacij, »čistk« iz obmejnega pasu,
                                        tudi iz Porabja, je prišlo 23. junija 1950, sledili sta
                                        šedve: 6. decembra 1951 in 29. maja 1952. Po doslej zbranih
                                        podatkih so iz Porabja deportirali 68 družin oz. 210 oseb.
                                        Največ družin je bilo deportiranih iz tistih vasi, ki so
                                        neposredno mejile na Jugoslavijo (Gornji Senik, Števanovci,
                                        Verica). Deportacije sta Služba državne varnosti
                                        (Államvédelmi Hatóság – ÁVH) in policija običajno izvajali
                                        sredi noči. Družina je morala v kratkem času spakirati
                                        najnujnejše potrebščine. Odpeljali so jih do najbližje
                                        železniške postaje, stlačili v živinske vagone in odpeljali.
                                        Družinam so zaplenili celotno premoženje, hiše, stanovanja
                                        in zemljo. V taboriščih so bili nastanjeni v gospodarskih
                                        poslopjih v nečloveških bivalnih razmerah. Dela, ki so jim
                                        bila dodeljena, so deportiranci opravljali pod policijskim
                                        nadzorom. V glavnem so opravljali kmetijska dela. Do zaprtja
                                        taborišč je prišlo po Stalinovi smrti. Po izpustitvi iz
                                        taborišč se deportiranci še tri leta niso smeli vrniti domov
                                        in so si morali novo življenje ustvariti drugje, izven
                                        obmejnega območja. Do danes Madžarska uradno še ni priznala
                                        deportirancev kot posebne skupine prebivalcev, katerim je
                                        režim v preteklosti povzročil veliko krivico. Pri
                                        predstavitvi takratnega dogajanja se opiram na pričevanja še
                                        živečih deportirancev in na arhivske vire, ki se nahajajo v
                                        Arhivu Železne županije (Vas Megyei Levéltár) v
                                        Szombathelyu, v Zgodovinskem arhivu Službe državne varnosti
                                        (Állambiztonsági Szolgálatok Történeti Levéltára) ter v
                                        Državnem arhivu (Magyar Országos Levéltár) v Budimpešti.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">During Rákosi’s regime, the basin of the river Rába – the
                                        Rába Valley – wasan especially sensitive region due to its
                                        geopolitical position (the border triangle between Austria
                                        and Yugoslavia), while the Slovenians living there were an
                                        especially vulnerable social group. Due to Yugoslavia’s
                                        exclusion from Cominformand the »war hysteria« aimed against
                                        Tito, the territory near the borderwas often the focus of
                                        the terror carried out by the Hungarian authorities. This
                                        was also evident from the numerous procedures initiated
                                        against people dueto suspicions of »spying« and »people
                                        smuggling«. Police surveillance of the population was in
                                        place and many people were exiled. South Slavs living in
                                        Hungary became the potential enemies of the regime. In order
                                        to remove these people from the area near the border, twelve
                                        closed work camps, operating from 1950 to 1953, were
                                        established in the provinces of Hortobágy, Nagykunság and
                                        Hajdúság in the east of Hungary. The first large-scale
                                        deportations, »cleansings« of the border area, including the
                                        Rába Valley, took place on 23 June 1950, and two more
                                        followed on 6 December 1951 and 29 May 1952. According to
                                        the information gathered to date, 68 families or 210 people
                                        were deported from the Rába Valley. Most families were
                                        exiled from the villages lying directly on the border with
                                        Yugoslavia (Gornji Senik, Števanovci, Verica). The
                                        deportations were usually carried out in the middle of the
                                        night by the State Security Service (Államvédelmi Hatóság –
                                        ÁVH) and the police. The families were only given a short
                                        time to pack their most basic necessities. Then they were
                                        taken to the nearest railway station, stuffed in cattle
                                        wagons, and transported away. The entire property of these
                                        families – their houses, apartments and land – was
                                        confiscated. In the camps they resided in outbuildings in
                                        inhuman conditions. Under police surveillance the deportees
                                        laboured on whatever work was assigned to them. This mostly
                                        involved agricultural labour. After Stalin’s death the camps
                                        were closed. When they were released from the camps, the
                                        deportees were forbidden from returning home for another
                                        three years, and they had to get on with their lives
                                        elsewhere, outside the border area. To date Hungary had
                                        still failed to officially acknowledge the deportees as a
                                        special group of the population, suffering a great injustice
                                        in the past at the hands of the regime. I based my
                                        presentation of the developments at the time on the
                                        testimonies of the deportees still alive today, as well as
                                        on the archive resources kept at the archives of Železna
                                        županija (Vas Megyei Levéltár) in Szombathely, in the
                                        Historical Archives of the State Security Service
                                        (Állambiztonsági Szolgálatok Történeti Levéltára), and in
                                        the State Archives in Budapest (Magyar Országos
                                        Levéltár).</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/CMUW5nDeXYE"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/14256"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.14273" ADMID="premis.14273 entity.14273">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
