<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37590"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-19T11:32:21"
                 LASTMODDATE="2017-05-19T11:36:34"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37590" GROUPID="37590">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Različne izkušnje slovenskega učiteljstva med prvo svetovno vojno: pri pouku, na fronti, v ujetništvu in begunstvu</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Different experiences of Slovenian teaching body during World War I: in the classroom, on the front, in captivity and exile</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Šuštar, Branko</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prispevek predstavlja na osnovi časopisnih virov in arhivskega gradiva šol različne podobe učiteljstva. Začetki vojne so prinesli v slovenske šole velike spremembe, ki jih je zaznamovalo pedagoško časopisje tako s spodbujanjem zvestobe cesarju in državi (avstrijsko domoljubje), kakor s pisanjem o pedagoških problemih in celo vrlinah, ki jih je prinašala stiska vojnega časa. Za slovensko učiteljstvo, ki je pomembno vplivalo na povezovanje med različnimi slovanskimi narodi, je vojna pomenila nevarnost obtožb rusofilstva. V vojni so slovanske države (kot Srbija ali Rusija) postale vojne nasprotnice Avstro-Ogrske. Stiska vojnega časa je povečala sodelovanje med liberalno in katoliško usmerjenim učiteljstvom. Posebej je na Slovence (od maja 1915) vplivalo bojišče ob Soči, saj je vojni spopad Avstro-Ogrske z Italijo potekal na področju s slovenskim prebivalstvom. Mobilizacija okoli polovice učiteljev (sredi 1916 je bilo mobiliziranih nad 40% učiteljev na Kranjskem) je zanje pomenila aktivno vojaško službo v avstro-ogrskih enotah na različnih frontah, drugi so prišli v vojno ujetništvo ali celo na stran antantnih sil. Pedagoški tisk je spremljal različne izkušnje učiteljev, tedaj sodobne vzgojne probleme pa tudi poglede na povojni razvoj šolstva in se spominjal tudi padlih učiteljev-vojakov. Nekateri učitelji so se kot vojaki celo vključili v šolsko delo v zasedeni Srbiji in Črni gori, drugi pa so namesto na šolah na Primorskem (v zaledju Soške fronte) poučevali v begunstvu v drugih delih države. Sicer večkrat okrnjen šolski pouk je omogočalo službovanja vedno bolj številnih učiteljic, ki so v šolstvu prevzemale tudi vodilna mesta. Učiteljice so sodelovale tudi pri zdravstveni, humanitarni in socialni skrbi. Čeprav je bila šola v slovenskih deželah od 1914 vključena v avstrijsko vojno propagando na strani centralnih sil, pa so spremembe konec leta 1918 oblikovale drugačno podobo slovenske šole v prvi jugoslovanski državi.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učitelji</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učiteljice</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">prva svetovna vojna</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pouk</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učitelj-vojak</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">teachers</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">World War I</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">teaching</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">teacher-soldier</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Zvezdan Marković (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2014-10-23</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37590">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37590</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37590</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37590">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prispevek predstavlja na
                                    osnovi časopisnih virov in arhivskega gradiva šol različne
                                    podobe učiteljstva. Začetki vojne so prinesli v slovenske šole
                                    velike spremembe, ki jih je zaznamovalo pedagoško časopisje tako
                                    s spodbujanjem zvestobe cesarju in državi (avstrijsko
                                    domoljubje), kakor s pisanjem o pedagoških problemih in celo
                                    vrlinah, ki jih je prinašala stiska vojnega časa. Za slovensko
                                    učiteljstvo, ki je pomembno vplivalo na povezovanje med
                                    različnimi slovanskimi narodi, je vojna pomenila nevarnost
                                    obtožb rusofilstva. V vojni so slovanske države (kot Srbija ali
                                    Rusija) postale vojne nasprotnice Avstro-Ogrske. Stiska vojnega
                                    časa je povečala sodelovanje med liberalno in katoliško
                                    usmerjenim učiteljstvom. Posebej je na Slovence (od maja 1915)
                                    vplivalo bojišče ob Soči, saj je vojni spopad Avstro-Ogrske z
                                    Italijo potekal na področju s slovenskim prebivalstvom.
                                    Mobilizacija okoli polovice učiteljev (sredi 1916 je bilo
                                    mobiliziranih nad 40% učiteljev na Kranjskem) je zanje pomenila
                                    aktivno vojaško službo v avstro-ogrskih enotah na različnih
                                    frontah, drugi so prišli v vojno ujetništvo ali celo na stran
                                    antantnih sil. Pedagoški tisk je spremljal različne izkušnje
                                    učiteljev, tedaj sodobne vzgojne probleme pa tudi poglede na
                                    povojni razvoj šolstva in se spominjal tudi padlih
                                    učiteljev-vojakov. Nekateri učitelji so se kot vojaki celo
                                    vključili v šolsko delo v zasedeni Srbiji in Črni gori, drugi pa
                                    so namesto na šolah na Primorskem (v zaledju Soške fronte)
                                    poučevali v begunstvu v drugih delih države. Sicer večkrat
                                    okrnjen šolski pouk je omogočalo službovanja vedno bolj
                                    številnih učiteljic, ki so v šolstvu prevzemale tudi vodilna
                                    mesta. Učiteljice so sodelovale tudi pri zdravstveni,
                                    humanitarni in socialni skrbi. Čeprav je bila šola v slovenskih
                                    deželah od 1914 vključena v avstrijsko vojno propagando na
                                    strani centralnih sil, pa so spremembe konec leta 1918
                                    oblikovale drugačno podobo slovenske šole v prvi jugoslovanski
                                    državi. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/6IxWio1J8Nk"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37589"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37590" ADMID="premis.37590 entity.37590">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
