<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root xmlns="http://www.sistory.si/schemas/sistory/">
    <publication>
        <ID>37828</ID>
        <URN>11686/37828</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Božo Repe (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Peter Mikša (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Kristijan</IME>
            <PRIIMEK>Kiseljak</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date" format="W3CDTF">2016-01-01</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:37828" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Kristijan Kiseljak</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Življenje in delo doktorja Igorja Rosine</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Igor Rosina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Gruda</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Kmetski list</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Mariborski večernik ''Jutra''</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Igor Rosina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Gruda</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Kmetski list</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Mariborski večernik ''Jutra''</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Description" lang="slv">
            Diplomsko delo je razdeljeno na dva glavna dela. V prvem smo predstavili življenje in delo Igorja Rosine, in sicer v obdobju pred vojno do mobilizacije leta 1941. V tem delu smo se posvetili predvsem njegovemu večletnemu pisanju za časopise Kmetski list, Gruda in Mariborski večernik ''Jutra''. Predstavili smo glavno tematiko njegovih člankov, podrobneje pa smo se posvetili izbranim temam. V drugem delu smo obravnavali njegovo delovanje v okviru Komisije za ugotavljanje zločinov okupatorja in pomagačev (KUZOP) in predstavili potek njegovega življenja pod nadzorom državnih varnostnih služb.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Description" lang="eng">
            This dissertation consists of two parts. In the first part, I present the life and work of Igor Rosina until mobilization in 1941, giving most attention to his work published in newspapers Kmetski list, Gruda and Mariborski večernik ''Jutra''. I introduce the main theme of his articles and delve deeper into the chosen subjects. In the second part, I analyze his contribution in the Committee for determination of crimes of the occupying forces and their collaborators (KUZOP) and his life under the surveillance of the state security services.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2016</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2017-06-19 12:34:46</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-06-19 14:26:37</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Kiseljak_Kristijan_Zivljenje in delo doktorja Igorja Rosine.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>36136</ID>
        <URN>11686/36136</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Mateja Habinc (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Sabina</IME>
            <PRIIMEK>Požar</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date" format="W3CDTF">2016-01-01</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:36136" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Sabina Požar</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Vestirenga na Pivškem</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">nabor</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vestirenga</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vojska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">šege</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Pivško</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">conscription</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">vestirenga</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">the military</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">customs</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Pivka region</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Vojaški nabor je bil v preteklosti pomembna prelomnica v življenju mladih fantov, ki so vstopali na služenje vojaškega roka. Deloma je k temu prispevalo tudi prepričanje ljudi, da so po odsluženem vojaškem roku fantje odrasli v može. Iz napisanega lahko sklepamo, da je bila potemtakem vestirenga, kakor na območju Pivške kotline imenujemo šego, ko so ob naboru vaščani okrasili vozove s smrečjem, barvnimi trakovi in papirnatimi rožami ter pospremili nabornike na zagovor k naborni komisiji, ena izmed pomembnejših šeg, s katerimi so Pivčani obeleževali tako pomemben dogodek v življenju mladih fantov. Zagovori pred naborno komisijo so se izvajali v spomladanskem času, v mesecu maju ali najpozneje mesecu juniju. Diplomsko delo predstavlja vojaški nabor skozi različna obdobja, od 60. pa do 90. let 20. stoletja. Sogovorniki, ki so sodelovali pri pripravi diplomskega dela, prihajajo iz različnih vasi na Pivškem (Zagorje, Juršče) ter iz vasi na robu Brkinov (Čepno). Poleg pričevanj sogovornikov sem pri raziskovanju uporabila še fotografsko in video gradivo. Natančno sem opisala potek vestirenge in se še posebej osredotočila na spremembe, ki jih je šega doţivljala skozi različna zgodovinska obdobja.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            Conscription used to present a significant turning point in the life of young boys who were starting their military service. This was partly due to the common belief that after serving their military service, boys grew up into men. Therefore, we can assume that vestirenga, which is how the people from the area of the Pivka Basin call the custom that takes place at the time of conscription, when villagers decorate carts with spruce branches, colourful ribbons, and paper flowers and accompany the conscripts to be examined by the conscription board, is one of the most important customs with which the inhabitants of Pivka celebrated such an important event in the life of young boys. This thesis takes a look at conscription in different periods, from the 1960s to the 1990s. The interviewees, who cooperated in the preparation of the diploma thesis, come from different villages in the Pivka region (Zagorje, Juršče) and from a village on the edge of the Brkini hills (Čepno). In addition to their testimonies, I also used photo and video material. I provided a detailed description of the course of the vestirenga and focused on the changes the custom underwent through different periods in history.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2016</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2016-12-15 13:18:38</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-12-15 15:59:17</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Diploma_vestirenga_SPozar.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>36135</ID>
        <URN>11686/36135</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Irena Selišnik (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Sabina</IME>
            <PRIIMEK>Požar</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date" format="W3CDTF">2016-01-01</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:36135" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Sabina Požar</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Pivški tabor na Kalcu</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">taborsko gibanje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">tabori</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Pivka</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Kalec</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">obdobje sloge</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Vilhar Miroslav</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">diplomska dela</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Tabor movement</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Pivka</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Kalec</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">19th century</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Taborsko gibanje je za Slovence predstavljalo močan povezovalni element, zaradi česar ga lahko smatramo kot narodnostno najbolj enotno obdobje v slovenski zgodovini. Že pred taborskim gibanjem se je razvilo čitalniško gibanje, v okviru katerega so narodno zavedni Slovenci prirejali kulturne prireditve. Tabori so bila zborovanja na prostem, udeležba na taborih pa je bila zelo številčna. Pivškega tabora na Kalcu se je udeležilo okoli devet tisoč ljudi. Slavnostni govorec je bil Etbin Costa, najpomembnejšo vlogo med organizatorji pa je imel Miroslav Vilhar, ki je med drugim za prizorišče odstopil kar svoje domovanje. V diplomskem delu je predstavljena tudi zgodovina gradu Kalec, kjer se je pivški tabor odvijal.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The mass meetings movement presented a powerful element of connection for Slovenians, which is why it can be considered the period of the greatest national unification in Slovenian history. Already before the formation of the mass meeting movement, the reading society movement developed, within which nationally conscious Slovenians organised cultural events. Tabori (or mass meetings) were open-air rallies, and the number of participants was very high. The mass meeting in the Pivka region, which took place at Kalec Castle, hosted around nine thousand people. The keynote speaker was Etbin Costa, while the most important organiser was Miroslav Vilhar, who, among other things, offered his home to be the meeting place. The thesis also presents the history of the Kalec Castle, where the Pivka mass meeting took place.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2016</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2016-12-15 13:18:15</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-12-15 15:52:53</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Diploma_pivski_tabor_SPozar.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>36097</ID>
        <URN>11686/36097</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Irena Selišnik (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Veronika</IME>
            <PRIIMEK>Škofljanec Jagodic</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2016</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:36097" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Veronika Škofljanec Jagodic</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Brežice v predmarčni dobi</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Brežice</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">predmarčna doba</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">urbano naselje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">meja</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">franciscejski kataster</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Göthova topografija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="deu">Historisch Topographisches Lexicon von Steyermark</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Brežice</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="deu">Vormärz</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">urban settlement</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">border</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Franciscean cadastre</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Topography of G. Göth</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Brežice so bile v predmarčni dobi urbano trgovsko in obrtno središče svoje okolice. Kraj pa je zaznamovala bližina meje s sosednjima Kranjsko in Ogrsko oz. Hrvaško. V pričujoči nalogi so Brežice predstavljene kot take, predvsem na podlagi statističnih virov. Kot temeljni vir je bil uporabljen operat franciscejskega katastra za katastrske občine okrajne gosposke Brežice, druga glavna vira pa sta Historisch Topographisches Lexicon von Steyermark1Karla Schmutza in Göthova topografija. O Brežicah v predmarčni dobi lahko govorimo kot o urbanem središču, kljub nekaterim ruralnim elementom. V Brežicah je bilo čutiti vpliv, ki sta ga imeli bližnji meji s Kranjsko in Hrvaško. Stiki preko meja so bili pogosti, njihova narava je imela zlasti gospodarsko vlogo. Dosti je bilo trgovinskih stikov, skupnega izkoriščanja naravnih virov in lastništva zemlje na različnih straneh meje, zagotovo pa je imela bližina meja vpliv tudi na ljudski značaj.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            In the time of Vormärz Brežice was the urban center of the local trade and craft. The town was marked by the closeness of the border with neighboring Carniola and Croatia. In this paper Brežice is presented as such, chiefly on the basis of statistical sources. Franciscean cadastre was used as the foremost source; other main sources were Historisch Topographisches Lexicon von Steyermark by Carl Schmutz and Topography of G. Göth. Brežice in Vormärz could be marked as an urban center in spite of the presence of certain rural elements. The influence of nearby borders was apparent. There was regular contact between both sides of the border, its nature mainly economic. There were many commercial relations, common exploitation of natural resources, land ownership on both sides of the border and the nearby border certainly also had an influence on the people’s character.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2016</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2016-11-22 07:42:03</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-12-21 11:06:11</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>81</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Diplomsko_delo_Veronika_Skofljanec_Jagodic.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>36071</ID>
        <URN>11686/36071</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Rok Stergar (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Oliver</IME>
            <PRIIMEK>Pejić</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date" format="W3CDTF">2016-01-01</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:35071" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Oliver Pejić</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Politično-ideološke vsebine v avstro-ogrskih državnih osnovnošolskih čitankah za Bosno in Hercegovino</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Politically Charged Content in Austro-Hungarian State Readers for Bosnian-Herzegovinian Primary Schools</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">šolstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Bosna in Hercegovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Avstro-Ogrska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">nacionalizem</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">učbeniki</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">education</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Bosnia and Herzegovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Austria-Hungary</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">nationalism</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">textbooks</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Cilj diplomske naloge je analizirati politično-ideološke vsebine v čitankah, ki so se uporabljale v bosansko-hercegovskih državnih šolah med avstro-ogrsko upravo. Razmeroma največ pozornosti posvečamo zgodovinskim in zemljepisnim vsebinam v čitankah, obravnavamo pa tudi izbor osebnih imen in besedil v čitankah, način prikazovanja verskih skupnosti in njihovih medsebojnih odnosov, privzgojo domovinske, narodne in državljanske zavesti ter podobo habsburške dinastije. Analiza kaže, da so čitanke učence vzgajale predvsem v duhu bosanskohercegovskega domovinskega in habsburškega državnega patriotizma. Sugerirale so jezikovno in književno enotnost z južnoslovanskim sosedstvom, sicer pa so o njem vsebovale izrazito malo podatkov. Takšno zasnovo so favorizirale predvsem tiste politične elite v Monarhiji, ki so podpirale bosanski partikularizem, nikakor pa ne poudarjanje zgodovinskih ali kulturnih vezi z drugimi južnoslovanskimi deželami.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The aim of the thesis is to analyze politically charged content present in the state readers used in Bosnia and Herzegovina during Austro-Hungarian rule. While we focus mainly on historical and geographical content, we also discuss the selection of personal names and texts in the readers, the manner in which they portray religious groups and their intercommunal relations, the impartment of provincial, national and civic identity and the portrayal of the Habsburg dynasty. The analysis shows that the readers edified the children primarily in the spirit of Bosnian-Herzegovinian provincial and Habsburg civic patriotism. They suggested a sense of linguistic and literary unity with the province’s South Slavic neighbors, yet also included very little information about them. Such a conceptualization was favored primarily by those political elites in the Monarchy that supported Bosnian particularism, but were certainly against emphasizing historical or cultural ties with other South Slavic lands.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2016</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2016-11-09 21:02:47</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:48:31</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Oliver-Pejic-diplomska-naloga.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>35189</ID>
        <URN>11686/35189</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Andrej Rozman (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Vasko Simoniti (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Jasna</IME>
            <PRIIMEK>Rupnik</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2015</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:35189" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Jasna Rupnik</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Obdobje češkega humanizma v času Rudolfa II. Habsburškega</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">češki humanizem</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">starejša češka literatura</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Rudolf II.</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Sveto rimsko cesarstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Czech humanism</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">early Czech literature</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Rudolf II.</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Holy Roman Empire</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomsko delo obravnava humanizem v češki literaturi od prvih vplivov iz tujine, njegov razcvet, ki sovpada s časom cesarja Rudolfa II. Habsburškega, do postopnega zatona, ki preide s pomembnim češkim literatom Janom Amosom Komenskim v literarni manirizem. Diplomsko delo vključuje razlago Svetega rimskega cesarstva, podrobneje seznani z avstrijskimi dednimi deželami, deželami češke krone in Kraljevino Ogrsko ter pojasni sistem delovanja tako velike politične tvorbe. Podano je dogajanje pred nastopom vladanja Rudolfa II. in sledi kronološkemu zaporedju dogodkov, v katere je vpet razvoj češke humanistične literature. Podrobneje so opisani največji češki humanistični pisci Václav Hájek, Jan Blahoslav, Daniel Adam iz Veleslavína, Karel starší iz Žerotína, Václav Budovec in Jan Amos Komenský. Pri vsakemu literatu je izpostavljeno njegovo pomembnejše delo, ki je vpeto v zgodovinski tok dogodkov, sledi odlomek dela in slovenski prevod odlomka. Predstavljena je tudi Krališka biblija, ki velja za najpomembnejše delo češke literature iz Rudolfove zlate dobe.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="ces">
            V diplomové práci se věnujeme humanismu v české literatuře. Začínáme prvními vlivy ze zahraničí, následuje rozkvět v době císaře Rudolfa II. Habsburského a končíme významným českým spisovatelem Janem Amosem Komenským, jehož díla patří do období humanismu a manýrismu. Diplomová práce obsahuje i představení Svaté říše římské, podrobněji se věnujeme dědičným habsburským zemím, zemím Koruny české a Uherskému království. Popisujeme politický systém obrovské říše v období před panováním Rudolfa II. a pak chronologický sled událostí, během nichž se vyvíjela česká humanistická literatura. Podrobně jsou charakterizováni největší čeští humanističtí spisovatelé Václav Hájek, Jan Blahoslav, Daniel Adam z Veleslavína, Karel starší ze Želotína, Václav Budovec a Jan Amos Komenský. Každý z autorů je reprezentován svým nejdůležitějším dílem, odrážejícím historické události. Uvádíme úryvek z každého textu a jeho slovinský překlad. Diplomová práce obsahuje také pojednání o Bibli kralické, nejvýznamnějším díle české literatury zlaté doby Rudolfa II.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani, Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2015</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2016-04-25 15:18:55</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:42:56</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Obdobje_ceskega_humanizma_v_casu_Rudolfa_II_Habsburskega.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>34858</ID>
        <URN>11686/34858</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Darko Friš (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Tamara Kovačič (lekt.)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Daniel</IME>
            <PRIIMEK>Siter</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2015</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:34858" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Daniel Siter</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Vojaški načrt Ericha von Mansteina in problematika Dunkerqua</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">Erich von Manstein's Military Operation Plan and the Issue of Dunkirk Port</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">primer Rumeno</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Erich von Manstein</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Mansteinov vojaški načrt</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">zamah s srpom</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">zahodna fronta</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">ofenziva čez Ardene</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">druga svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vojaške operacije na zahodu</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">zavezniki na zahodni fronti</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">operacija Dinamo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">evakuacija iz Dunkerqua</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Case Yellow</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Erich von Manstein</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Manstein's military plan</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">sickle cut</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">western front</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">the offensive through Ardennes</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Second World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">military operations in the west</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Allies on the western front</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">operation Dynamo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">evacuation from Dunkirk</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomsko delo bralcu ponuja obširen in celovit obenem pa sistematičen vpogled v vojno dogajanje evropskih udeleženk v obdobju priprav in izvedbe zahodne invazije vojaškega stroja nacistične Nemčije. Na začetku so orisane taktične in operativne težave, s katerimi so se pri oblikovanju ofenzivnih načrtov spopadali tedanji vojaški strategi nemških kopenskih sil. Po predstavitvi prvotnih in že obstoječih ofenzivnih zamisli sledi glavni fokus naloge, tj. nastop Ericha von Mansteina in oblikovanje, sprejetje ter seznanjenje z bistvenimi lastnostmi njegovega invazijskega načrta, ki se je na koncu nadvse uspešno rezultiral v popolnoma razsekanem obrambnem sektorju »zahodnih zaveznikov«. Prvotni operativni načrti Nemčije so se zdeli preveč konvencionalni, omejeni, premalo drzni in preveč podobni strateškim zamislim še iz časa prve svetovne vojne. Tudi po vnesenih spremembah niso bili zadovoljivi. Neprekinjeno in dolgotrajno nestabilno vremensko obdobje, ki je bilo ves čas eden izmed glavnih vzrokov za številne preložitve napada, je Erichu von Mansteinu dalo možnost, da oblikuje, izpopolni in pred samim Adolfom Hitlerjem pojasni še svojo alternativo napada. Rezultat je bila skoraj naravnost genialna ofenzivna zamisel, ki je preusmerila glavnino nemške ofenzive s klasičnega severnega dela fronte na njen osrednji sektor oz. z desnega na levo armadno krilo. Namesto že preizkušenega frontalnega napada v Belgiji, ki bi se v okviru najbolj optimističnih napovedi najverjetneje »zadušil« že kar vzdolž utrjene obrambne črte na reki Somi, je štabni načelnik skupine armad A predlagal skrivnostni preboj elitnih tankovskih divizij čez domnevno neprevozne in nedostopne Ardene. Zaradi teh geografskih značilnosti je bila ta pokrajina zelo slabo varovana. Mansteinove strategije se je po vojni oprijel naziv 'zamah s srpom' (v nemškem izvirniku: »Sichelschnitt«). Taktika je v glavnem temeljila na ključnem momentu presenečenja, ki si ga je Hitler v svojih opcijah za napad želel že od samih začetkov pripravljanja različnih ofenzivnih alternativ, a mu tega ni znal nihče ponuditi. Zaključni del naloge poskuša čim konkretneje pojasniti problematiko teme, ki se navezuje na vprašanje, zakaj je Nemčija začasno zaustavila napredovanje svojih oklepnih in tankovskih enot tik pred zadnjim prelivskim pristaniščem, ki še ni padlo v roke nacistov in tako omogočila glavnini britanskih ekspedicijskih sil uspešno evakuacijo in pobeg v sosednjo Veliko Britanijo.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            Bachelor's thesis offers an extensive and comprehensive as well as systematic insight into the war developments in time of preparation and execution of western invasion by Nazi war machine. At the beginning of the thesis there is a presentation of the way military strategists of German land forces tackled with tactical and operational problems, when they were developing and forming plans for the offensive in the West. After introducing the initial ideas and thoughts for the invasion, the primary focus of work follows: the performance of Erich von Manstein as well as creation, adoption and detailed description of essential characteristics of his invasion plan, which ultimately resulted in a highly successful and completely broken defensive sector of the allies. The first operational plans seemed to be too conventional, limited and they were not daring enough. Most of all, the earliest plans were far too similar to strategic ideas from the First World War. Even after some changes, they were still not satisfying enough. Continuous and prolonged period of bad and unstable weather, which was always one of the main reasons for many postponements of the offensive, gave Erich an opportunity to develop, improve and explain his alternative for the western invasion in the presence of Adolf Hitler. The result was almost revolutionary offensive idea, which transferred the main weight of German attack from classical northern part of the front to central sector. In other words: the main part of the invasion was shifted from the right army wing to its left. Instead of already used and tested frontal attack in Belgium - which would probably already had suffocated along the fortified defensive zone on the river Somme - the chief of staff of army group A suggested mysterious breakthrough through supposedly impassable and inaccessible region of Ardennes with Wehrmacht’s elite tank divisions. Consequently the area was very poorly protected. After the war, Manstein’s plan gained new title: “sickle cut” (in German: “Sichelschnitt”). His tactic was mainly based on the crucial moment of surprise, which Hitler wanted in his attacking options from the very beginning of designing different offensive alternatives for military march against the West. However, nobody actually knew how to deliver him that key moment until Manstein. In the final part of the thesis we tried to explain the issue of the theme that is linked to the question of why had Germany temporarily halted the unstoppable advance of German armour and tank units in front of the last port (Dunkirk), which by that time had not yet fallen into the hands of mighty Wehrmacht? This reckless act enabled the bulk of British expeditionary force successful evacuation and escape into neighbouring Great Britain.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Mariboru; Filozofska fakulteta, Maribor</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2015</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-12-29 21:55:38</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:42:31</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="DanijelSiter.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>31478</ID>
        <URN>11686/31478</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Rok Stergar (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Jernej</IME>
            <PRIIMEK>Komac</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2015</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31478" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Jernej Komac</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Občina Soča med prvo svetovno vojno</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Vojaško in civilno dogajanje v neposrednem zaledju prve frontne linije</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Soča municipality during WW I</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Military and civil activities in the immediate hinterland of the front line</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Občina Soča</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">prva svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">soška fronta</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vojaške operacije</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">oskrba</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">saniteta</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">občinsko poslovanje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">begunstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">domačini v vojski</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">šolstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">prenova cerkve</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Commune Soča</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">WW I</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Isonzo Front</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">military operations</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">supply</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">medical service</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">communal operation</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">refugees</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">locals in service</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">school</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">renovation of church</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Description" lang="slv">
            Diplomsko delo obravnava dogajanje med prvo svetovno vojno na področju nekdanje Občine Soča, ki je prišla leta 1915 v neposreden stik s soško fronto. Vzpostavitev fronte po grebenih gora nad dolino Lepene je povzročila delno izpraznitev občine in odhod številnih domačinov v begunstvo. Na področje občine je prišla vojska in v centru vasi Soča postavila svoj glavni štab. S tem je prišlo do prepletanja civilnega in vojaškega dogajanja, ki se odraža v številnih dogodkih. Dogajanje v diplomskem delu je najprej usmerjeno v vojaško plat te zgodbe, saj je ta najbolj vplivala na spremembe v občini. Vojska je morala za vzdrževanje in oskrbo fronte zgraditi številne stavbe, ceste, mostove ipd. S svojim delovanjem je vojska vplivala tudi na civilno dogajanje v zaledju, ki ga diplomsko delo obravnava zatem. Tu se dotaknemo tako begunstva kot občinskega poslovanja ter številnih drugih stvari. Na koncu nekaj besed namenimo še domačinom, ki so morali obleči vojaško suknjo in služiti državi.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Description" lang="eng">
            The following thesis discusses events during First World War in former commune Soča, which in the year 1915 came in direct contact with the Isonzo Front. The front, formed on the mountain ridges over the Lepena valley, caused partial evacuation of commune and many locals became refugees. The territory of commune Soče was then flooded with troops. In the centre of village Soča were their headquarters. With this set in an interweaving of civil and military activity. Focus of the thesis is directed to the military side of this story first, as this influenced changes in commune the most. For maintenance and supply of the front, the army had to build numerous buildings, roads, bridges, etc. The army's activities also influenced the civilian goings-on in the immediate vicinity of the front and the focus of the thesis shifts to that in the second part. We handle refugees and communal business and numerous other things here. Finally, we assign some words to locals, who had to put on their military overcoat and serve the country.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2015</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-10-16 07:26:39</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:46:28</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="JernejKomac-DiplomskoDelo.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>31444</ID>
        <URN>11686/31444</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Bojan Balkovec (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Grega</IME>
            <PRIIMEK>Mejak</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2014</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31444" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Grega Mejak</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Avto moto dirke v Novi Gorici 1959-1971</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">zgodovinopisje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">avtomobilske dirke</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">motociklistične dirke</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Nova Gorica</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1959/1971</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kronologija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">historiography</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">auto racing</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">motorcycle racing</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Nova Gorica</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">1959/1971</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">chronology</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            V diplomskem delu so podrobneje predstavljene avtomobilske in motociklistične dirke v Novi Gorici med letoma 1961 in 1971. Nekaj podatkov je bilo pridobljenih tudi o dirkah, ki so potekale leta 1959 ter 1960. Ni pa podatkov za prve dirke, ki so potekale že leta 1958. Kot temeljni vir je bil uporabljen arhivski fond Avto moto društva Gorica – Nova Gorica št. 521, iz v Pokrajinskega arhiva v Novi Gorici (PANG). Iz fonda AMD Gorica so bile uporabljene enote št. 25-35, ki so hranjene v fasciklih 3 in 4. Ta dva fascikla pa obravnavata leta od vključno 1961 do vključno 1971. Leto 1962 je izpuščeno, ker takrat ni bilo dirke, potrditev za to pa je v knjigi Tomos – Skozi zgodovino z 204 km/h, avtorja Janeza Petra Groma. Le ta je poleg interneta služila za dodatne podatke, kot vir je bilo uporabljenih tudi nekaj številk tržaškega Primorskega dnevnika, ki so dostopne v Goriški knjižnici Franceta Bevka.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2014</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-09-29 08:17:57</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:40:19</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="AVTOMOTO_DIRKE_V_NOVI_GORICI_1959 -1971.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>30933</ID>
        <URN>11686/30933</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Rok Stergar (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Tone Smolej (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Neja</IME>
            <PRIIMEK>Blaj Hribar</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2013</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30933" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Neja Blaj Hribar</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Klerikalci v književnosti in publicistiki liberalcev (1890-1914)</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">klerikalci</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">liberalci</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">politične razmere</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">klerikalni tabor</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">cerkev</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">ideološki spori</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">klerikalizem</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">liberalizem</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">publicistika</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Slovenija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">slovenska književnost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1890-1914</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">clericals</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">liberals</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">publicistic</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenia</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Z ideološko ločitvijo slovenske stranke v začetku devetdesetih let 19. stoletja se je na Kranjskem oblikovala nova politična fronta. Med Katoliško narodno (kasneje Slovensko ljudsko) in Narodno (kasneje Narodno napredno) stranko se je vnel goreč boj za volivce in oblast na Kranjskem. Zaradi postopne demokratizacije sistema in s tem večanjem števila volilnih upravičencev, sta stranki morali najti način za nagovarjanje novih volivcev. Naraščalo je število političnih shodov, izhajati so začeli novi časopisi, ki so povečini bili strankarska glasila. Pri političnem boju ni pomembno le, da predstaviš lastno stranko v najlepši luči, ampak tudi da očrniš drugo. Z oblikovanjem negativne podobe drugega in njihovo kritiko, samodejno predstaviš sebe kot njihovo nasprotje. Osrednji dnevnik Narodne stranke Slovenski narod je pomemben informator o političnem dogajanju tistega časa in hkrati izvrsten vir za raziskovanje politične propagande stranke. Tako v člankih kot literarnih in polliterarnih zapisih pod črto, se izrazito kaže, kakšno podobo so želeli ustvariti o svojih največjih političnih tekmecih. Katoliško narodno oziroma klerikalno stranko so ocenjevali kot narodu nasprotno, njihov socialni program je bil le agitacijsko sredstvo, gospodarske organizacije pa namenjene denarnemu okoriščanju ustanoviteljev in priklenitvi ljudi na njihovo stranko. Člani so zgled nepoštenja, pretkanosti ali neumnosti, so koristoljubni, pohlepni in pokvarjeni. Pogosto so omenjeni nekateri vidnejši člani, katerih podoba se večkrat spreminja, a posplošeno bi lahko govorili, o dogmatiku Antonu Mahniču, povzpetniku Ivanu Šusteršiču, pijanem socialistu Janezu Evangelistu Kreku in lažnomoralnem avtorju pornografskih spisov Antonu Bonaventuri Jegliču. Rimskokatoliška cerkev, ki je za liberalce del klerikalne stranke, se je v politiko vmešala zaradi lastnih koristi in želje po popolni nadvladi nad ljudstvom. Duhovnike je politika pohujšala, postali so hujskaški, pokvarjeni, ne držijo se poklicnih zaobljub (celibata, skromnosti) in izkoriščajo verne ljudi za lastne koristi.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta; Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2013</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-05-07 11:24:14</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:39:48</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Neja_Blaj-Hribar.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>30396</ID>
        <URN>11686/30396</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Vasilij Melik</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Olga</IME>
            <PRIIMEK>Janša Zorn</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">1962</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30396" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Olga Janša Zorn</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Odnos "Novic" do  jugoslovanskih narodov v letih 1861 - 1867</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">The attitude of "Novice" to the Yugoslav nations in the years 1861 - 1867</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">19. stoletje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Kmetijske in rokodelske novice</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">jugoslovanski narodi</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">19th century</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Kmetijske in rokodelske novice</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Yugoslav nations</SUBJECT>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>1962</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-01-30 10:11:19</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:47:24</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Odnos_ NOVIC_ do_ jugoslovanskih_narodov_v_letih_1861 - 1867.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>30395</ID>
        <URN>11686/30395</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CREATOR>
            <IME>Tone</IME>
            <PRIIMEK>Zorn</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">1959</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30395" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Tone Zorn</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Razvoj ljudske oblasti na Primorskem od kapitulacije Italije do 1944. leta</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">The development of the people's government in the Slovene Littoral from the capitulation of Italy to 1944</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">ljudska oblast</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">narodnoosvobodilni boj</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">osvobodilna fronta</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">NOB</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">OF</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1943-1944</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Primorska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">People's government</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">liberation struggle</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Liberation Front</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">National Liberation Struggle</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">1943-1944</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovene Littorral</SUBJECT>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>1959</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-01-30 10:10:18</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:39:16</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Razvoj_ljudske_oblasti_na_Primorskem_od_kapitulacije_Italije_do_konca_1944_leta.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>30394</ID>
        <URN>11686/30394</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Bojan Balkovec (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Nataša</IME>
            <PRIIMEK>Luskovec</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2014</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30394" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Nataša Luskovec</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">120 let Prostovoljnega gasilskega društva Cerklje na Gorenjskem</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">120 years of the Volunteer fire department Cerklje na Gorenjskem</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">gasilstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">gasilci</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">gasilsko društvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Cerklje na Gorenjskem</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">fire fighting</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">firefighters</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">fire brigade</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Cerklje na Gorenjskem</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            Namen diplomskega dela je bil napisati zgodovino Prostovoljnega gasilskega društva Cerklje ob 120-letnici ustanovitve. Pred izdajo biltena ob tem jubileju je namreč obstajala le nekaj strani dolga kronika, ki je temeljila na skromnih do tedaj najdenih virih. Pričujoče delo kronološko prikazuje delovanje društva od skromnih začetkov pa do danes. Kljub pomanjkanju informacij za prva obdobja delovanja je dobro viden razvoj in napredek društva, saj so spremembe zelo velike. Obenem v številnih zapisih zasledimo podobnosti pri delu v preteklosti in sedanjosti. Predvsem se pogosto pojavljajo enake težave, včasih jih zasledimo tudi po 20 ali celo 50 letih. Poskušala sem napisati takšno zgodovino društva, ki bi bila dovolj izčrpna, da bi vsak bralec, poznavalec gasilstva ali laik, lahko razumel, kako je organizacija delovala in kako se je njeno delo skozi čas spreminjalo. Vsebinsko gre predvsem za povzemanje aktivnosti v določenih časovnih obdobjih, tu in tam pa so osvetljeni nekateri pomembnejši dogodki ali aktivnosti. Pogosto se gasilske kronike osredotočajo na spremembe v organizaciji in vodstvu društva ter na različne nakupe, pozabljajo pa na operativno delo, ki je pravzaprav glavna dejavnost društva. V diplomski nalogi sem zato, kjer je le možno, pisala tudi o intervencijah in večjih spremembah v načinu posredovanja. Poleg organizacije, menjav v vodstvu, intervencij in novih pridobitev bralec lahko spremlja še vaje, izobraževanja, ustanavljanje ženskih in mladinskih ekip ter družabno življenje društva v različnih časovnih obdobjih.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The goal of this thesis for diploma was to write the history of Volunteer fire department Cerklje na Gorenjskem (Prostovoljno gasilsko društvo Cerklje na Gorenjskem) as it has celebrated 120th anniversary of establishment recently. Before the celebration only a few pages long chronicle about the department had been written. The thesis presents the activity of the Fire department from early beginnings up until now.Despite a lack of information available for the first periods of the department’s activities, a big development and progress can be seen as a consequence of mayor changes. Similarities can also be seen between the old and new period. The same problems occur quite often; sometimes after 20 or even 50 years. I tried to write an extensive study on the Fire department Cerklje, so that each reader, fire fighter or amateur, could understand how the department has operated and how the activities have changed in the course of time. The content basically consists of recapping the department’s activities in different periods; however, here and there some of these activities require a more detail explanation.Chronicles of fire departments often focus only on changes in organisation and leadership as well as buying new equipment, while their main activity -  operative work - is forgotten. This is the reason why I also focused on operative work and major changes in intervention. A reader can not only get to know organisation, changes in leadership, interventions and new equipment but can also learn a lot about trainings, education, foundation of women’s and children’s teams as well as social life of the department during different periods.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2014</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-01-30 10:07:54</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:42:31</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Diploma_Luskovec_120_let_PGD_Cerklje.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>30393</ID>
        <URN>11686/30393</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Bojan Balkovec</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Ana</IME>
            <PRIIMEK>Gregorič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2014</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30393" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Ana Gregorič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Grad Lože: O kmetijski šoli na gradu v Ložah pri Vipavi med letoma 1946 in 1961</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Lože Castle: On School of Agriculture at Lože pri Vipavi Castle between 1946 and 1961</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">grad Lože</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kmetijsko-gospodinjski tečaj</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Vinarsko-sadjarska šola</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">brigadirski tečaji</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Lože Castle</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Farming-home economics course</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Winery and Fruit Farming School</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">youth work brigades programs</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomska naloga skuša prikazati zgodovino gradu Lože, in sicer z glavnim poudarkom na šolski dejavnosti, ki je na gradu potekala med letoma 1946 in 1961. Za potrebe diplomskega dela je bilo pregledano in analizirano gradivo, ki ga pod zaporedno številko PANG 258, Kmetijske šole v Ložah hrani Pokrajinski arhiv v Novi Gorici. Iz arhivskega gradiva je razvidno, da so na šoli potekali vsaj trije različni programi. Prvi se je v šolskem letu 1946/47 izvajal kmetijsko-gospodinjski tečaj, s šolskim letom 1947/48 pa je bila ustanovljena Vinarsko-sadjarska šola, ki je z nekaterimi spremembami in prekinitvami obstajala do leta 1961. Poleg tega so se na šoli v času njenega obstoja izvajali tudi razni brigadirski tečaji. Čeprav so sprva načrtovali, da bosta na gradu delovali tako gospodinjska kot kmetijska šola, je bila prva že po enem letu delovanja ukinjena, gospodinjski pouk pa se je nato izvajal v obliki 3-mesečnih tečajev, o katerih pa arhiv ne hrani nobenih podatkov. Zato pa arhivsko gradivo ponuja lep vpogled v šolsko dejavnost in tudi v problematiko, s katero se je morala šola ves čas svojega obstoja spopadati, še posebej v letih takoj po vojni, ko je vladalo splošno pomanjkanje. Čeprav šola za svoje delovanje ni imela optimalnih pogojev, je različne programe, ki so se na njej izvajali, uspešno zaključilo več kot 400 slušateljev, za nekatere od teh pa je pomenila tudi odskočno desko za nadaljnje šolanje. Zato je mogoče reči, da je kmetijska šola v Ložah veliko prispevala k izobraževanju kmečke mladine na Primorskem.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The thesis tries to show the history of Lože Castle with the emphasis on the school activities between the years of 1946 and 1961. For the purpose of the thesis the material under serial number PANG 258 of the School of Agriculture in Lože kept by the Provincial Archive in Nova Gorica was reviewed and analyzed. The said material shows that the school carried out at least three separate programs. The first one in the school year of 1946/47 was the Agriculture and Home Economics course, with the school year 1947/48 the Winery and Fruit Farming School was established. The latter has, with some changes and interruptions existed until 1961. In addition to these, in the course of the school's existence there were also different youth work brigades programs courses. Although at the beginning the plan was to have both the Home economics and Agricultural school, the first one was eliminated after the first year, after which the program was carried out in the form of three-month courses, on which the Archive does not keep any information. But the rest of the archive material offers an excellent insight into the school activities and into the problems the school had to face, especially in the years soon after the war, when there was a general shortage. Even though the school did not have optimal conditions for its activities, the programs were attended and  completed by more than 400 students. For some of those students this was the stepping stone for further education. Therefore it can be said the School of Agriculture in Lože was a major contributor to the education of rural youth in Primorska region.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2014</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-01-30 10:05:38</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:44:38</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Kmetijske_sole_v_Lozah_pri_Vipavi.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>30392</ID>
        <URN>11686/30392</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Boris Golec</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Karla</IME>
            <PRIIMEK>Pacek</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2014</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30392" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Karla Pacek</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Ko spregovorijo matične knjige: družbena zgodovina mesta Krško med letoma 1850 in 1918 v luči matičnih knjig</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">When registers speak: a social history of the town Krško between 1850 and 1918 in the light of registers</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Krško</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">družbena zgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">matične knjige</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vikariat Krško</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">župnija Krško</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">spočetja</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">rojstva</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">imena</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">starši</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">krstni botri</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">poklici</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Krško</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">social history</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">1850–1918</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">registers</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Vicarage of Krško</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Parish of Krško</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">conception</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">birth</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">names</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">parents</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">godparents</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">professions</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Pričujoče diplomsko delo podaja družbeno zgodovino mesta Krško med letoma 1850 in v luči analize rojstnih, poročnih in mrliških matičnih knjig. Razčlenjena analiza krstov otrok vpisanih v rojstne matične knjige omogoča vpogled v socialni, narodni, poklicni, demografski in gospodarski položaj mestnega prebivalstva v omenjenem obdobju. V vlogi vpisovalcev v matične knjige mesta Krško praviloma najdemo mestnega vikarja, po letu 4, ko je bil krški vikariat povzdignjen v župnijo, pa župnijskega upravitelja oz. župnika. Najprej so le izjemoma, po letu pa vse pogosteje, zakramente podeljevali patri kapucini. Število vpisov v matrike s strani kapucinov se je povečevalo z daljšanjem prehodnega obdobja med odhodom enega in prihodom drugega vikarja oz. župnika v Krško. V matičnih knjigah mesta Krško se med vpisi v nemškem jeziku in pisavi gotici od leta 1865 naprej pojavljajo posamezni primeri priimkov vpisani v slovenščini in prehodni obliki pisave med gotico in gajico, od vključno leta 1900 pa so vsi vpisi v slovenskem jeziku in gajici. To se je zgodilo kasneje, kot je bilo običajno po župnijah ljubljanske in lavantinske škofije, kjer je do spremembe jezika in pisave matičnih knjig v prid slovenščini in gajici prišlo že v drugi polovici 19. stoletja. V Krškem se je v obdobju 1850–1918 rodilo 1.412 otrok, od tega 1 % več deklic kot dečkov, kar je v nasprotju z župnijami, ki smo jih vzeli za primerjavo (Ig, Trnovo, Preloka in Celje), kjer je na svet prišlo malo več dečkov kot deklic. Povečano število rojstev je moč zaslediti v jesenskem in zimskem času, z izjemo decembra, njihovo zmanjšamo število pa spomladi in poleti, z izjemo avgusta. Ti podatki sovpadajo s trendi naraščanja in upadanja števila rojstev po župnijah, ki smo jih vzeli za primerjavo s Krškim. Enake ugotovitve veljajo za spočetja otrok, vendar v drugem časovnem obdobju, saj je porastu spočetij značilen za prvo polovico leta, z izjemo aprila, upad pa za drugo polovico, z izjemo v novembru. Posebnost Krškega v primerjavi z omenjenimi župnijami je, da je v obdobju 1880– število rojstev upadalo. Ta pojav je bil odraz krize mestnega gospodarstva, ki je bila pogojena z odsotnostjo neposredne železniške povezave, preusmeritvijo prometa in trgovine na sosednji štajerski Videm, propadom splavarstva in od njega odvisnih obrti ter odsotnostjo industrijskih obratov, izgradnjo katerih je oviralo pomanjkanje prostora med Trško goro in Savo. Zaradi navedenih vzrokov Krško ni bilo cilj velikega priseljevanja, število rojstev pa je posledično začelo upadati. Ugotovitev, da je Krško v zadnjih desetletjih . stoletja v gospodarskem pogledu nazadovalo, temelji na poklicni analizi očetov, ki je razodela, da je imelo mestno prebivalstvo predvsem uradniški in obrtniški, precej manj pa trgovski in kmečki značaj. Na to, da je Krško v drugi polovici . stoletja naprej prizadelo postopno obubožanje, kaže rast števila pripadnikov kmečkega in podkmečkega sloja znotraj mestnega prebivalstva, zmanjšano število obrtnikov in pojav posameznih novih obrtniških poklicev pa pričuje, da je v zadnjih dveh obravnavanih obdobjih analize splošen gospodarski razvoj na osnovi industrializacije zajel Krško le v manjšem obsegu in šele v začetku 2 . stoletja. Izkazalo se je, da je razvoj mesta temeljil predvsem na delovanju številnih državnih inštitucij ter rasti števila in raznovrstnosti z njimi povezanih poklicev. Analiza krstnih matičnih knjig je razkrila, da je v sredini . stoletja bila večina otrok še krščenih na dan rojstva ali prvi dan po njem, v zadnjem obdobju naše analize pa je bila že več kot polovica otrok krščena od sedmega dneva rojstva naprej. S poklicno analizo staršev, ki so svoje otroke nesli h krstu po prvem dnevu rojstva, smo ugotovili, da so bili nosilci spreminjanja krstnih navad bolj premožni in izobraženi meščani. Iz desetletja v desetletje se je ta skupina povečala in postopoma zajela tudi preostali del mestnega prebivalstva.V obdobju naše analize so imena prejeli vsi otroci, z izjemo mrtvorojenih in krščenih v sili. Pri poimenovanju se je oblikoval nabor moških in ženskih imen, ki je bil pri dečkih malo večji kot pri deklicah. Pri dečkih sta bili najbolj priljubljeni imeni Jožef in Franc, pri deklicah pa Marija, medtem ko se je seznam pogostejših imen iz desetletja v desetletje spreminjal. Tri četrtine otrok je prejelo eno ime, malo manj kot četrtina dve imeni, 5 % otrok je prejelo tri imena in manj kot 1 % več kot tri imena. Primerjava z zgoraj omenjenimi župnijami razodeva, da je bilo poimenovanje z več imeni pogostejše v mestnem okolju kot pa na podeželju. Poimenovanje z več kot enim imenom se je izkazalo za bolj priljubljeno pri deklicah. Gledano v celoti je eno ime prejelo več kot polovica otrok očetov iz vseh poklicnih razredov, z izjemo zadnjega obravnavanega obdobja, ko je to storila le še večina očetov, ki so se preživljali z delom na zemlji ali pa v gozdu. Otroke so z dvema imenoma v največjem številu poimenovali posestniki in zaposleni v državnih inštitucijah. Starši so za krstne botre naprošali sorodnike in prijatelje ali pa le-te izbirali glede na poklicno sorodnost in pri tem težili, da bi krstni botri bili vsaj statusno enaki, če že ne bolje situiran od družine krščenca. Starši so najprej izbirali po dva krstna botra, ki sta bila ali zakonski ali pa poljubno izbran par, od 90. let 19. stoletja naprej pa samo enega botra, kar je postalo ob koncu analize prevladujoča izbira. Nekateri krstni botri so bili bolj priljubljeni in tako za to vlogo velikokrat naprošeni. Toda nabor botrov z več krščenci se je iz desetletja v desetletje krčil, povečeval pa nabor botrov, ki so imeli malo ali pa samo enega krščenca. Na podlagi podpisov krstnih botrov v originalni rojstni matični knjigi se je izkazalo, da je bilo v letih 1850–1867 pismenih tri četrtine krstnih botrov. Posebne obravnave so bile deležne tri skupine otrok: mrtvorojeni, krščeni v sili in dvojčki. Na smrt otrok iz prvih dveh skupin niso vplivali ne poklicni, družbeni in finančni status družine, kot tudi ne bivanjske razmere, ampak naključna tragedija. Večina dvojčkov je prejela samo eno ime. Pri dvojčkih in krščenih v sili po letu 1910 prvič zasledimo primere krstov opravljenih po prvem dnevu rojstva, torej v času, ko je odlašanje krsta otrok že postalo splošno uveljavljeno. Nezakonski otroci so bili pri vpisih v rojstne matične knjige obravnavani na enak način kot zakonski otroci. V zakonskem stanu se je v celotnem obdobju naše analize rodilo 90 % v nezakonskem pa 10 % otrok, kar uvršča Krško med mesta z relativno majhnim deležem nezakonsko rojenih otrok. Vsi nezakonski otroci so bili, z izjemo enega, poimenovani z enim imenom. Kot pri zakonskih otrocih je bilo tudi pri njih značilno naraščajočega števila dni med rojstvom in krstom. Pri izbiri krstnih botrov posebnost predstavljajo le primeri poljubno izbranih parov botrov, ki z premoženjskega in statusnega vidika niso sodili na vrh družbene lestvice. Približno dve tretjini mater nezakonskih otrok je imelo lasten poklic oz. stan, malo manj kot ena tretjina pa jih je bila opisana z očetovim poklicem, za preostale poklic ostaja neznan. Pregled rojstnih matičnih knjig je razkril nekaj izjemnih primerov: spremembo veroizpovedi iz evangeličanske v katoliško ter spremembo osebnega imena in dveh priimkov. Več je bilo primerov naknadnega priznanja očetovstva, ki so v večini sledili sklenitvi zakona med materjo in očetom otroka.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            Present thesis describes social history of Krško between the years 5 and 1918. The analysis is based on birth, marriage and death records. Thorough analysis of children's baptisms registered in birth records enables social, national, professional and demographic insight to the population of Krško and their economic situation in the period mentioned. In Krško vicar was usually the one to register the data. After 1894 the vicarage of Krško became a parish, therefore it was the priest who registered the data. The sacraments were given by Capuchin Fathers, especially after 1900. The longer the period when a priest or a vicar left and another took the position, the higher the number of registries made by Capuchins. The records are registered in German language and in Gothic alphabet, since 1865 there are also some cases of surnames registered in Slovene and a script which is something between the Gothic alphabet and Gaj's Latin alphabet After 1900 all the records are registered in Slovene language and in Gaj's Latin alphabet, later than in other parishes of Diocese of Ljubljana and Diocese of Lavant, where changes of language and writings in registers took place in the second half of the 19th century. Between 5 and ,4 2 children were born in Krško, one percent more girls than boys, which is the opposite of other parishes in comparison (Ig, Trnovo, Preloka and Celje). There has been an increased number of births in autumn and winter, except December, and a smaller number of births in spring and summer, except August. This data matches with other rectories in comparison. Similar conclusions are made about conceptions, except in another time – an increased number of conceptions in the first half of the year, except April, and a lower number in the second half, except November. In comparison to other mentioned parishes the number of births in Krško has declined between 1880 and 1918, which is the result of an economic crisis of Krško – no direct rail link, neighbouring Styrian village Videm, took over the transport and trading, collapse of rafting and related trading, lack of industry due to little space between the hill Trška gora and Sava river. Due to these facts Krško was not the destination of great immigration and consequently the number of births became to decrease.Krško was therefore in decline economically in the last decades of th century. The fact is seen from the profession of men – they were mostly officials or tradesmen and not so much merchants or farmers. Krško was slowly becoming poorer in the second half of 19th century, due to the increased number of farmers within the city population. A smaller number of tradesmen and upcoming trading professions show a lower economic development of Krško in the beginning of 19 th century due to industrialization. Krško was in development mostly because of outnumbered public institutions and the incline of different correlated professions. From the analysis of birth registers it is seen that in the middle of 19th century children were mostly baptised on the same day as they were born or the day after. In the last period of the analysis more than half of the children were baptised the seventh day after birth and later. Analysing professions of the parents that baptised their children on the day of birth, we defined that the ones bringing changes to baptising tradition were wealthy and educated people. This group of people grew from decade to decade and finally covered the whole town. In the years taken in the analysis all children were given names, except stillborns and the ones baptised in need. A certain set of names was formed. There were more names for boys. Jožef and Franc were the most common names for boys. Marija was the most common name for girls. The list of most common names changed from decade to decade. Three quarters of children were given one name, a bit less than a quarter were given two names, five percent of them were given three and less than one per cent more than three names. A comparison with the mentioned rectories shows that giving more names was more common in the urban than rural surroundings. More than one name was mostly given to girls. More than a half of children, irrespective of their father's profession, were given one name. In the last analysed period only the fathers who worked on soil or in the woods gave their children one name. Two names were given to children whose parents were landlords or working for public institutions. Godparents were usually relatives or friends. Sometimes they were of the similar profession as the parents, who aimed to pick a godparent who was of the same financial status or even wealthier. Parents used to pick two godparents at first. The godparents could be married couples or couples picked by chance. From 1990 on parents only picked one godparent. Some people were very likable so they had the role of a godparent more than once. This became less of a practice with decades. There were more people who were godparents only once or a few times. Three quarters of 216 godparents were literate according to their signatures in the birth register between 1850 and 1867. Stillborn babies, children baptised in need and twins were given special treatment. Death of a child was an accident and it was not a consequence of any professional, social nor financial status of the family. The majority of twins had only one name. There are first cases of baptisms after the first day of birth in the case of twins and children baptised in need after 1910. In that time the postponement of baptism was already a practice. Illegitimate children were treated the same as the legitimate ones when registered. There were relatively little illegitimate children in Krško – only ten percent. All illegitimate children, except one, were given one name. The time difference between the birth and the baptising of these children was increasing as well. There are some specific cases of choosing two godparents by chance. These godparents were not at the top of the social or financial status. Approximately two thirds of mothers of these illegitimate children had their own job, a bit less than one third are registered under the profession of the child's father, other data about their profession are not known. The analysis of registers unfolded some other interesting facts: changing of religion from Evangelic to Catholic, modification of a name and two surnames. There were quite a few cases of accepting fatherhood subsequently, which usually happened after a marriage between the parents.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2014</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-01-30 10:04:42</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:46:00</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Ko_spregovorijo_maticne_knjige.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>30391</ID>
        <URN>11686/30391</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Rok Stergar</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Stanislav</IME>
            <PRIIMEK>Mikuž</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2015</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/4.0/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30391" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Stanislav Mikuž</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercijalno-Brez predelav 4.0 International licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Bogumil Vošnjak in Jugoslovanski odbor</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Slovenski politični emigrant v »veliki vojni«</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Bogumil Vošnjak and the Yugoslav Committee</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">A Slovenian political emigrant in the »Great War«</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Bogumil Vošnjak</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">jugoslovanska ideja</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Jugoslovanski odbor</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">krfska deklaracija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">londonski pakt</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">prva svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">slovenska politična emigracija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Združene države Amerike</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Woodrow Wilson</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Bogumil Vošnjak</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Corfu Declaration</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">First World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenian political emigration</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Treaty of London</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">United States of America</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Woodrow Wilson</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Yugoslav Committee</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Yugoslav idea</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            V pričujoči diplomski nalogi predstavim delovanje širšemu občinstvu le malo znanega slovenskega političnega emigranta Bogumila Vošnjaka tekom prve svetovne vojne, ko se je kot član t. i. Jugoslovanskega odbora v državah antante zavzemal za realizacijo jugoslovanske ideje, ki je predvidela združitev slovenskih, hrvaških in srbskih ozemelj avstroogrske monarhije s Kraljevino Srbijo. Kot eden redkih slovenskih članov te organizacije je bil mogoče najprodornejši in najvidnejši zagovornik vključitve Slovencev v vsakršno rešitev jugoslovanskega vprašanja. S številnimi nastopi, z mnogimi osebnimi stiki z različnimi krojilci evropskega in ameriškega javnega mnenja ter državnih politik in nemalo odmevnimi članki ter monografijami je nedvomno prispeval k prepoznavnosti Slovencev v svetu. Kot zastopnik slovenskih interesov je opravil tudi pomembno vlogo tekom t. i. krfske konference 1917 in bil eden od avtorjev na njej sprejete krfske deklaracije, s čimer je pomembno prispeval k oblikovanju temeljnih potez skupnega državnega življenja v kasnejši jugoslovanski državi. Pot ga je vodila tudi v Združene države Amerike, kjer je ob neutrudnem delu med izseljenci in stalnih poskusih vplivanja na ameriško državno politiko v prid tako širših jugoslovanskih kot bolj specifično slovenskih interesov dočakal konec vojne in izpolnitev svoje velike želje, razpada stare habsburške monarhije in stvaritev nove države, v kateri so lahko Slovenci končno uresničili svoje narodne težnje.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            In the present dissertation, I outline the work of Bogumil Vošnjak, to the wider public still mostly unknown slovenian political emigrant who during the First World War worked as a member of the so-called Yugoslav Committee in the entente countries with the goal to realize the yugoslav ideal of uniting the yugoslav lands of Austria-Hungary, inhabited by Slovenes, Croats and Serbs, with the Kingdom of Serbia. As one of a few Slovenian members of this organisation he was maybe one of the shrewdest and most prominent proponents of the inclusion of Slovenes in any solution of the Yugoslav question. With countless public apperances, many personal relations with different makers of European and American public oppinion and state policy, and with more than a few resounding articles and monographys he undoubtedly contributed to the recognizability of Slovenes in the world. As a representative of Slovenian interests, he also accomplished an important role during the socalled Corfu Conference in 1917. He was one of the authors of the then adopted Corfu Declaration and with it made an important contribution to the forming of the basic outli common state life in the subsequent Yugoslav state. His path eventually lead him to thUnited States of America, where, tirelessly working amid the emigrants and constantly trying to influence the American state policy with the goal to further broader Yugoslav as well as more particular Slovenian interests, he saw the end od the war and the realisation of his great dream, the break-up of the old Habsburg Monarchy and the founding of a new state in which the Slovenes could finally realize their national aspirations.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2015</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2015-01-30 10:03:48</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:43:15</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Stanislav_Mikuz.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>24795</ID>
        <URN>11686/24795</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Lilijana Žnidaršič Golec(mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Boštjan</IME>
            <PRIIMEK>Perger</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2011</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:24795" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Boštjan Perger</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Družba Jezusova, krščanstvo ter religioznost Azijcev, zlasti Kitajcev, v pismih Ferdinanda Avguština Hallersteina (1735-1766)</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">zgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Kitajska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">jezuiti</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">misijonarji</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Družba Jezusova</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Azijci</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">krščanstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">religioznost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">18. stoletje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">history</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">China</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Jesuits</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">missionaries</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Society of Jesus</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Asians</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">christianity</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">religiosity</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">18th century</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            V diplomskem delu obravnavamo Družbo Jezusovo, krščanstvo ter religioznost Azijcev, zlasti Kitajcev, kot jih v svojih pismih iz let 1735-1766 razkriva Ferdinand Avguštin Hallerstein (1703-1774). Gre za jezuita, Kranjca iz Mengša, ki je več kot polovico svojega življenja preživel na Kitajskem.Družba Jezusova je v pismih predstavljena izrazito pozitivno, Hallerstein nikjer ne zapiše žal besede o svojih sobratih, kar kaže na gojeno samopodobo Družbe in njenih članov, torej tudi Hallersteina samega. Ta je bil kot jezuit seveda katoličan, a se v pismih bolj kaže kot kristjan. Zakaj je bilo temu tako lahko ugibamo, po našem mnenju gre predvsem za odraz jezuitsko-misijonskega prilagajanja različnim kulturam - pač v skladu z evangelijem, ki naj nagovori vsakega človeka. Iz pisem je vidno, da je Hallerstein religioznost Kitajcev spoštoval, njegov odnos do nje je bil dobrohoten, do neke mere je bil toleranten tudi do praznoverja. Zavračal pa je darovanje drugim bogovom, “malikovanje”, kar izhaja zlasti iz na Svetem pismu utemeljenega krščanskega nauka.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            In the thesis we are discussing the Society of Jesus, Christianity as well as the religiosity of Asians, especially the Chinese, as they are revealed in the letters from  1735 to 1766 by Ferdinand Augustin Hallerstein. Hallerstein was a Jesuit from  Carniola who spent most of his life in China. In the letters the Society of Jesus is presented extremely positive. Hallerstein does not  express any negativity toward his Jesuit brothers, which implies that self-image of the  Society and its members was cultivated in some way or another. As a Jesuit,  Hallerstein was of course Catholic, but in the letters he tends to represent himself  more as a Christian. In our opinion, this is mostly due to the Jesuit missionary need  for adaptation to different cultures, which is in accordance with the Gospel that  teaches us to be open to all kinds of people. In the letters we can see that Hallerstein  respected the religiosity of the Chinese, his attitude towards it was benevolent and to a  certain degree tolerant towards superstition. What Hallerstein rejected was sacrifices  to (other) gods, idolatry, which was (is) considered cardinal sin in the Bible-based  Christian teachings.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2011</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2014-03-20 10:51:31</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:27:00</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="diplomsko delo - Bostjan Perger.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>20247</ID>
        <URN>11686/20247</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Božo Repe (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Dušan Plut</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Spomenka Hribar</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Matej</IME>
            <PRIIMEK>Stele</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2012</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:20247" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Matej Stele>/a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Dr. Jože Pučnik</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Jože Pučnik</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Demos</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Nova revija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Perspektive</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Jože Pučnik</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Demos</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Nova revija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Perspektive</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Dr. Jože Pučnik se je rodil leta 1932 v Črešnjevcu. Študiral je filozofijo in primerjalno književnost in leta 1958 diplomiral. Pridružil se je krogu Revije 57, kjer je objavil več člankov, zaradi katerih so ga zaprli. Obsojen je bil na 9 let strogega zapora. Po petih letih je bil pogojno na prostosti. Takoj se je pridružil Perspektivam. Zaradi pisanja so ga vnovič zaprli, kar je sprožilo val protestov v slovenski javnosti. Po prestani kazni se je leta 1966 umaknil v Nemčijo, kjer je vnovič doštudiral in se zaposlil na Univerzi v Lüneburgu. V domovino se je pričel vračati šele sredi 80-ih let preko sodelovanja z Novo revijo. V času nastajanja političnih strank se je pridružil Socialdemokratski stranki in kmalu postal njen predsednik. Bil je predsednik Demosa in ga popeljal do volilne zmage. Na volitvah za predsednika predsedstva je boj izgubil. Demos mu je uspelo obdržati skupaj vse do konca leta 1991, ko je bil projekt osamosvojitve, h kateremu je pomembno prispeval, zaključen. Leta 1992 je postal poslanec, kasneje je predsedoval parlamentarni Preiskovalni komisiji. Pričel se je postopno umikati iz politike in se leta 1997 politično upokojil. Tudi v poznih letih je ostajal oster kritik družbe. Umrl je leta 2003 v Nemčiji.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            Dr. Jože Pučnik was born in 1932 in Čresnjavec and graduated from University of Ljubljana with a degree in philosophy and comparative literature in 1958. In the same year, he contributed a few politicaly problematic articles to the magazine 'Revija 57' and was arrested and sentenced to nine years of rigorous imprisonment. He served five years in prison, before being conditionally released in 1963. Immediately after his release, he joined the magazine 'Perspektive', wrote more problematic articles, and was again thrown in jail – which caused popular demonstrations and protests throughout Slovenia. He finished his sentence in 1966 and moved to Germany, where he was forced to study again and was eventually employed by University of Luneburg. In the 1980s, he gradually returned to his homeland through cooperation with the 'Nova Revija'. He joined the Social Democratic Party and soon became its president. Later he became president of the Demos coalition and led it to election victory. He was also a candidate for president of the presidency of Slovenia in but he lost the elections. Mr. Pučnik meneged to keep the Demos together through the end of 1991, when the project of independance of Slovenia had already been completed. In 1992, he became a member of parliament and later president of the Parliamentary Commission of Inquiry. Slowly, he moved out of political life. He politicaly retired in 1997, but to the end of his life, he remained a sharp critic of society. He died in Germany in 2003.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2012</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-10-17 10:09:14</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:25:01</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Stele_diplomska.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>20246</ID>
        <URN>11686/20246</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Božo Repe (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Vanesa Matajc (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Melita</IME>
            <PRIIMEK>Sodnik</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2013</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:20246" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Melita Sodnik</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Ohranjeni Škucevi fanzini</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Zgodovinski kontekst in intermedialne navezave</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Preserved ŠKUC fanzines</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Historical context and intermedial relations</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">pank</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">ŠKUC</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">fanzini</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">intermedialnost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">punk</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">ŠKUC</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">fanzines</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">intermediality</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomska naloga obravnava Škuceve pank fanzine oz. tako imenovane Publikacije Galerije ŠKUC Izdaja, ki so izhajali v prvi polovici osemdesetih let. V njej pojasnim, v kakšnih zgodovinskih okoliščinah so nastajali, potem pa analiziram 25 fanzinov, ki sem jih uspela dobiti. Galerija Škuc Izdaja je v času od oktobra 1981 do maja 1986 izdala 38 fanzinov, prvi (označen s št. 0) pa je bil prepovedan. Največ fanzinov je izšlo v letih1983 (14) in 1984 (10). Fanzine so razmnoževali s kopirnim strojem (t. i. kseroks tehnika). Naklada je bila nizka (običajno 50 do 100 izvodov, izjemoma pa 500 in več). Ob izdajanju fanzinov je Galerija Škuc Izdaja izdala tudi 14 kaset z glasbo večinoma domačih pankovskih skupin. Skupno vsem fanzinom je, da obravnavajo teme, ki so mlade v zgodovinskem trenutku, v katerem so nastale, najbolj obremenjevale. Osrednje teme fanzinov so: kritika političnega sistema, spolnost in pornografija, mučenje in podrejanje. Vse te lahko prenesemo na situacijo mladih pankerjev, na njihova občutja ob »prikriti« državni represiji v prvi polovici osemdesetih let 20. stoletja. Ker je bila pornografija prepovedana, je objavljanje takih slik pomenilo upiranje, kršenje pravil. Stili pisanja so bili različni (proza oz. prispevki o določeni temi, besedila pesmi pankovskih skupin, kratke zgodbe itd.). Oblikovno je vsak fanzin zgodba zase. V smislu intermedialnosti jezikovni medij večinoma primarni, slikovno gradivo pa sekundarni, ki besedilo dopolnjuje in ilustrira (vključno z izrezki iz časopisov, z napisi itd.). Vsebinsko se tako besedila kot slikovno gradivo največkrat navezujejo na aktualne družbene in politične probleme časa, v katerem so nastali.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The thesis deals with Škuc punk fanzines, i.e. the so-called Publications of the Škuc Izdaja Gallery, which were published in the first half of the eighties. It explains the historic circumstances in which the publications were created, and analyses 25 fanzines that the author managed to obtain. In the period from October 1981 to May 1986, 38 fanzines were edited by the Škuc Izdaja and the first one (with issue number 0) was banned. Most fanzines were published in the years 1983 (14) and 1984 (10). The fanzines were reproduced using Xerox technique. The circulation was low (usually from 50 to 100 copies, exceptionally 500 or more). Along with the fanzines, 14 cassettes presenting mostly the music of local punk bands were released by the Škuc Izdaja Gallery. All fanzines deal with themes that the young were particularly troubled by in the historical moment when they were written. The central themes of the fanzines are: criticism of the political system, sexuality, pornography, torture and subordination. All these themes were relevant to young punkers in their situation and feelings about the covert state repression in the first half of the 20th century eighties. As pornography was banned, publishing such pictures meant resistance, violation of the rules. Different styles of writing were used (prose contributions on particular themes, lyrics of punk bands, short stories, etc.). Each fanzine is special in its form. In the context of intermediality, language is the primary medium and pictorial material is secondary as it complements and illustrates the text (including clippings from newspapers, signs, etc.). In terms of contents, both texts and pictorial materials mostly relate to current social and political problems of the time when they were created.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2013</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-10-17 10:07:43</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:47:47</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Sodnik-diploma.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>20245</ID>
        <URN>11686/20245</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Rok Stergar (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Anica</IME>
            <PRIIMEK>Gortnar</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2013</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:20245" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Anica Gortnar</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Zaton železarstva v Železnikih in Kropi ob koncu 19. stoletja</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">The end of ironwork in Železniki and Kropa at the end of 19. century</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">železarstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">žebljarstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">industrijska revolucija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kovači</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">žeblji</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">ironwork</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">nail making</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">industrial revolution</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">blacksmiths</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">nails</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomsko delo skuša predstaviti, zakaj je prišlo do krize železarstva v Železnikih in Kropi ter posledično do njegovega zatona. Namen pa je tudi pokazati, kako je ta kriza vplivala na tamkajšnje prebivalstvo. Dolga leta je fužinarstvo in žebljarstvo predstavljalo glavno gospodarsko panogo in glavni vir zaslužka prebivalcev tako v Železnikih kot v Kropi. Z industrijsko revolucijo in razvojem industrijske proizvodnje pa tamkajšnje ročno izdelovanje žebljev ni več moglo konkurirati strojni izdelavi. Industrijski razvoj v drugih krajih je negativno vplival na Železnike in Kropo, ki sta ostala na ročni izdelavi. Svoje je naredil tudi razvoj železniškega omrežja, ki je povzročil, da so kraji, ki jih je železnica obšla, začeli stagnirati. Prav tako pa je na propadanje železarstva v obravnavanih krajih vplivalo tudi združevanje gorenjskih železarn, torej nastanek Kranjske industrijske družbe, v katero Kropa
in Železniki nista bila vključena. Počasi je obrt zamirala in to je imelo velik vpliv na tamkajšnje prebivalstvo. Kovači so doživljali hudo stisko. Dela ni bilo, posledično ne zaslužka in mnogi so se znašli na robu preživetja. Kriza je vplivala na prebivalstveno dinamiko. V obeh krajih se je ob koncu 19. stoletja občutno zmanjšalo število prebivalstva. Poskusi, da bi rešili propadajoče železarstvo, so bili dokaj klavrni in na prelomu stoletja so plavži dokončno ugasnili. Kljub vsemu pa se je v Kropi po zaslugi žebljarske zadruge ohranilo žebljarstvo, medtem ko je v Železnikih propadlo tudi to.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The diploma thesis explains the reasons for crisis in iron industry in Železniki and Kropa and, consequently, its decline. The purpose of this research is also to present how the crisis influenced the local population. For many years, ironwork and nail making had been the main industry branch and the main source of earnings of the inhabitants of Železniki and Kropa. When the industrial revolution and the development of industrial production emerged, making nails by hand could not bear the increased competition of machine production. Industrial development in surrounding areas had a negative impact on Železniki and Kropa, which both stayed focused on handmade production. Additionally, the development of railway system caused the stagnation in towns, which were not included into the railway area. The decline of iron industry in these towns was also a consequence of merging the Carniolan ironworks into Kranj Industrial Corporation in which Železniki and Kropa were not included. Gradually, the
ironwork started to decline. Consequently, the blacksmiths found themselves in poverty, since they did not have any opportunities to work and earn money. The crisis had an influence on population dynamics. The attempts to save the declining ironworks were unsuccessful. At the turn of the century, the blast furnaces definitively stopped functioning. The ironwork cooperative managed the nail making craft in Kropa to keep working, but in Železniki that decayed as well.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2013</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-10-17 10:06:04</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:19:24</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="gortnar.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>20244</ID>
        <URN>11686/20244</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Božo Repe (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Špela</IME>
            <PRIIMEK>Lemut</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2012</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:20244" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Špela Lemut</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Dr. Božidar Kobe</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Slovenski intelektualci v času spora z Informbirojem</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Dr Božidar Kobe</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Slovenian intellectuals during the conflict with the Cominform</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Informbiro</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">informbirojevci</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Goli otok</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Jugoslavija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Cominform</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Cominform members</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Goli otok</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Yugoslavia</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Obdobje po 2. svetovni vojni je za slovensko zgodovino ter njeno zgodovinopisje precej težavno in kontradiktorno. Čas ob koncu 40. in začetku 50. let je bil med drugim čas spora Jugoslavije z Informbirojem, ki je ključno zaznamoval tedanjo pozicijo in kasnejši razvoj povojne Jugoslavije, države, v kateri je živela večina Slovencev. V svoji diplomski nalogi želim raziskati, kako je na nastalo politično in družbeno situacijo reagirala slovenska inteligenca oz. bolj konkretno, skupina profesorjev na Univerzi v Ljubljani, med katerimi me najbolj zanima, eden vodilnih med/povojnih slovenskih pravnikov in teoretikov, predavatelj na Pravni fakulteti, dr. Božidar Kobe. Njegov prispevek slovenski kulturi in narodu mora dobiti svoje mesto v zgodovini.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            For Slovenian history and its historiography the period after World War II is quite problematic and contradictory. The end of the 40s and early 50s was, among other things, the time of Yugoslavian conflict with the Cominform. The Cominform left a key mark on the then position and on the subsequent development of post-war Yugoslavia, the country where most of Slovenians lived. In my graduation thesis I do a research on how the Slovenian intelligence reacted to the political and social situation of the time. More specifically, I focus on a group of professors at the University of Ljubljana, of which I am most interested in one of the leading inter/post war Slovenian lawyers and theoreticians, a lecturer at the Faculty of Law, Dr Božidar Kobe. His contribution to Slovenian culture and people should get their place in history.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2012</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-10-17 09:58:45</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:43:52</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Lemut.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>20237</ID>
        <URN>11686/20237</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Rok Stergar (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Matic</IME>
            <PRIIMEK>Batič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2012</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <LANGUAGE lang="eng">2</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:20237" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Matic Batič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Črni vrh med prvo svetovno vojno</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">Črni vrh during the World War I</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Črni Vrh</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1. svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">gospodarske razmere</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vojaška dejavnost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">zdravstvene razmere</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Črni Vrh</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">First World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">economical conditions</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">military activity</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">health conditions</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomska naloga obravnava življenjske razmere v slovenski vasi Črni Vrh med 1. svetovno vojno. Z začetkom vojne so oblasti mobilizirale vojne obveznike. Uveden je bil strog cenzurni režim, kmalu pa so oblasti začele regulirati tudi gospodarsko dejavnost prebivalstva. Poraba živil je bila omejena, uveden je bil obvezni odkup. Država je zasegla tudi strateške surovine. Po vstopu Italije v vojno je vas postala pomemben center v zaledju soške fronte, kar dokazuje izgradnja vojaške železnice in več vojaških objektov. Težek položaj prebivalstva so razne dobrodelne organizacije in Cerkev poskušale olajšati s številnimi dobrodelnimi akcijami in nabirkami. Iz Črnega Vrha se je vojska umaknila po preboju soške fronte oktobra 1917.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The following thesis deals with Slovenian village of Črni Vrh during the First World War. At the beginning of war most men who were eligible for service were mobilized. The state imposed strict censorship and soon began to control the economic activities of the population. The consumption of food was restricted; people were obliged to sell their goods to the government. The authorities also confiscated raw materials which were needed by the arms industry. The village became an important military center after Italy declared war on Austria-Hungary. Many military buildings and a military railroad were built. Charities and the Church tried to help the population by organizing many charitable drives. The army retreated from Črni Vrh after the Austro-Hungarian victory at Caporetto in October 1917.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2012</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-10-03 11:50:42</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:17:33</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Batic-diploma.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>20236</ID>
        <URN>11686/20236</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Boris Golec (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Vanja</IME>
            <PRIIMEK>Kočevar</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2012</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <LANGUAGE lang="eng">2</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:20236" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Vanja Kočevar</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Odmevi tridesetletne vojne na Kranjskem</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Echoes of the Thirty Years' War in Carniola</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">tridesetletna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vojvodina Kranjska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Kolegij družbe Jezusove v Ljubljani</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">knezoškof Tomaž Hren</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Janez Vajkard Valvasor</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Slava vojvodine Kranjske</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Thirty Years' War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">college of Society of Jesus in Ljubljana</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Duchy of Carniola</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">prince bishop Tomaž Hren</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Janez Vajkard Valvasor</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Die Ehre dess Hertzogthums Crain</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomsko delo skuša osvetliti, kako so na tridesetletno vojno v tako imenovanem Svetem Rimskem cesarstvu nemške narodnosti gledali njeni sodobniki v vojvodini Kranjski. Dežele spopadi te vojne sicer niso nikoli neposredno prizadeli, vendar je vojvodina na skrajnem jugu cesarstva pripadala kompleksu habsburških dednih dežel, ki je svoji dinastiji s plačevanjem davkov omogočil angažma na bojiščih. Po končani vojni so se dedne dežele ob uvedbi absolutizma začele vedno bolj povezovati in končno je iz kompleksa habsburških dednih dežel nastala avstrijska država. Čas pred in med vojno je na Kranjskem pomembno zaznamovala še protireformacija, ki je v habsburških deželah nekoliko zaostajala za teritoriji v osrčju cesarstva, ter uvajanje absolutizma, ki je naredilo konec stanovsko-dinastičnemu dualizmu. Napredovanje obeh procesov, tako protireformacije kot tudi uvajanja absolutizma, je bilo odvisno od razmer na evropskih bojiščih. Tako je cesar Ferdinand II. izkoristil zmago nad Dansko in stanovom cesarstva vsilil restitucijski edikt, češkim deželam prenovljen deželni red in absolutizem, notranjeavstrijskim deželam pa izgon protestantskega plemstva.Delo kranjski pogled na evropsko dogajanje prve polovice 17. stoletja predstavlja na podlagi štirih virov. V prvem poglavju sta kratko predstavljeni tridesetletna vojna in vojvodina Kranjska. Drugo poglavje predstavlja pogled na vojno jezuitov ljubljanskega kolegija. Kot vir je služil letopis Družbe Jezusove Historia annua. Tretje poglavje obravnava delovanje ljubljanskega knezoškofa Tomaža Hrena, vodje protireformacije na Kranjskem in notranjeavstrijskega namestnika ob izbruhu tridesetletne vojne. Njegov pogled na vojno je orisan na podlagi koledarskih zapiskov. Na to temo se navezuje še podpoglavje o apostolski vizitaciji Siksta Carcana. Na osnovi dekretov Carcanove vizitacije je predstavljen potek protireformacije v zaledju tridesetletne vojne. V zadnjem, četrtem poglavju so predstavljene omembe vojne v Slavi vojvodine Kranjske (1689), ki sta jo napisala Janez Vajkard Valvasor in Erasmus Francisci. Njena zanimivost je mešanje katoliških in protestantskih vplivov.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The thesis tempts to brighten the views on the Thirty Years' War in the Holy Roman Empire of the German Nation that its contemporaries in the Duchy of Carniola had had. The land was never directly damaged by this war, even though this duchy belonged in the south of empire to a complex of Habsburg lands which enabled its own dynasty the engagement on the battlefields by paying the taxes. After the war had ended, the hereditary lands started to connect and alongside with the introduction of absolutism the Austrian state finally arose from the complex of Habsburg lands. Time before and during the war was in Carniola also significantly marked by the Counter-Reformation – this process had had a delay in the Habsburg territories in comparison to the lands in the centre of the empire – and introduction of absolutism which made an end to state-dynastic dualism. Progress of processes, Counter-Reformation as well as introduction of absolutism, depended on circumstances on European battlefields. Thus the Emperor Ferdinand II had taken advantage of victory over Denmark and imposed the edict of restitution on states of the empire, the renewed land constitution and absolutism on Czech lands and expulsion of protestant nobility in inner Austrian lands. Thesis presents Carniolan view on European events in the first half of 17th century based on four sources. In the first chapter the Thirty Years' War and the Duchy of Carniola are briefly presented. The second chapter handles with the view on the war that the College of Jesuits in Ljubljana had had. The source was the yearbook of Society of Jesus Historia annua. The third chapter examines the work of Ljubljana's prince bishop Tomaž Hren who led the Counter-Reformation in Carniola and was the inner Austrian governor at the time of the Thirty Years' War outburst. Description of his view on war is based on his calendar notes. This subject is also discussed in subchapter about the Sikst Carcano's apostolic visitation. Based on decrees of Carcano's visitation the course of Counter-Reformation in the hinterland of the Thirty Years' War is depicted. The last, fourth chapter treats the mentioning of Thirty Years' War in the work Die Ehre dess Hertzogthums Crain (1689) that was written by Janez Vajkard Valvasor and Erasmus Francisci. The curiosity of this work is the interconnection of catholic and protestant influences.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2012</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-10-03 11:48:21</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:47:01</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="DIPLOMA-Kocevar.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>20235</ID>
        <URN>11686/20235</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Božo Repe (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Tomo Virk (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Luka</IME>
            <PRIIMEK>Mlekuž</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2013</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:20235" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Luka Mlekuž</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Osnovno šolstvo v obdobju fašizma na območju Deskel in Trsta ter obravnavana tematika v kratki prozi Borisa Pahorja</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">literatura in zgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Primorska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">šolstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">fašizem</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">narodnostno vprašanje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">raznarodovalna politika</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">slovenska književnost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">literature and history</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovene Littoral</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">school system</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">fascism</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">national question</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">assimilation policy</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenian literature</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Prebivalci Primorske so bili med prvo svetovno vojno in po njej le nepomembne figure na igralni mizi velesil. Italija je na stran antantnih sil prestopila zaradi bogate nagrade, ki ji je bila obljubljena ob podpisu Londonskega memoranduma. Wilsonove točke, med katerimi je bila tudi tista o samoodločbi narodov, so svet politike zapustile skupaj s svojim avtorjem. Primorskim Slovencem tako ni ostalo nič drugega, kot da sprejmejo življenje v novi državi ali pa se preselijo. Po vojni so bili deležni številnih obljub, da bo Italija veliko boljši gospodar od Avstrije in da bo zagotavljala svoboden razvoj vseh narodnosti. Toda na pohodu je bil fašizem pod vodstvom Benita Mussolinija. Njegovi nacionalistični in iredentistični politiki ni bilo mar za manjšine. To se je odražalo v agresivni gospodarski, socialni in kulturni politiki, ki jo je država vodila do slovenskega prebivalstva. Fašizem si je želel enotnosti naroda, kar je pomenilo, da je v Italiji prostor le za Italijane. Tisti, ki to niso bili, so morali to še postati. Najlažje je spreobrniti razvijajočo se otrokovo osebnost. Gentilejeva reforma, ki je v šole prinesla izključno italijanski jezik, je bila idealno orodje fašističnega režima.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2013</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-10-03 11:43:13</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:16:33</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Luka-Mlekuz-diplomsko-delo.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>20225</ID>
        <URN>11686/20225</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Bojan Balkovec (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Janez</IME>
            <PRIIMEK>Pavlovčič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2013</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:20225" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Janez Pavlovčič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Osvajanje vesolja, vesoljska tekma in odmevi v slovenskem časopisju (v letih 1957 – 1969)</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">vesolje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kozmonavtika</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vesoljska tekma</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">slovenski časopisi</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">hladna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">space</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">astronautics</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">space race</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenian newspapers</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Cold War</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomsko delo se ukvarja z odnosom našega časopisja do osvajanja vesolja in načinom poročanja o vesoljski tekmi med ZDA in SZ v 50-ih in 60-ih letih 20. stoletja. Prav tako skuša predstaviti še širše politične razmere v izbranem obdobju in kjer je možno tudi mnenja navadnih ljudi o vesoljskih podvigih obeh velesil. Zanimale so me tudi različne povezave z našim prostorom in stanje tehnike v tistem času pri nas. Na začetku je izdaten del namenjen razvoju idej, kozmonavtike, znanosti in tehnologije, ki so omogočili človekov prodor v vesolje. Nekaj pozornosti sem tudi namenil pravilnemu poimenovanju misij in raket, ki je lahko pogosto novinarjem povzročalo preglavice. Glavni del diplome predstavlja po letih podroben ogled izbranih časopisnih virov za obdobje vesoljske tekme 1957-1969, od izstrelitve prvega umetnega satelita Sputnik 1 pa do prvih dveh ameriških pristankov na Luni. Dotaknil sem se tudi hitrega usihanja zanimanja javnosti za vesolje, še zlasti po človekovi osvojitvi Lune. Kot dodatek sem pridal še razpredelnico nekaterih najpomembnejših ameriških in sovjetskih misij za lažjo ilustracijo aktivnosti obeh velesil v vesolju.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2013</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-09-20 05:19:02</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:16:00</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Pavlovcic-diploma.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>16520</ID>
        <URN>11686/16520</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Bojan Balkovec (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Tina</IME>
            <PRIIMEK>Stele</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2013</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:16520" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Tina Stele</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Rojevanje otrok v ljubljanski porodnišnici od velikonočnega potresa dalje</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">velikonočni potres 1895</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">razvoj porodništva</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Ljubljana</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">rojevanje v inštituciji</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">babištvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Easter earthquake 1895</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">development of obstetrics</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Ljubljana</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">birth within the institution</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">midwifery</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomsko delo je nastalo kot razširitev seminarske naloge z naslovom Državna bolnica za ženske bolezni v Ljubljani. Pri tem pa se nisem omejila le na sam čas delovanja bolnišnice (t. j. 1923–1941), ampak sem časovni razpon razširila na čas od ljubljanskega velikonočnega potresa naprej. Z orisom potresa in osredotočenjem na posledice potresa sem lahko navezala vsebino diplomske naloge na napredek porodništva, saj je bila ena od posledic potresa tudi nov način gradnje bolnišnic, t. i. pavilijonski sistem, ki je omogočal boljše pogoje za zdravljenje. Le-ti pa so bili ne samo v Državni bolnici za ženske bolezni v Ljubljani, ampak tudi v kateri drugi ključnega pomena za napredek stroke in za večanje zaupanja žensk v inštitucijo kot možnega prostora, kamor naj gredo rodit. V fondu AS 427 Državna bolnica za ženske bolezni v Ljubljani sem podrobneje preučila matične knjige porodniškega oddelka, ki sem jih obdelala s programom Access. Izsledke analize sem nato obogatila še s podatki za Dravsko banovino in za Ljubljano. Pri razširitvi diplomskega dela sem ohranila sosledje iz seminarske naloge in tudi tukaj sem poglavje namenila babicam kot ključnim osebam, ki so porodnicam pomagale spraviti otroka na svet. Dobre babice so in še vedno bodo pomagale ohranjati zdrave matere in zdrave dojenčke.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2013</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2013-07-29 16:19:48</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 13:07:36</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Tina_Stele_diploma.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>8932</ID>
        <URN>11686/8932</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Martin Žnideršič (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Tjaša</IME>
            <PRIIMEK>Pečan</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">1998</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:8932" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Tjaša Pečan</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Pregled založniške dejavnosti v Ljubljanski pokrajini leta 1944 in 1945</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Z bibliografijo izdanih knjig</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">A Survey of Publishing Activities in Ljubljana Province in 1944 and 1945; with a bibliography of published books</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">založništvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">knjigotrštvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">druga svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Ljubljanska pokrajina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1944 / 1945</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">bibliografije</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">history</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">World War 2</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Ljubljana Province</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">publishing</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">bibliography</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">1944/1945</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            A diploma work, which is a part of a project titled A Survey of Publishing Activities in Province of Ljubljana during the WW2, presents its fourth part. It describes the political and cultural situation after the capitulation of Italy, when the Ljubljana Province is occupied by the German occupier. It gives the survey and activities of some existent publishing houses and their short historical presentation. The second part is an extensive bibliography of so called legal prints published in the Province of Ljubljana in 1944/45. The diploma work evaluates in its last part the publishing and book activities and shows their significance. It ends with the end of WW2, when the majority of the publishing houses stopped existing.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomska naloga, ki spada v sklop projekta z naslovom Pregled založniške dejavnosti v Ljubljanski pokrajini med drugo svetovno vojno, predstavlja njegov četrti del. Oriše kulturno-politične razmere po kapitulaciji Italije, ko Ljubljansko pokrajino zasede nemški okupator. Podaja pregled in delo nekaterih obstoječih založb tedanjega časa in njihov kratek zgodovinski opis. Drugi del je obsežna bibliografija t. i. legalnih tiskov izdanih v Ljubljanski pokrajini v letih 1944/45. Naloga v zaključku ovrednoti založniško in knjižno dejavnost in prikaže njihov pomen. Zaključi se s koncem druge svetovne vojne, ko preneha obstajati večina založb.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>1998</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-08-30 07:19:59</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:13:53</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="PREGLED_ZAL0ZNISKE_DEJAVNOSTI_V_LJUBLJANSKI_POKRAJINI_LETA_1944_IN_1945.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>8931</ID>
        <URN>11686/8931</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Martin Žnideršič (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Silva</IME>
            <PRIIMEK>Bandelj</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">1998</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:8931" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Silva Bandelj</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Pregled založniške dejavnosti v Ljubljanski pokrajini leta 1943</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">The survey of the publishing in Ljubljana area in 1943</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">založništvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">knjigotrštvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Ljubljanska pokrajina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1943</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">bibliografije</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">history</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">World War 2</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Ljubljana Province</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">publishing</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">bibliography</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The survey of the publishing in Ljubljana area in 1943 is divided into two parts: description of the publishing in 1943 according to cultural and political background, and according to publishing bibliography. The publishing bibliography includes 309 monographic publications, which are in alphabetical order. The bibliography also contains indexes of names, titles and publishers. The main aim of the survey was to expose the publishing in the period, for which the national bibliography has not been done yet and it is only the part of the general review of the publishing between 1941-1945. For the sake of better applicability it is accessible through the COBISS system. The publishing bibliography was used as a base for analyzing the publishing in 1943. The review of the cultural and historical backgrowld that influenced the publishing production, and the review of the publishing companies that published the greatest number of books, are also included in the survey.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Pregled založniške dejavnosti v Ljubljanski pokrajini leta 1943 je razdeljen na dva dela: opis založniške dejavnosti v letu 1943 glede na kulturnopolitično ozadje in založniško bibliografijo. V založniško bibliografijo je vključenih 309 monografskih publikacij, ki so razvrščene po abecednem vrstnem redu. Bibliografija vsebuje še imensko in naslovno kazalo ter kazalo založb. Cilj naloge je bil osvetliti založniško dejavnost v obdobju, za katero nacionalna bibliografija še ni izdelana in je le del celotnega pregleda založniške dejavnosti v letih 1941- 1945. Zaradi večje uporabnosti je dostopna javnosti prek sistema COBISS. Založniška bibliografija je bila podlaga za analizo založniškega dogajanja v letu 1943. Vsebuje tudi pregled kulturnozgodovinskega ozadja, ki je vplivalo na izdajateljsko produkcijo in pregled založniških podjetij, ki so v letu 1943 izdala največ knjig.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>1998</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-08-30 07:21:23</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:12:33</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="PREGLED_ZALOZNISKE_DEJAVNOSTI_V_LJUBLJANSKI_POKRAJINI_LETA_1943.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>8930</ID>
        <URN>11686/8930</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Martin Žnideršič (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Igor</IME>
            <PRIIMEK>Zemljič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">1998</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:8930" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Igor Zemljič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Pregled založniške dejavnosti v Ljubljanski pokrajini leta 1942</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Z bibliografijo izdanih knjig</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Rewiev of publishing activity in Ljubljanska Pokrajina in the year 1942</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">založništvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">knjigotrštvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Ljubljanska pokrajina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1942</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">bibliografije</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">publishing</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">bookselling</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Second World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Ljubljana province</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">1942</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            Graduate thesis describes political and cultural conditions in Ljubljanska pokrajina at the beginning of the second world war. It gives brief historical review of publishing and bookselling development in Slovenija and divides wartime publishing in three major periods. In the first period which started with Italian occupation and lasted till late autumn 1942 the publishing activity regressed. The second period was marked by revitalisation of publishing activity. It started in October 1942 when the last major book collection Dobra knjiga was founded and ended with Italian capitulation in September 1943. The publishing activity expanded in the third period that lasted until the end of the world war. It reflected the influences of the current political situation. The thesis presents the most important publishers in 1942 and lists bibliography of all Slovene books that were published in the year in Ljubljanska pokrajina.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomska naloga opisuje politične in kulturne razmere v Ljubljanski pokrajini na začetku druge svetovne vojne. Podaja kratek zgodovinski pregled razvoja založništva in knjigotrštva na Slovenskem ter medvojno založništvo razdeli v tri obdobja. V nadaljevanju diplomska naloga predstavi največje založnike, ki so izdajali knjige v letu 1942 ter poda bibliografijo vseh slovenskih knjig, ki so izšle tega leta so v Ljubljanski pokrajini.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>1998</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-08-30 07:20:29</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-16 09:14:51</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="PREGLED_ZALOZNISKE_DEJAVNOSTI_V_LJUBLJANSKI_POKRAJINI_LETA_1942.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>8929</ID>
        <URN>11686/8929</URN>
        <CHILD_ORDER>1</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Martin Žnideršič (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Tanja</IME>
            <PRIIMEK>Matvos</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2000</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:8929" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Tanja Matvos</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Pregled založniške dejavnosti v Ljubljanski pokrajini leta 1941</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Z bibliografijo izdanih knjig</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">A Survey of the Publishing Activities in Ljubljana Province in the Year 1941</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">založništvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">knjigotrštvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Ljubljanska pokrajina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1941</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">bibliografije</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Ljubljana province</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">history</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">World War 2</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">publishing</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">1941</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            A diploma work "A Survey of the Publishing Activities in Ljubljana Province in the Year 1941" is a part of a project titled "A Survey of Publishing in Province of Ljubljana During the World War 2". It is devided into three parts. First part is the description of some large publishing houses and their work at that time in Ljubljana province. The second part is a publishing bibliography of year 1941. The bibliography contains index of names, titles and publishers. The last part contains also a bibliography in future Ljubljana province in period from January till Italian occupation on 6th of April 1941.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Diplomska naloga z naslovom Pregled založniške dejavnosti v Ljubljanski pokrajini leta 1941 predstavlja del projekta z naslovom Prgled založniške dejavnosti med drugo svetovno vojno. Naloga je razdeljena na tri dele. V prvem delu podaja pregled dela takratnih založb na območju Ljubljanske pokrajine. Drugi del vsebuje založniško bibliografijo leta 1941 na tem območju. Bibliografija vsebuje še imensko, naslovno kazalo in kazalo založb. Zadnji del oz. dodatek naloge pa vsebuje še eno založniško bibliografijo in sicer založniško bibliografijo del, izdanih na območju bodoče Ljubljanske pokrajine od začetka leta 1941 do začetka okupacije.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2000</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-08-30 07:22:35</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-16 09:14:29</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="PREGLED_ZALOZNISKEKE_DEJAVNOSI_V_LJUBLJANSKI_POKRAJINI_LETA_1941.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>8927</ID>
        <URN>11686/8927</URN>
        <CHILD_ORDER>6440</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Damijan Guštin (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Tomaž</IME>
            <PRIIMEK>Štaut</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2008</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Elitne enote na območju današnje Slovenije med drugo svetovno vojno</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Elite units on a current territory of Slovenia during The Second World War</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">druga svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Slovenija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">elitne enote</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenia</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Second World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">elite units</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            After capitulation of Italy, the German occupier had found himself in new circumstances. Because of lack of forces and fact, that partisan army grew strong strongly, German command decided for change of tactics and combat against partisans. German occupier started to use better units, which managed to hold balance with partisans because of special characteristics. Besides that, they allowed establishment of battalions of Slovenian homeguard, which were achieving large successes in the region of Dolenjska and Notranjska. At the end of year in 1944 even partisans decided to establish small attacking and well armed units. All those units were best among all, that individual sides had them per will and they deserved mark »elite« which based on different criteria: because of recruitment and structure of manpower, training, armament, large successes and small losses in comparison to adversary.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Po kapitulaciji Italije se je nemški okupator na območju današnje Slovenije znašel v novih razmerah. Zaradi pomanjkanja sil in dejstva, da se je partizanska vojska močno okrepila, se je nemško poveljstvo odločilo za spremembo taktike in bojevanja proti partizanom. Nemški okupator je pričel uporabljati boljše enote, ki so zaradi posebnih lastnosti uspele držati ravnotežje s partizani. Poleg tega so dovolili formiranje domobranskih bataljonov, ki so na območju Dolenjske in Notranjske dosegali velike uspehe. Ob koncu leta 1944 so se tudi partizani odločili, da ustanovijo manjše napadalne in dobro oborožene enote. Vse te enote so bile najboljše izmed vseh, ki so jih posamezne strani imele na voljo in so si na podlagi različnih kriterijev pridobile oznako »elitne«: zaradi rekrutacije in strukture moštva, urjenja, oborožitve, velikih uspehov in majhnih izgub v primerjavi z nasprotnikom.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani, Fakulteta za družbene vede</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2008</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 11:11:55</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:44:15</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="ELITNE_ENOTE_NA_OBMOCJU_DANASNJE_SLOVENIJE.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>4307</ID>
        <URN>11686/4307</URN>
        <CHILD_ORDER>6439</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Walter Lukan (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Bogdan</IME>
            <PRIIMEK>Šteh</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2005</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:4307" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Bogdan Šteh</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Politika in slovenski vojaki med 1. svetovno vojno</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">1. svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vojska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">politična zgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">First World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">political history</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Pričujoči tekst govori o slovenskih vojakih, udeležencih prve svetovne vojne in njihovih političnih nazorih. Vojna, katerakoli, še posebno pa svetovna, je grozljiva stvar, vendar so ravno vojne tisto, kar že od začetka zgodovinopisja najprej pride v ospredje zanimanja proučevalcev preteklosti. Pri tem tudi sam nisem izjema, saj se je ravno z branjem knjig o obeh velikih svetovnih spopadih začelo tudi moje zanimanje za zgodovino. Res je, da vojne s svojo neznansko krutostjo in brezkompromisnostjo po eni strani odbijajo, a je na drugi strani čas vojn tudi čas intenzivnega dogajanja, ki človeka pritegne, da mu posveti več časa. Tudi mene osebno je pritegnilo, ko sem v 3. letniku študija zgodovine pripravljal seminar na temo: slovenski vojak in politika med l. svetovno vojno. Dejstvo, da je šlo za do sedaj se precej neraziskano področje, me je vzpodbudilo, da sem sprejel pobudo svojega mentorja in seminar razširil v diplomsko delo, s katerim bom zaključil svoj dodiplomski študij.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2005</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 11:17:08</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:09:57</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Politika_in_slovenski_vojaki_med_1_svetovno_vojno.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>2560</ID>
        <URN>11686/2560</URN>
        <CHILD_ORDER>6438</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Lilijana Žnidaršič Golec (mentorica)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Rok</IME>
            <PRIIMEK>Dovjak</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2010</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:2560" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Rok Dovjak</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Ljubljanski jezuiti in njihov odnos z laiki glede na Historio annuo (1596-1691)</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Historia annua</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">jezuiti</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Ljubljana</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">jezuitski kolegij</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">laiki</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">pridiganje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">spovedovanje in drugi zakramenti</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">družbeni sloji</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">starostna struktura</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">etnična pripadnost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">ženske</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Jesuit college</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Ljubljana</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Historia Annua</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">laity</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">preaching</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">confessions and others sacraments</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">social classes</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">age structure</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">ethnic affiliation</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">women</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The Latin annual of the Jesuit college in Ljubljana, originally named Historia Annua, is divided into three parts. The first one dates from 1596 to 1691 and is kept in the Archives of the Republic of Slovenia (ARS). The annual offers a great deal of information to all those studying Church history, folk piety and education in Carniola, the central region of modernday Slovenia. The annual is also an extremely useful source of information for cultural history and Slovene language studies. Despite several inconsistencies, concerning the structure and accuracy of information, a tendency of systematic and efficacious writing can be clearly seen. When comparing it with other literature, it can be established that Jesuit activity in Carniola did not differ much practices elsewhere in Europe. For instance, the annual shows that great care was taken to ensure education for the youth of both nobles and peasants. However, despite their monopolistic position over the educational system in Carniola, we can conclude that the Jesuits in Ljubljana were primarily dedicated to ecclesiastic duties and charitable work, as Ljubljana was not a centre for scientific research at the time. The annual speaks of regular preaching in the Carniolan, German and Italian languages, as well as well-attended masses and confessions, missionary work, and regular catechetical work in rural areas. They were extremely successful in organising congregations and fraternities which welcomed
people from all classes, irrespective of social class or gender. They also arranged dazzling processions of repentance, and nurtured musical and dramarelated activities. Thematically, the performances were closely linked with the Bible, but
technically they were very advanced. Such plays were primarily intended to educate lower social classes and students, but they were also considered entertainment for the nobles. Eminent aristocrats were regular guests of the college, and were often invited to dinner on New Year’s Eve and for Saint Ignatius’ Name Day. With their acts of mercy the Jesuits of Ljubljana came into contact with prisoners and debtors; they gave encouragement before death, and tried to reduce punishments or even repay debts themselves. They also nursed the ill and helped the poor, including their own serfs, in cases of natural disasters, providing confession and last rites before death. Among those, who were reconciled, a considerable number were nobles. The Jesuits continued converting people to Catholicism even after 1629. These converts were mostly Lutheran soldiers from northern Europe, though there were also quite a number of Turks. It also appears that the Jesuits of Ljubljana were very kind towards women, who are mentioned mostly in connection with childbirth. Although much is known about the economics of the college in Ljubljana, very little is known about the people involved in these activities. Nevertheless, some interesting information is given describing the property suits and claims.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Latinsko pisani letopis ljubljanskega jezuitskega kolegija, Historia annua, je razdeljen na tri dele; prvega, popisujočega leta 1596–1691, hranijo v Arhivu Republike Slovenije. Letopis je izdaten vir za vse proučevalce zgodovine cerkve, ljudske pobožnosti in šolstva na Kranjskem, koristen tudi za kulturnozgodovinske in slovenistične študije. Kljub nekaterim nedoslednostim je razvidna težnja po sistematičnosti in natančnosti. S primerjavo podatkov iz letopisa lahko ugotovimo, da se jezuitske dejavnosti v Ljubljani niso močno razlikovale od onih drugod po Evropi. Monopol na področju srednjega šolstva se kaže v skrbi za poučevanje in celostno vzgojo dijakov, tako gosposkih kot meščanskih in kmečkih, a zaradi obrobnosti ljubljanskega kolegija v smislu znanstvenega raziskovanja lahko sklepamo, da so se ljubljanski jezuiti predano posvečali duhovniškim službam in dobrodelnosti. Letopis izpričuje redna pridiganja v kranjščini, nemščini in italijanščini ter množične obiske maš in spovedi, misijone in redno katehezo na podeželju. Izredno uspešni so bili pri organizaciji kongregacij in bratovščin – te so bile množične, vključevale so vse sloje obeh spolov. Prirejali so bleščeče spokorne procesije ter gojili glasbo in dramsko dejavnost; tematsko-motivno so bile uprizoritve vezane na biblijo, tehnično pa zelo napredne. Namenjene so bile predvsem vzgoji nižjih slojev in dijakov ter zabavi plemstva, s katerim so se sicer pogosto srečevali, in njega eminentne predstavnike, običajno na novo leto ter Ignacijev god, povabili na kosilo. Z deli usmiljenja so ljubljanski jezuiti stopili v stik s kaznjenci in dolžniki, ki so jih hrabrili pred smrtjo, jim blažili kazni oz. poplačali dolgove. Pomagali so bolnim in revnim, ob naravnih nesrečah tudi lastnim podložnikom; skrbeli so za spoved in maziljenje umirajočih. Spravljali so sprte, med temi veliko plemičev. Tudi po letu 1629 so spreobračali v katolištvo, predvsem vojake s severa, a tudi zajete Turke. Videti je, da so ljubljanski jezuiti zelo naklonjeni ženskam. Omenjajo se predvsem v povezavi s porodi. Najmanj v letopisu izvemo o ljudeh, s katerimi je kolegij gospodarsko sodeloval – v tem oziru izstopajo opisi posestnih tožb.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2010</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 11:49:15</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:08:30</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Ljubljanski_jezuiti_in_njihov_odnos_z_laiki.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>997</ID>
        <URN>11686/997</URN>
        <CHILD_ORDER>6437</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Janez Marolt (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Andrej</IME>
            <PRIIMEK>Gulič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2006</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:997" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Andrej Gulič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Zgodovinska podoba slovenskobistriškega Pohorja od prazgodovine do 20. stoletja</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Pohorje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Slovenska Bistrica</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">prazgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">poselitev</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">arheološka najdišča</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">zgodovinski pregledi</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Ančnikovo gradišče</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Kotnikovo gradišče</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Veliko Tinje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Šmartno na Pohorju</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Kebelj,</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Trije kralji</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Frajhajm</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Bojtina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Tri cerkve</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Areh</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Kalše</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Gromperk,</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Urh</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Visole</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">sv. Martin</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Pohorje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenska Bistrica</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">prehistory</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            V diplomi sem preko dostopne literature, ustnega izročila in ogleda najdišč sledil kontinuiteti poselitve na slovenskobistriškem Pohorju, ki sem jo spremljal od prazgodovine, preko antike, slovanske naselitve in srednjega veka, pa vse do modernega časa, ki pa ga nisem posebej izpostavljal.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Pohorje, zgodovinski pregled od prazgodovine do 20. stoletja</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2006</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 12:20:44</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:05:29</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Zgodovinska_podoba_Slovenskobistriskega_Pohorja.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>972</ID>
        <URN>11686/972</URN>
        <CHILD_ORDER>6436</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Milan Balažič (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Tihana</IME>
            <PRIIMEK>Kurtin</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2006</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:972" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Tihana Kurtin</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Daytonski mirovni sporazum in demokratizacija Bosne in Hercegovine</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Dayton Peace Agreement and Democratization of Bosnia and Herzegovina</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Daytonski mirovni sporazum</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">demokratizacija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">ustava</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">ustavne rešitve</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">volilni procesi</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">volilne izbire</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Bosna in Hercegovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Bosnia and Herzegovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Dayton Peace Agreement</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">democratization</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">constitutional solutions</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">electoral choices</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The signing of Dayton Peace Agreement in Bosnia and Herzegovina meant the end of war on the country's territory and it also set up the foundation for its development in a democratic way, which served as a basis for the beginning of the process of democratization. Democratization of Bosnia and Herzegovina is specific because: 1. the establishment of political system and the activity of political institutions are enforced by the international community, which neglected the specificity of Bosnian multicultural and multireligious society, 2. a great division of society on national basis is present, and that is weakening the activity of political institutions, 3. due to the recent war, the country has found itself in a difficult social and economical situation. Ten years after the signing of the agreement it is obvious that the process of democratization of Bosnia and Herzegovina is hindered (also) because of the agreement's content itself. Consequently louder and more serious discussions about the necessity of change or uprating of Dayton Agreement are coming forth on the national, as well as on the international level. Only by doing that will Bosnia and Herzegovina be enabled a successful consolidation of democracy and economic development and will therefore eventually be prepared for Euro Atlantic integrations and competing with other democratic countries of Europe.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Podpis Daytonskega mirovnega sporazuma je za Bosno in Hercegovino (BiH) pomenil zaustavitev vojne na njenem ozemlju ter postavil temelje za razvoj v demokratični smeri. S sporazumom je mednarodna skupnost vzpostavila okvire novi demokratični ureditvi v BiH, ki so slutili kot osnova za začetek demokratizacije. Ta je specifična ker:  1. je vzpostavitev političnega sistema in delovanje političnih institucij vsiljeno s strani mednarodne skupnosti, ki je zanemarila specifiko bosanske multikulturne in večverske družbe;  2. je prisotna močna razcepljenost družbe na nacionalni osnovi, kar hromi delovanje političnih institucij; 3. je zaradi nedavne vojne država v težkem ekonomskem in socialnem položaju. Deset let po podpisu sporazuma je očitno, da demokratizacijo BiH ovira (tudi) sama vsebine sporazuma. Posledično so v zadnjem času vse glasnejše in resnejše debate tako na nacionalni kot mednarodni ravni o nujnosti spremembe oz. nadgradnje Daytonskega mirovnega sporazuma. Samo tako bi lahko BiH omogočili uspešno konsolidacijo demokracije in gospodarski razvoj ter jo pripravili na evroatlantske integracije in konkuriranje ostalim demokratičnim državam Evrope.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Fakulteta za družbene vede, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Bosna in Hercegovina, 1995</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2006</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 12:06:30</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:42:12</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Kurtin-Tihana.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>970</ID>
        <URN>11686/970</URN>
        <CHILD_ORDER>6435</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Rudi Rizman (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Marta Verginella (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Daša</IME>
            <PRIIMEK>Tepina</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2008</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:970" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Daša Tepina</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Radikalna levica</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Od urbanih gveril do globalnega množičnega gibanja</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">Radical left</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">From urban guerrilla to global mass movement</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">urbana gverila</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">radikalne skupine</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">množično gibanje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">radikalna levica</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">globalno množično gibanje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">politično nasilje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">represija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">mediji</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Radical left</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">global mass movement</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">urban guerrilla</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">political violence</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">repression</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">media</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            With diploma Radical left, From urban guerrilla to global mass movement, I wanted to present a social and historical review of radical groups formed in urban guerrilla in seventies and eighties in Europe. I was trying to give an insight of their activity, organization and I was searching for their decisions to involve in this kind of activity. Functioning of the urban guerrilla progressively waned, but political violence started to rise in a different circumstances. Spontaneously organized groups, known under the name Black Bloc, restored inside of the global mass movement and again started to perform pressure with political violence to drawl attention to alternative Utopian models of society and gradually achieve radical social change. In this paper I wanted to present an activity of the radical left in the last forty years and a research of similarities and differences between the groups, which were active in different periods of this time. Beside the phenornenon of radical left and political violence I also researched arepression of the state, which rose together with the radicalism and a media coverage of this social phenomenons.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Z diplomskim delom Radikalna levica, Od urbanih gveril do globalnega množičnega gibanja, sem želela predstaviti socialno zgodovinski pregled radikalnih skupin oblikovnih v urbano gverilo, v sedemdesetih in osemdesetih letih v Evropi, podati vpogled v njihovo aktivnost,
organizacijo in poiskati odločitve za tovrstno delovanje. Delovanje urbane gverile je sicer postopoma zamrlo, politično nasilje pa se je začelo pojavljati v drugačnih okoliščinah. Znotraj globalnega množičnega gibanja so se vzpostavile spontano organizirane skupine, imenovane Black Bloc, ki so znova vzpostavljale pritisk s političnim nasiljem, s katerim so želele opozoriti na obstoj alternativnih utopičnih sistemov in postopoma doseči radikalne družbene spremembe. Z delom sem želela tako predstaviti aktivnost radikalne levice v zadnjih štiridesetih letih, podati skupne značilnosti in razlike med skupinami, ki so se vzpostavljale v različnih obdobjih. Vzporedno s pojavom radikalne levice pa sem spremljala tudi državno represijo, ki se je vzpostavljala kot odgovor na radikalizem in medijsko odzivnost ob teh družbenih fenomenih.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2008</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 12:12:05</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:03:41</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Radikalna_levica.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>969</ID>
        <URN>11686/969</URN>
        <CHILD_ORDER>6434</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Božo Repe (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Petra</IME>
            <PRIIMEK>Trošt</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2007</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:969" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Petra Trošt</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Krajevni ljudski odbor Podraga 1945-1952</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">krajevni ljudski odbori</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">prva svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">druga svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">povojna zgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">fašizem</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">cerkev</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">agrarna reforma</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">zadružništvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">šolstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kultura</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">politika</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Podraga</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vojna škoda</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">preskrba prebivalstva</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">socialno skrbstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">First World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Second World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">fascism</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">educational system</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">supply</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Namen diplomske naloge je prikazati razmere, v katerih so živeli prebivalci vasi Podraga po drugi svetovni vojni, ko je oblast prevzela KP in začela uvajati sistem administrativnega socializma. Uvodnemu orisu same vasi in zgodovinskih dogodkov v Podragi sledi v osrednjem delu diplomske naloge predstavitev razmer skozi posamezne teme, kot so politična ureditev, obnova, socialno stanje, preskrba, kmetijstvo, vse tja do kulturnih dejavnosti. Posamezna poglavja in podpoglavja se začenjajo s splošno predstavitvijo problematike na osnovi zbrane literature, v nadaljevanju pa nato sledi oris razmer na obravnavanem območju s pomočjo gradiva iz fonda Krajevnega ljudskega odbora Podraga (KLO Podraga), Šolske kronike OŠ Podraga in fonda Okraj nega komiteja KPS za Vipavsko. Na koncu diplomske naloge pa so podane še moje sklepne misli in povzetek celotnega dela.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Podraga, 1945-1952</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2007</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 12:22:34</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:01:41</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Krajevni_ljudski_odbor_Podraga_1945-1952.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>967</ID>
        <URN>11686/967</URN>
        <CHILD_ORDER>6433</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Walter Lukan (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Miha</IME>
            <PRIIMEK>Sluga</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2007</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:967" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Miha Sluga</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">»Kot Triglav nikdar ne omahne, Slovencu vdanost ne usahne«</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Slovenski vojaki med prvo svetovno vojno – lojalnost in dojemanje vojne v njihovih avtobiografskih zapiskih</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">1. svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">slovenski vojaki</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1914/1918</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">avtobiografije</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">osebni spomini</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">odnos do vojne</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">First World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenian solddiers</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">autobiographies</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Ko so poleti 1914 slovenski vojaki ob domoljubnem vzklikanju množic in s pesmijo na ustih odhajali na fronto, so bili večinoma prepričani, da se bo po kratki in zmagoviti vojni življenje hitro vrnilo na stare tirnice. Nekaterim zlim slutnjam navkljub si takrat še niso znali predstavljali, kako usodno jih bo prihajajoči vojaški spopad zaznamoval in kako pogubne posledice bo imel za obdonavsko monarhijo. Štiri leta kasneje je bila realnost povsem drugačna. Dolgotrajnost in vseobsežnost vojne ter njena neusmiljena brutalizacija med vojake niso zanesle samo malodušja, naveličanost ti in strastnega hlastanja po miru, temveč tudi obilo nezaupanja in kritike oblasti, pod vprašaj pa so postavile tudi vrednote oziroma tradicionalne avtoritete tistega
časa…
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Slovenija, 1914-1918</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2007</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 12:18:59</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 16:00:36</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Kot_triglav_nikdar_ne_omahne.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>966</ID>
        <URN>11686/966</URN>
        <CHILD_ORDER>6432</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Marta Verginella (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Igor Pribac (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Marko Kerševan (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Ana</IME>
            <PRIIMEK>Cergol</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2008</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:966" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Ana Cergol</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Senčna stran znanosti</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Evgenika v slovenski preteklosti in človeški genetiki sodobnih ter prihodnjih generacij</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">evgenika</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">zgodovina evgenike</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">človeška genetika</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">bioznanost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">eugenics</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">genetics</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Evgenika se je oblikovala kot nauk za dosego telesno in duševno zdravega potomstva, zato je spodbujala prokreacijo parov z »dobro dedno zasnovo« (t. i. pozitivna evgenika) in si s pomočjo kontracepcije, sterilizacije, prepovedmi poročanja prizadevala za preprečevanje razmnoževanja ljudi s »slabo dedno zasnovo« (t. i. negativna evgenika). Uveljavila se je na začetku dvajsetega stoletja. Tedaj so v ZDA uvajali prisilne sterilizacije duševno prizadetih ter zakon, ki je omejeval priseljevanje evgenično »manjvrednih« narodov. Ameriška evgenika je bila tako v veliki meri rasistična. Diskriminirala pa je tudi nižje sloje. V nacistični Nemčiji so evgenične ukrepe še bolj stopnjevali (množično uničevanje duševno prizadetih). Prisilne sterilizacije »neprimernih posameznikov« je uzakonila npr. tudi levo usmerjena švedska vlada... Zaradi razpršenosti pojma evgenike je veliko različnih državnih oblasti izkoriščalo »biopolitični« potencial evgenike.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2008</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 12:26:10</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:53:29</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Sencna_stran_znanosti.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>965</ID>
        <URN>11686/965</URN>
        <CHILD_ORDER>6431</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Janez Mlinar (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Jernej</IME>
            <PRIIMEK>Velkavrh</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2010</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:965" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Jernej Velkavrh</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Ahajska kneževina pod vladavino Anžuvincev</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">zgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Ahajska kneževina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Anžuvinci</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">srednji vek</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Grčija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">history</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Middle Ages</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Achaea</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Angevins</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Greece</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The Angevin house of Naples was constantly involved in the affairs in the Italian Peninsula, Sicily and France. Indeed the Neapolitan Angevins found their toughest antagonist in Sicily, which was at the time under Aragonese rule. However, this was not their only rival. Charles Il. was involved for instance in a struggle against the Savoyard dinasty, which temporarily brought Piedmont in his possession. There were sporadic clashes between the Angevins and the rulers of the Holy Roman Empire and with the Ghibelline cities of Northern Italy. International circumstances which occupied the Angevins were thus unfavourable to the principality of Achaea which urgently needed rulers who would be much more active on its soil.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Neapeljske Anžuvince so redno zaposlovale razmere na italijanskih oziroma sicilijanskih tleh, pa tudi v Franciji. Res so bili našli svojo najhujšo nasprotnico v aragonski Siciliji, ni pa to bila njihova edina tekmica. Omenjen je že bil spor s savojsko dinastijo, ki je Karlu II. prinesel oblast nad Piemontom, prihajalo je do sporadičnih sporov s Svetim rimskim cesarstvom ter y gibelinskimi mesti severne Italije. Zunanjepolitične razmere, ki so zaposlovale Anžuvince, so bile vsekakor vse prej kot spodbudne za ahajsko kneževino, ki je nujno potrebovala vladarje, ki bi bili na njenih tleh veliko dejavnejši.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Grčija, srednji vek</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2010</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 12:30:54</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:52:07</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Ahajska_knezevina_pod_vladavino_Anzuvincev.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>964</ID>
        <URN>11686/964</URN>
        <CHILD_ORDER>6430</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Lilijana Žnidaršič Golec (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Gregor</IME>
            <PRIIMEK>Škafar</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2010</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:964" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Gregor Škafar</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Župnija Turnišče v šestdesetih letih 17. stoletja</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Prekmurje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">cerkvena zgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kanonične vizitacije</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Turnišče</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">župnija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">17. stoletje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Zagrebška škofija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Beksinski arhidiakonat</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Prekmurje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">church history</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Turnišče</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">parish</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">17th century</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Šestdeseta leta 17. stoletja so bila pomembna za župnijo Turnišče, ki je spadala v zagrebško škofijo in pripadala beksinskemu arhidiakonatu na severu škofijskega ozemlja. Župnija se je \e vrnila v katolištvo, na njenem širšem območju pa so se še vedno vrstili turški vpadi, ki so s seboj prinašali plenjenje in pustošenje. Zagrebška škofa Petar Petretić (1648-1667) in Martin Borković (1667-1687) sta si zato toliko bolj prizadevala za izboljšanje gmotnega položaja in verskega življenja svojih župnij. Njuno delovanje je bilo v skladu s smernicami in določili Tridentinskega koncila...
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">župnija Turnišče, 17. stoletje</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2010</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-10-11 12:51:42</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:50:30</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Diploma-Skafar.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>963</ID>
        <URN>11686/963</URN>
        <CHILD_ORDER>6429</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Walter Lukan (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Mateja</IME>
            <PRIIMEK>Meglič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2007</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:963" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Mateja Meglič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">»Čuvar s Jadrana«</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Škof Anton Mahnič med prvo svetovno vojno</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Anton Mahniš</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">slovenski škofje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1. svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">svetovna vojna 1914/1918</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">biografije</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Anton Mahnič</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenian bishops</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">First World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">biography</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Anton Mahnič, škof na Krku, se je med letoma 1914 in 1918 znašel na dveh "bojnih poljih". Prvo je bilo ideološko: na temelju katolicizma je nasprotoval liberalizmu, racionalizmu, socializmu. Drugo bojno polje pa je bil dejanski vojaški spopad. Razumel ga je kot božjo kazen za grehe držav in ljudi. Zato je kot ostala duhovščina pozival k pokori, molitvi za mir in tudi k molitvi za cesarja in njegovo družino. Intenzivno je deloval na pastoralnem in karitativnem področju, najbolj pa ga je zaznamovalo zavzemanje za narod. Odločilno je sodeloval pri hrvaško-slovenski spomenici Benediktu XV. leta 1915 in dal pobudo za spomenico škofov goriške metropolije dunajski vladi leta 1916, v kateri se zahteva uresničitev narodne enakopravnosti. Od pomladi 1918 je v Novinah in Slovencu zavzeto podpiral majniško deklaracijo. Tu se je pokazal odmik od stališč iz prvih let vojne, ko je zagovarjal trialistično koncepcijo - hrvaško-slovensko državo v okviru habsburške monarhije, brez upoštevanja Srbov. Pristal je sedaj na povezovanje s Srbi in 30. avgusta 1918 stoji za sklepom sestanka Hrvaškega katoliškega seniorata, ki se izreče za samoodločbo Jugoslovanov. Po italijanski okupaciji Krka je napisal konec leta 1918 memorandum pariški mirovni konferenci. Še eno dejanje, s katerim je upravičil svoj psevdonim čuvar s Jadrana.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Slovenija, svetovna vojna 1914/1918</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2007</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 14:08:56</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:50:45</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Diplomsko_delo-Znidarsic.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>962</ID>
        <URN>11686/962</URN>
        <CHILD_ORDER>6428</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Dušan Nećak (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Marko</IME>
            <PRIIMEK>Petan</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2010</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:962" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Marko Petan</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Odnosi med Armio Krajowo in Armio Ludowo ob koncu druge svetovne vojne</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Poljska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">druga svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">odporniške skupne</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Armia Krajowa (AK)</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Armia Ludowa (AL).</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Poland</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">World War II</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">resistance groups</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Home Army (AK)</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">People's Army (AL)</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            Besides German and Soviet occupation, for the Polish people World War II also brought the struggle for power in an afterwar Poland. The thesis begins with a presentation of events in Poland during World War II and the
reaction of political parties to the occupation of the country. It also includes a description of the function and structure of the Polish underground state authorities, which were established in the occupied Polish territory and acted on behalf of the Government and the President of the Republic of Poland in Paris and later in London. One of the most important parts of the Polish underground state was the Home Army (Armia Krajowa, AK), which was accounted as the armed forces of the Polish underground state and was also the largest resistance group in the country. The thesis also presents the reaction of Polish Communists to the occupation and their subsequent struggle for power, which began in 1942 with the establishment of the Polish Workers' Party (Polska partie Rabotnicza, PPR), which organized its own armed units under the name of the People's Guard (Gwardii Ludowa , GL) and was completely subordinated to the Soviet Union. In early 1944, the People's Guard transformed into the People's Army (Armia Ludowa, AL). The thesis also presents activities and the structure of the Home Army and the People's Army.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Druga svetovna vojna na Poljskem je poleg nemške in sovjetske okupacije prinesla tudi boj za oblast v državi po vojni. V diplomskem delu je najprej predstavljeno dogajanje na Poljskem med drugo svetovno vojno in reakcija političnih strank na okupacijo Poljske. Predstavljena sta tudi delovanje in struktura organov Poljske podzemne države, ki so bili ustanovljeni na ozemlju okupirane Poljske in so delovali v imenu vlade in predsednika Republike Poljske v Parizu in kasneje v Londonu. Eden najpomembnejših delov Poljske podzemne države je bila Domovinska armada (Armia Krajowa, AK), ki je predstavljala njene oborožene sile in je bila hkrati največja odporniška skupina na Poljskem. Posebej je predstavljena tudi reakcija poljskih komunistov na okupacijo in njihova postopna borba za oblast na Poljskem, ki se je začela leta 1942 z ustanovitvijo Poljske delavske partije (Polska Partia Rabotnicza, PPR), ki je organizirala svoje oborožene enote pod imenom Ljudska garda (Gwardia Ludowa, GL) in je bila v celoti podrejena Sovjetski zvezi. V začetku leta 1944 se je Ljudska garda preoblikovala v Ljudsko armado (Armia Ludowa, AL). V diplomskem delu sta predstavljena delovanje in zgradba Domovinske armade in Ljudske armade.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani, Filozofska fakulteta</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Poljska, druga svetovna vojna</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2010</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 12:47:48</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:43:21</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Diplomsko_delo-Odnosi_med_Armio_Krajowo_in_Armio_Ludowo_ob.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>923</ID>
        <URN>11686/923</URN>
        <CHILD_ORDER>6427</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Peter Vodopivec (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Igor</IME>
            <PRIIMEK>Zemljič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">1998</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:923" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Igor Zemljič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Oris ženske deviantnosti na začetku 20. stoletja in odmevi nanjo v slovenskem časopisju</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">Slovenija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">ženske</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kriminalna dejanja</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">delikventnost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">ženska kriminaliteta</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kriminal</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">časopisje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">novinarstvo</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenia</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">women</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">offences</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Moja naloga je bila ugotoviti, kakšna so bila najpogostejša kazniva dejanja in kako so odmevala v časopisju. Iz zbranega sklepam, da je bil njihov delež sorazmerno majhen in da so si večjo pozornost prislužila le hujša in ponavadi tudi bolj krvava dejanja. To je najlepše vidno,  če pogledamo, strukturo kaznivih dejanj o katerih je časopisje poročalo iz tujine. Če bi želel izboljšati prikaz ženske deviantnosti, mislim, da je prva naloga, da se obrnem na arhive pravosodnih organov (sodišč, zaporov). Naloga bi precej pridobila, če bi vanjo vključil še poročanje katerega od časnikov, ki so na slovenskem izhajali v nemškem jeziku (Laibacher-, Marburger Zeitung). Zanimivo bi bilo tudi opazovati razliko, med kaznivimi dejanji v Ljubljani ali kakšnem provincialnem kraju, kot je bila Ribnica ali Domžale iz česar bi lahko ugotavljal tudi razmerje med mestom in njegovim zaledjem, saj je znano, da moramo za veliko večino kriminalk iskati njihove korenine na podeželju in v neuspešnem “vtirjenju v mestno orbito”.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Slovenija, začetek 20. stoletja</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>1998</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 14:09:10</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:41:19</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Igor_von_Lenart_zgo-diploma.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>910</ID>
        <URN>11686/910</URN>
        <CHILD_ORDER>6426</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Jerca Vodušek Starič (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Darko Friš (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Barbara</IME>
            <PRIIMEK>Bratuša</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2010</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:910" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Barbara Bratuša</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Dogajanje na vasi v okraju Radgona 1945-1947</TITLE>
        <TITLE titleType="Alternative Title" lang="eng">Village Life In the Radgona District Between 1945- 1947</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">zgodovina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">1945/1947</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">agrarna reforma</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">kolonizacija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">obvezna oddaja</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">nemška manjšina</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">izgon nemške manjšine</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Radgona</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Okrajni ljudski odbor Radgona</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">agrarian reform</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">colonization</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">compulsory delivery of crops</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">eviction of the German minority</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">District People Committee</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The aim of the thesis entitled Village Life In the Radgona District Between 1945- 1947 was to present the eviction of German population, the conduct of the agrarian reform, colonization and the compulsory delivery of crops in the Radgona district. To achieve the aims different work methods were implemented. Firstly, various sources and materials were collected (archive material, printed and oral sources). Secondly, analysis and synthesis were conducted as well as gathering information in the very district we studied. Thus, graphic and illustrative methods were used. The content is divided according to years’ sequence where the themes are presented through the set aims. The content part is followed by the final chapter in which village life in the district between 1945 – 1947 is evaluated and its consequences for the forthcoming time are described. The consequences, however, were so intense that they are present even today. Therefore, the people who experienced that time have not forgotten them yet.
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            V diplomski nalogi z naslovom Dogajanje na vasi v okraju Radgona 1945–1947 je bil cilj predstaviti izgon nemškega prebivalstva, izvajanje agrarne reforme in kolonizacije ter obvezne oddaje v okraju Radgona. Za dosego zastavljenih ciljev je bilo potrebno uporabiti različne metode dela. Najprej je bilo nujno zbrati različne vire (arhivske, tiskane in ustne vire) ter literaturo. Sledilo je analiziranje in na koncu še sinteza. Opravljeno je bilo tudi terensko delo s ciljem boljšega razumevanja prostora. Prav tako je bila uporabljena grafično–ilustrativna metoda dela. Sama vsebina je urejena po letih, znotraj katerih so predstavljene teme v skladu z zastavljenimi cilji. Na koncu pa se vsebinski del zaključi s poglavjem, v katerem je dogajanje v okraju med leti 1945–1947 ovrednoteno in so pokazane tudi njegove posledice za kasnejši čas. Te posledice pa so bile tako intenzivne, da jih je moč čutiti še danes in tudi ljudje, ki so to obdobje preživeli, jih niso pozabili.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Mariboru; Filozofska fakulteta, Maribor</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Radgona, 1945-1947</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2010</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 13:06:15</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2017-05-10 11:43:34</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>100</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Bratusa_Barbara-Dogajanje_na_vasi_v_okraju_Radgona_1945-47.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>907</ID>
        <URN>11686/907</URN>
        <CHILD_ORDER>6425</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Dušan Nećak (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Maja</IME>
            <PRIIMEK>Božič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2006</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:907" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Maja Božič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Novodobne manjšine na primeru Turkov v Nemčiji</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">novodobne manjšine</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">priseljenci</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">20.stoletje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Nemčija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Turki</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">zakonodaja</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">minorities</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">immigrants</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">20th century</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Germany</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Turks</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">legislation</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Nemčija se je v nacionalno državo začela oblikovati razmeroma pozno, v 19 stoletju. Sestavni del politike vzpostavljanja nad deželne, državne identitete, oziroma sprva pripadnosti cesarstvu, je tvorilo določanje lastnega z definiranjem in distanciranjem od tujega. Iz tega je mogoče pravilno sklepati, o prisotnosti tujcev, ali bolje, tujih delavcev na nemškem prostoru že v tem času. Kot reakcija na priseljevanje tujih iskalcev dela in beguncev, tako Ulrich Herbert, je bil 22. julija 1913 sprejet Nemški cesarski in državljanski zakon (Das deutsche Reichs- und Staatsangehörigkeitsgesetz). Ta je prvič uvedel enotno nemško državljanstvo, imenovano »Staatsbürgerschaft«, kot dopolnilno k obstoječim državljanstvom dežel imenovanih »Staatsangehörigkeit«. Ta so bila ukinjena leta 1934 v prid enotnega nemškega državljanstva. Do leta 1934 sta torej obstajala dva tipa državljana, državljan dežele (Staatsangehöriger) in državljan celotne države (Staatsbürger). Državljansko pravo z leta 1913 pa je doživelo bistvene spremembe šele tik pred iztekom 20. stoletja. Kljub skoraj nepretrganemu toku priseljevanja tujcev od 1880 do danes, ta kontinuiteta danes ni prisotna v nemški zavesti. Čeprav je vsakokratni nov odnos (novo srečanje) nemške družbe (ne samo nemške) s tujci pogojen s preteklimi izkušnjami družbe z njimi. Podobno kot bi si ustvarili mnenje o nekom, ki ga še nismo (osebno) srečali. Nemški prostor so tako zaznamovali sezonski delavci, prisilni delavci med vojno, nemški izgnanci po 1945 iz vzhodne Evrope, gostujoči delavci in begunci. Po naravi so bila bivanja teh ljudi v Nemčiji v glavnem začasnega značaja. V primeru izgnancev pa so ti v nekaj generacijah izgubili značaj tujca, spričo ne velikih razlik z matično nemško družbo (uspešna integracija). Problem nastane v drugi polovici 20. stoletja, ko se je dobrodošlo, a začasno vabljeno, tuje gostujoče delavstvo (največ Turki) začelo ustaljevati v ZRN. Tega nemška politika ni hotela sprejeti, in je še vedno vztrajala pri začasnosti bivanja tujih delavcev, težila k zmanjševanju priseljevanja in se zavzemala za vrnitev teh tujcev v matične države. To se kaže v konec 70. let 20. stoletja sprejeti paroli nemške politike, da Nemčija ni dežela priseljevanja. Čeprav je konec osemdesetih vsem postalo jasno, da temu ni tako, se je parola obdržala do sprejetja Zakona o priseljevanju, s katerim je Nemčija tudi 'uradno' postala dežela priseljevanja. Po štetju prebivalstva z dne 31. 12. 2003 je imela ZRN skupno 82.532.671 prebivalcev. Od tega je bilo 7.341.820 tujcev, kar znaša 8,9% vsega prebivalstva. Tri četrtine teh tujcev prihaja iz tretjih držav, to je držav, ki niso članice EU. Največji delež med njimi predstavljajo priseljenci iz Turčije z 2,5 milijonov prebivalcev, ki so kot največja v ZRN živeča tuja muslimanska skupnost, deležni tudi precejšnje pozornosti.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Nemčija, 20. stoletje</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2006</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 14:09:25</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:37:26</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="DIPLOMSKO_DELO-Maja_Bozic.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>844</ID>
        <URN>11686/844</URN>
        <CHILD_ORDER>6424</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Dušan Nećak (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Damijan Guštin (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Blaž</IME>
            <PRIIMEK>Torkar</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2005</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:844" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Blaž Torkar</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Rekrutacija in urjenje slovenskih pripadnikov misij Britanske uprave za posebne operacije (1941-1945)</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">obveščevalna dejavnost</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">obrambni sistemi</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">slovenska vojska</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Velika Britanija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Slovenija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">intelligence</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">defense systems</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenian army</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Great Britain</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenia</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            SOE je v svojem zelo kratkem obstoju naredila veliko za razvoj urjenja svojih agentov, saj je organizirala mrežo šol za specialno urjenje po skoraj celem svetu. Samo na britanskem otočju je organizirala 13.500 tečajev različnih vrst, v katerih je izurila čez 6.800 agentov, med katerimi je bilo samo 480 britanskih. Zgradila je kakovosten štiristopenjski sistem urjenja, ki je doživel številne modifikacije, ki so jih prilagajali glede na razvoj dogodkov tekom vojne. Slovenci so se urili v prekomorski šoli za specialno urjenje STS 102, ki je imela prilagojen učni načrt, saj se je razlikoval od klasičnega, ki je veljal na britanskem otoku. To ni pomenilo, da so kandidati osvojili manj znanja, saj je predmete poučevalo stalno osebje SOE, ki je krožilo po vsem svetu in ohranjalo iste standarde in kakovost urjenja. Po drugi strani pa se moramo zavedati dejstva, da je SOE na Bližnjem vzhodu opustila stroge selekcijske postopke, ki so bili predvideni, saj so bile potrebe po agentih na področju Balkana prevelike. Večina Slovencev, ki so delovali za SOE, je opravljala trimesečni tečaj za diverzante in saboterje, ki je bil nadgradnja pripravljalnega tečaja, ki ga Slovencem ni bilo potrebno opravljati. Njihova prednost je bila v tem, da so že bili vojaki z opravljenim osnovnim vojaškim urjenjem. Ostali Slovenci v SOE in večina Slovencev v ISLD so opravljali trimesečni radiotelegrafski tacaj. Vsi pa so morali opraviti zahtevni padalski tečaj, ki je trajal slab mesec in bil pogoj, da so kandidata poslali na misijo. Slovenci, ki so se urili v šolah za specialno urjenje SOE, so se izkazali kot zelo zanesljiv in uporaben kader. Vsi so se na urjenje za posebne operacije vključili prostovoljno, saj jih je v to vodila velika ljubezen do domovine in želja po njeni osvoboditvi. Vseh 10 slovenskih pripadnikov SOE je opravilo tečaje za posebne operacije in od teh jih štiri ni odšlo na misije. V času urjenja so kandidati živeli ločeno, po narodnosti, in sicer v svojih hišah z lastnim kuharjem, tolmačem in pod britansko upravo, ki jih je tako kot jugoslovanska vlada tudi plačevala. Po končanem urjenju so vse primerno izurjene in zdrave Slovence poslali na misije in jih še prej črtali iz seznama pripadnikov jugoslovanske vojske, kar je pomenilo, da so od takrat dalje zanje skrbeli le Britanci. Velik delež k rekrutaciji teh fantov so prispevali člani Jugoslovanskega odbora iz Italije, zlasti Rudolf, ki so zbrali okrog 5.000 prostovoljcev za jugoslovansko vojsko, med katerimi so bili tudi Slovenci izurjeni za posebne operacije. Večina omenjenih fantov se je po prihodu v Slovenijo z velikim veseljem pridružila NOG, kjer se jih je veliko izkazalo z dobrim gverilskim znanjem in hrabrostjo. Na žalost so proti koncu vojne postali žrtve zaostrovanj med vzhodnim in zahodnim blokom in večino je doletela tragična usoda, saj jih je OZNA razglasila za britanske vohune in likvidirala.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta in Fakulteta za družbene vede, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Slovenija, Velika Britanija, 1941-1945</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2005</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 14:09:33</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:35:32</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Blaz_Torkar.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>843</ID>
        <URN>11686/843</URN>
        <CHILD_ORDER>6423</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Avgust Lešnik (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Božo Repe (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Blaž</IME>
            <PRIIMEK>Babič</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2007</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:843" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Blaž Babič</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Vpliv spremenjene funkcije slovensko-hrvaške meje na vsakdanje življenje obmejnega prebivalstva</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">slovensko-hrvaška meja</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">obmejna področja</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">državne meje</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">identiteta</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">narodna identiteta</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Slovenija</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">Hrvaška</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenian-Croatian border</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">border areas</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">identity</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Slovenia</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">Croatia</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            V diplomskem delu se bom ukvarjal s problemom slovensko-hrvaške meje In njeno evolucijsko potjo od republiške meje (ne-meje), preko meje med dvema nacionalnima državama, do schengenske meje oziroma zunanje meje Evropske unije. Do zgoraj omenjenih, bistvenih sprememb funkcije slovensko-hrvaške meje, je prišlo v obdobju zadnjih petnajstih let. Torej v obdobju, ki sem ga doživel tudi sam. To temo sem si izbral zato, ker izhajam iz obmejnega območja oziroma iz okolice Metlike (Drašiči), sorodnike pa imam tako na slovenski kot hrvaški strani Kolpe.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani, Filozofska fakulteta</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Slovenija, Hrvaška, po osamosvojitvi Republike Slovenije in Republike Hrvaške</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2007</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 14:09:40</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:34:40</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="diplomsko_delo_Blaz_Babic_ocr.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
    <publication>
        <ID>789</ID>
        <URN>11686/789</URN>
        <CHILD_ORDER>6422</CHILD_ORDER>
        <CONTRIBUTOR>Walter Lukan (mentor)</CONTRIBUTOR>
        <CONTRIBUTOR>Damijan Guštin (somentor)</CONTRIBUTOR>
        <CREATOR>
            <IME>Žiga</IME>
            <PRIIMEK>Koncilija</PRIIMEK>
        </CREATOR>
        <DATE type="Date">2008</DATE>
        <MENU_ID id="88">Diplomska dela</MENU_ID>
        <LANGUAGE lang="slv">1</LANGUAGE>
        <PAGE>0</PAGE>
        <TYPE title="Besedilo">1</TYPE>
        <TYPE_DC title="Text">12</TYPE_DC>
        <COPYRIGHT>
            <![CDATA[<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/"><img alt="Creative Commons licenca" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/2.5/si/88x31.png" /></a><br />To <span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/Text" rel="dct:type">delo</span> avtorja <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://www.sistory.si/?urn=SISTORY:ID:789" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Žiga Koncilja</a> je ponujeno pod <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 2.5 Slovenija licenco</a>.]]>
        </COPYRIGHT>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">»Prezrti heroji velike vojne«</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="slv">Konji, psi, golobi in ostale živali na fronti prve svetovne vojne</TITLE>
        <TITLE titleType="Title" lang="eng">"Silent Hereos of the Great War"</TITLE>
        <SUBJECT lang="slv">prva svetovna vojna</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">vojna žival</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">konj</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">pes</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="slv">golob pismonoša</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">First World War</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">war animal</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">horse</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">war dog</SUBJECT>
        <SUBJECT lang="eng">carrier pigeon</SUBJECT>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="eng">
            The First World War, with its multitudinous and diverse employment of animals for the purposes of war, surpassed all armed engagements thus far. In those times, the cavalry was experiencing its decline, a military branch with a dazzling past, yet with an uncertain future, was pushed away to the edge of the battlefield. The horses, on the other hand, were harnessed into the military logistic apparatus to a much greater degree ...
        </DESCRIPTION>
        <DESCRIPTION descriptionType="Abstracts" lang="slv">
            Prva svetovna vojna je po svoji množičnosti in raznovrstnosti uporabe živali v vojne namene, prekosila vse dotedanje oborožene spopade. Konjenica je v tem času doživljala svoj zaton, vojaški rod z bleščečo preteklostjo a negotovo prihodnostjo je bilo odrinjen na rob bojnega polja. Zato pa se je konje v veliko večji meri vpregalo v vojaški logistični aparat. V prvi svetovni vojni je elegantni konj, navkljub motorni konkurenci, vlekel ali tovoril na tisoče ton vojaškega materiala in ljudi. Transportne oddelke so dopolnjevale še mirnejše a trmaste prvovrstne tovorne živali: mule, prikupni in trpežni osliči, močni voli idr. Dober sistem dobave milijonov konj in njihove oskrbe je postal eden izmed odločilnih dejavnikov učinkovitosti vojska. Če so bili konji najštevilčnejši, so bili psi uporabljeni najbolj raznovrstno. Tako so reševali ranjene vojake, prenašali sporočila, patruljirali, varovali objekte in vojake v jarkih itn. Golobi so prekašali pse pri prenašanju sporočil vse dokler nista na bojišče sedla mrak ali megla. Nekatere živali so vojakom zgolj grenile življenja. Uš in podgana sta sopomenki za jarkovno bojevanje. Spet druge so v vojakih budile večkrat pozabljeno ljubezen, toplino in sočutje.
        </DESCRIPTION>
        <PUBLISHER>Univerza v Ljubljani; Filozofska fakulteta in Fakulteta za družbene vede, Ljubljana</PUBLISHER>
        <COVERAGE coverageType="Coverage" lang="slv">Slovenija, 1914-1918</COVERAGE>
        <STATUS>1</STATUS>
        <LOCK>0</LOCK>
        <YEAR>2008</YEAR>
        <DATETIME_ADDED>2012-07-26 13:39:19</DATETIME_ADDED>
        <DATETIME_MODIFIED>2016-11-22 15:33:41</DATETIME_MODIFIED>
        <USER_ID_ADDED>6</USER_ID_ADDED>
        <PUBLICATION file="Koncilija_Ziga-Prezrti_heroji_velike_vojne.pdf">
            <ATTRIBUTE type="digitalFormat">application/pdf</ATTRIBUTE>
        </PUBLICATION>
    </publication>
</root>