<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/1559"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2011-11-02T20:18:57"
                 LASTMODDATE="2016-12-18T10:35:32"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.11" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Pančur, Andrej</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.1559" GROUPID="1559">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Za zapahi</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Prebivalstvo Slovenije v okupatorjevih zaporih 1941-1945</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Guštin, Damijan</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">okupacija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zaporniki</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kazenski zavodi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kazenske sankcije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kazensko pravo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovinski pregledi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">occupation</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">prisoners</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">penal institution</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">criminal law</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">historical overview</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2006</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:identifier>COBISS.SI-ID 230457856</dcterms:identifier>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:isPartOf xsi:type="dcterms:URI">http://hdl.handle.net/11686/4822</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:isPartOf xsi:type="dcterms:URI">http://hdl.handle.net/11686/4893</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:coverage xml:lang="slv">Slovenija, 1941-1945</dcterms:coverage>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="mods.1559" GROUPID="1559">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Zbirka Razpoznavanja = Recognitiones</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>4</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.1559">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>1559</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/1559</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.1559">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> Štiriletna okupacija večine slovenskega ozemlja v času druge
                                        svetovne vojne je obdobje, ko je policijski in sodni odvzem
                                        prostosti prebivalstvu Slovenije dosegel svojo največjo
                                        razsežnost. Odvzem prostosti je sodil med najbolj razširjene
                                        represivne ukrepe okupatorjev, posebej pri zatiranju
                                        slovenskega odporniškega gibanja. Zapori so tudi v vojnem
                                        času opravljali svojo funkcijo v zatiranju kriminalitete. Ta
                                        je v vojnem času sicer upadla, predvsem pa je postala za
                                        okupacijske oblasti manj nevarna. Zapori so se tako
                                        spremenili v prostore za številne v preiskovalnih postopkih,
                                        odkoder so jih pošiljali v koncentracijska in zbirna
                                        taborišča, v kraj izgona ali konfinacije.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> Italijanski okupator, ki je zasedeni del slovenskega ozemlja
                                        oblikoval v Ljubljansko pokrajino in ga hitro priključil že
                                        3. maja 1941 državnemu ozemlju Kraljevine Italije, je
                                        ohranil sodne institucije in kazensko pravosodje v dotedanji
                                        obliki, uvedel pa je lastne, ki so sodile v tistih primerih,
                                        ko je bila ena od vpletenih strani v postopku italijanska.
                                        Italija je, čeprav je pokrajino anektirala, še najbolj med
                                        vsemi tremi okupanti upoštevala predpise mednarodnega
                                        vojnega prava glede dopustnega ravnanja v okupirani deželi.
                                        Vzpostavila je lastno policijo, domačo pa deloma razpustila
                                        oziroma posameznike vključila kot pomožno policijo. Ni pa v
                                        pokrajino uvedla svojega kazenskega zakonika, niti sodišč, z
                                        izjemo vojaškega vojnega sodišča, ki je za pravno osnovo
                                        svojega delovanja imelo Mussolinijev odlok o uporabi
                                        določenih členov kazenskega zakonika in seznama kaznivih
                                        dejanj z dne 3. oktobra 1941. To sodišče je v v 21 mesecih
                                        svojega delovanja do dneva kapitulacije Italije obravnavalo
                                        okoli 13.000 oseb, večinoma pripadnikov odporniškega
                                        gibanja.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Kazenskim sodiščem, ki so ostala v funkciji, je preostalo
                                        sojenje v kriminalnih zadevah. Za podobno ureditev
                                        pravosodja na okupiranih in nato priključenih območjih se je
                                        odločila tudi madžarska država. Poleg rednega sodstva je
                                        politične delitve obravnavalo hitro vojaško sodišče ali
                                        pozneje vojaško sodišče šefa generalštaba, ki je v hitrem
                                        postopku obravnavalo vsa dejanja zoper madžarsko državo in
                                        režim. Nemški okupator, ki je zasedeno slovensko ozemlje
                                        nameraval hitro in povsem vključiti v svoje državno ozemlje,
                                        je vpeljal drugačen represivni sistem. Zato je še pred
                                        aneksijo, ki jo je zaradi pojava odporniškega gibanja
                                        odložil do konca vojne, po takojšnjem izgonu 8 %
                                        prebivalstva podelil državljanstvo 90 % preostalega
                                        prebivalstva. Popolnoma je uničil pravosodni sistem, saj je
                                        nameraval po aneksiji na ozemlje uvesti svojega. V vmesnem
                                        času, ki se je raztegnil na dve leti, sta najnujnejše
                                        kazenske zadeve obravnavala kar komandanta varnostne
                                        policije in varnostne službe na območju civilne uprave. V ta
                                        namen sta junija 1941 ustanovila poseben kazenski oddelek,
                                        ki je obravnaval zgolj zadeve strogo nepolitičnega značaja.
                                        Vsi delikti, kjer je bilo politično ozadje ali politične
                                        oznake, so sodili v pristojnost Tajne državne policije
                                        (gestapa).</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Ta je sama izvajala preiskovalni postopek, preučila dokaze in
                                        družbeno nevarnost vsakega od preiskovanih ter ga nato
                                        bodisi izpustila, predlagala odvedbo v koncentracijsko
                                        taborišče ali pa z osebno odločitvijo komandanta varnostne
                                        policije in varnostne službe obsodila na smrt. Tako je
                                        nemška okupacijska oblast obravnavala vse pripadnike in
                                        simpatizerje odporniškega gibanja. Šele v letu 1944 je bil
                                        manjši del takšnih zadev predan političnim kazenskim
                                        zbornicam (na Gorenjskem) oziroma posebnemu sodišču za
                                        politične zadeve (na Štajerskem). Obe sodni ustanovi sta
                                        delovali zunaj rednega sodstva, ki je bilo na območju
                                        civilne uprave v kazenskih zadevah vzpostavljeno v letu
                                        1943. Pravosodni sistem, ki ga je nemški okupator uvedelna
                                        območju operacijske cone Jadransko primorje jeseni 1943, je
                                        formalno upošteval suverenost Italije. Ohranil je dotedanjo
                                        pravosodno in sodno ureditev, uvajal pa je poleg policijskih
                                        kazenskih ukrepov z izvensodnimi usmrtitvami, z odvažanjem v
                                        koncentracijska taborišča (od katerih je enega tudi postavil
                                        v Trstu) in na prisilno delo, posebna sodišča javne
                                        varnosti, ki so obravnavala politične delikte, »črno borzo«,
                                        preskrbo in gospodarske prestopke (delovala so v Trstu,
                                        Gorici in Ljubljani).</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Tolikšen obseg policijske in sodne represije, tako proti
                                        odporniškemu gibanju kot običajnemu kriminalu in posebnim
                                        omejitvam zaradi vojne (nedovoljeni prehodi meje,
                                        zatemnitev, policijska ura, nedovoljeno poslušanje radia) je
                                        povzročil, da kapacitete zaporov v nobeni slovenski
                                        pokrajini niso več zadoščale potrebam, zlasti ne na nemškem
                                        območju, kjer je prišlo do množičnih akcij odvzema prostosti
                                        kmalu po zasedbi. Okupatorji so dobili ob zasedbi
                                        jugoslovanskega dela slovenskega ozemlja že izdelan sistem
                                        zaporov, ki je pred vojno zadoščal za potrebe policijskih in
                                        sodnih oblasti. Dva samostojna kazenska zavoda v Mariboru in
                                        Begunjah sta pomenila del širšega sistema kazenskih zavodov
                                        na ravni Kraljevine Jugoslavije. Bili so štirje zapori
                                        okrožnih sodišč in 49 zaporov okrajnih sodišč. Njihove
                                        zmogljivosti so znašale pri okrožnih zaporih med 120 in 290
                                        jetniki, medtem ko so manjši sodni zapori okrajnih sodišč
                                        imeli med 10 in 40 mest. Policijska oz. žandarmerijska
                                        oblastva so imela tudi policijske zapore; največji
                                        policijski zapor v Ljubljani je premogel okoli 50 mest.
                                        Nemški okupacijski in represivni sistem je potreboval mnogo
                                        več prostora v zaporih za zapornike v preiskovalnem
                                        postopku.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> Na Gorenjskem si je zato uredil velik osrednji preiskovalni
                                        zapor v dotedanji ženski kaznilnici v Begunjah. Policija pa
                                        je izrabila tudi sodne zapore okrajnih sodišč, ki so postali
                                        ob ukinitvi sodišč in sodnih jetnikov predvsem preiskovalni
                                        zapori za politične zapornike. Območje Štajerske je bilo z
                                        velikimi zapori bolje preskrbljeno, saj sta na tem območju
                                        ostala kar dva okrožna zapora s po okoli 250 mesti vsak;
                                        poleg tega pa je bila na voljo še moška kaznilnica, v kateri
                                        je bilo tudi okoli 460 mest. Kaznilnica v Mariboru je bila
                                        edina, ki jo je nemška Državna pravosodna uprava ob420
                                        držala v isti funkciji, saj je vso vojno služila za
                                        prestajanje kazni. Zapornike so dovažali tudi z območij
                                        zunaj slovenskega ozemlja, iz avstrijskih in čeških krajev,
                                        polovico pa so predstavljali tisti, ki jih je obsodil
                                        kazenski oddelek oziroma od leta 1943 sodišča. Ker je že v
                                        letih 1941 in 1942 primanjkovalo prostora v obeh osrednjih
                                        preiskovalnih zaporih, je komandant varnostne policije in
                                        varnostne službe osnoval poseben policijski zapor na gradu
                                        Borlu in izpostavo mariborskega sodnega zapora v Strnišču,
                                        kjer so bili zaporniki zaposleni pri gradnji tovarne
                                        aluminija.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">V zadnjem obdobju vojne, že od jeseni 1943, so pravosodne
                                        oblasti na štajerskem delu območja civilne uprave ukinile 14
                                        manjših, bolj izpostavljenih zaporov okrajnih sodišč. V
                                        Ljubljanski pokrajini, kjer je italijanski okupator v
                                        največji meri ohranil predvojno pravosodno ureditev, so v
                                        enakih funkcijah ostali tudi sodni zapori, vključno z
                                        največjima v pokrajini, v Ljubljani in Novem mestu. Z
                                        zapiranjem preiskovalnih zapornikov, ki so bili v
                                        pristojnosti policijskih in vojaških oblasti se je postopoma
                                        spreminjala vloga sodnih zaporov. Z delom oddelka vojaškega
                                        vojnega sodišča 2. armade v Ljubljani, ki je potreboval
                                        vojaški sodni zapor, je bila vloga sodnega zapora v
                                        Ljubljani določena za ves čas italijanske okupacije, saj je
                                        število sodišču izročenih zapornikov zavzemalo večji del
                                        zmogljivosti tega zapora. Zapor je bil v drugi polovici leta
                                        1942, dokler oblasti niso ukrepale in večine pripornikov
                                        preselile v vojaški zapor v Belgijski kasarni v Ljubljani,
                                        tako prenapolnjen, da je število zapornikov trikrat
                                        presegalo njegovo zmogljivost. Od začetka leta 1943 je bil
                                        sodni zapor namenjen zgolj sodnim zapornikom v preiskovalnem
                                        postopku in na prestajanju kazni; takih zapornikov je bilo
                                        med 15 in 20%, ostali so čakali v zaporu na sojenje pred
                                        vojaškim vojnim sodiščem. V sodnem zaporu je prestajal kazen
                                        tudi tisti del njegovih obsojencev, ki je bil obsojen na
                                        krajše zaporne kazni do šestih mesecev. Vse preostale so
                                        italijanske pravosodne oblasti takoj po obsodbi pošiljale na
                                        prestajanje kazni v kaznilnice in zapore v Italijo.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Zapornike so med transporti prehodno zbirali v zaporu v
                                        Kopru. Vsi policijski organi in vojaške formacije v
                                        pokrajini, ki so se ukvarjale s policijskim delom, so
                                        vzpostavili POVZETEK 421 svoje ločene preiskovalne zapore.
                                        Tako sta bila v Ljubljani še preiskovalni zapori fašistične
                                        milice in vojaških karabinjerjev. V slednjem so zbirali
                                        zapornike, ki so bili kot sumljivi poslani v koncentracijska
                                        taborišča v Italijo (Rab, zlasti pa Gonars, Renicci, Visco).
                                        V obdobju po nemški okupaciji dotedanjih italijanskih
                                        pokrajin in njihovem upravnem preoblikovanju v Operacijsko
                                        cono Jadransko primorje je nemška okupacijska oblast
                                        uporabljal predvsem velike sodne zapore v večjih središčih
                                        operacijske cone, saj je bilo narodnoosvobodilno gibanje že
                                        tako močno, da je vojaško lahko resno ogrožalo manjša
                                        središča. Aretirane med vojaško policijskimi akcijami na
                                        podeželju, pa tudi ujete pripadnike NOV in POS, so
                                        okupatorji vodili v vojaško zavarovanih transportih v zapore
                                        v Ljubljani, Trstu, Gorici, od koder so jih odpremljali v
                                        koncentracijska taborišča in na prisilno delo. Za vojni čas
                                        je bila značilna deprofesionalizacija nadzornega osebja v
                                        zaporih, ki je bila posledica avtonomnega ustanavljanja
                                        zaporov s strani vojaških enot in policijskih sil in
                                        podobnega. Zaradi tega so bili tudi jetniki izpostavljeni
                                        večjemu pritisku in manj strokovnemu ravnanju, saj so bili
                                        policisti, karabinjerji, vojaki do zapornikov, zlasti
                                        političnih, bolj nasilni. </p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Domače, slovensko osebje je v okupatorjevih očeh veljalo za
                                        manj zanesljivo in zapornikom, s katerimi jih je družila
                                        nacionalna pripadnost, bolj naklonjeno. Zato ne preseneča,
                                        da se je del nadzornega osebja po volji okupatorjev znašel
                                        tudi med zaporniki, ko so odkrili njihovo sodelovanje z
                                        osvobodilnim gibanjem ali nedovoljeno pomoč jetnikom. V
                                        pomoči jetnikom in sodelovanju z osvobodilnim gibanjem se je
                                        najbolj angažiralo osebje sodnega zapora v Ljubljani, zlasti
                                        v prvem letu okupacije. Represija, namenjena zatiranju
                                        narodnoosvobodilnega gibanja, je povzročila veliko spremembo
                                        v številu, strukturi in položaju zapornikov in to v vseh
                                        delih okupiranega slovenskega ozemlja. Upoštevaje le tiste,
                                        ki so bili v zaporih dlje kot dva meseca, je bilo v zaporih
                                        okoli 64.000 ljudi na območju, ki so ga zajemale povojne
                                        statistike LR Slovenije; po drugih kriterijih, ob
                                        upoštevanju dejstva, da je bila mnogim ljudem odvzeta
                                        prostost za daljši čas, niso pa medtem bili v zaporih (del
                                        izgnanih, 422 del interniranih, del konfiniranih) se število
                                        ljudi, ki so bili prizadeti z odvzemom prostosti, dvigne na
                                        okoli 120.000 prebivalcev, kar bi pomenilo okoli 8 %
                                        prebivalstva. Kar okoli 90% je k njihovemu številu
                                        prispevala kriminalizacija političnih dejanj in odpora proti
                                        okupaciji.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Tako imenovani politični zaporniki so bili člani in
                                        simpatizerji odporniških političnih organizacij, ki so bile
                                        vključene v osvobodilno gibanje, kršilci omejitvenih odredb
                                        okupacijskih oblasti. Pomemben del zapornikov so bili tudi
                                        tudi ujeti ali aretirani partizani. Postopek proti njim se,
                                        razen da je bil strožji zaradi pravne opredelitve njihovega
                                        ravnanja kot oboroženega upora ali pripadanja oboroženim
                                        tolpam, ni razlikoval od tistega proti civilnim osebam in so
                                        bivali v enakih razmerah in istih zaporih kot ostali
                                        politični jetniki. Politični jetniki so bili med
                                        preiskovalnim postopkom pogosto mučeni, ne glede na to
                                        katera policija jih je zasliševala. Mučenje zapornikov pri
                                        nemški tajni državni policiji je bilo eden od uradnih
                                        postopkov (»poostreno zaslišanje«), ki ga je odobraval
                                        komandant varnostne policije in varnostne službe. Prav
                                        surovost preiskovalnega postopka in strah pred usmrtitvijo
                                        sta označevala življenje političnega preiskovalnega jetnika,
                                        poleg neznosnih bivanjskih razmer zaradi prenapolnjenosti
                                        zaporov. Obsojencev na prestajanju kazni je bilo v zaporih
                                        mnogo manj kot zapornikov v preiskovalnem postopku, saj je
                                        večje število obsojenih, okoli 3.500, doseglo v svojem
                                        21-mesečnem sodnem poslovanju italijansko vojaško vojno
                                        sodišče 2. armade v Ljubljani. Nemška posebna sodišča so
                                        obsodila na Slovenskem okoli 500 oseb.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> Večina od obsojenih jetnikov je bila odvedena na prestajanje
                                        kazni v matične države okupatorjev. Okoli 750 obsojenih pred
                                        vojaškim vojnim sodiščem na kazni daljše od pol leta je bilo
                                        poslanih v zapore in kaznilnice v Italijo; njihovo
                                        premeščanje je trajalo od decembra 1941 do septembra 1943.
                                        Tedaj so bili razporejeni v okoli 50 kazenskih zavodov od
                                        Tranija pri Bariju in Neaplja na jugu Italije do
                                        Alessandrije, in Benetk na severovzhodu. V kazenske zavode v
                                        Nemčijo zunaj območja višjega deželnega sodišča v Gradcu sta
                                        bili avgusta 1944 poslani v kaznilnici Aichach in
                                        Kassel-Wehlheiden le dve skupini obsojencev z okupiranega
                                        območja. Obsojeni pred madžarskimi vojaškimi in civilnimi
                                        sodišči so kazni prestajali v zaporih v Szombathellyju,
                                        Čakovcu, kaznilnicah v Budimpešti, Vacu, Komarnem,
                                        Sopron-Köhidu. Osrednji preiskovalni zapori v Ljubljani,
                                        Mariboru, Begunjah, Trstu so bili zaradi velikega števila
                                        zaprtih podobni velikim ranžirnim postajam, od koder so
                                        dnevno dovažali in odvažali po več desetin zapornikov in
                                        tudi več kot tisoč mesečno. Skozi ljubljanski sodni zapor je
                                        šlo od začetka vojne do italijanske kapitulacije okoli 8.500
                                        zapornikov, od česar je bilo 7.700 političnih zapornikov. V
                                        sodnem zaporu v Mariboru je bilo v prvih treh letih vojne
                                        zaprtih 9.900 zapornikov. V sodni zapor v Trstu je bilo v
                                        obdobju po nastanku Operacijske cone Jadransko primorje
                                        pripeljanih 23.900 zapornikov. </p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">V takih razmerah je bilo življenje zapornikov v zaporih
                                        predvsem čakanje pred naslednjo postajo. Nekateri zaporniki
                                        so bili z nedokazano krivdo usmrčeni kot talci ali v
                                        povračilnih akcijah; drugi, obsojeni, so bili odvedeni v
                                        kaznilnice, kjer so bili še najbolj zaščiteni pred vojno
                                        vihro, tretji so bili preventivno ali kazensko odvedeni v
                                        koncentracijska taborišča. Sodne in policijske eksekucije
                                        obsojenih na smrt so bile sestavni del življenja v mnogih
                                        zaporih, saj so bila zaporniška dvorišča za nemške
                                        policijske oblasti primeren prostor za usmrtitve. Tako so še
                                        dodatno zastraševali zapornike in tudi okoliško
                                        prebivalstvo. Življenje v zaporih se je razlikovalo od
                                        tistega na svobodi, čeprav pod okupacijo. Imelo je vse
                                        slabosti, ki jih nalaga življenje v skupini.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> Življenje je bilo utečeno in predpisanemu redu so se morali
                                        podrejati vsi, ne glede na prenapolnjenost zaporov.
                                        Označevala ga je utesnjenost bivanja v prenapolnjenem
                                        prostoru; v mnogih primerih so živeli zaporniki v razmerah,
                                        ki so bile daleč pod v mirnih časih predpisanimi normativi
                                        minimalnega prostora na zapornika. Tegobe izolacije, ki so
                                        jih čutili, so lažje premagovali tam, kjer so živeli v
                                        skupinah; to pa je bilo zaradi prenapolnjenosti zaporniških
                                        kapacitet običajno, v samicah so prestajali del kazni le
                                        obsojeni na najdaljše zaporne kazni. V italijanskih zaporih
                                        in kaznilnicah so si ponekod slovenski politični zaporniki
                                        upali zavračati določila hišnih redov glede obveznega dela
                                        in obiskovanja verskih obredov, s čimer so odnosi 424 z
                                        upravami in osebjem zaporov postali bistveno bolj napeti.
                                        Res pa je, da je to upiranje krepilo njihovo samozavest in
                                        notranjo homogenost skupin zapornikov. Okupatorjevi ukrepi
                                        so prizadeli tolikšno in takšno število ljudi, da se je
                                        spremenilo odzivanje prebivalstva na zapore in zapornike.
                                        Prejšnjemu nelagodju do zapornikov in odklanjanju stikov ni
                                        bilo več sledu; zapornike so sprejemali kot integralni del
                                        družbe v nenormalnih razmerah vojne. Mnogo več jih je bilo
                                        na različne načine pripravljenih pomagati zaprtim.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Svojci, pa tudi drugi - znanci, prijatelji, ustanove - so
                                        poskušali pomagati s posredovanji za zaprte, jih obiskovali,
                                        poizvedovali pri oblasteh o njihovi usodi. Iskali so zveze
                                        do političnih, vojaških in policijskih oblastnikov v njihovo
                                        korist, bili so pripravljeni na podkupovanja, tveganje pri
                                        ugledu in premoženju. Jetniki so z njihovim trudom v zapore
                                        dobivali pošto, pakete za življenjsko pomembno dopolnjevanje
                                        prehrane, obiskovali so jih in jim prinašali perilo, kar je
                                        vse izboljševalo počutje jetnikov v zavesti, da niso
                                        zapuščeni. Vse to seveda ne izključuje tudi koristoljubja,
                                        saj se je posredovanje v korist zaprtih v nekaterih primerih
                                        razvilo v donosno obrt, v kateri so sodelovali policijski
                                        funkcionarji, nadzorno osebje v zaporih in posredovalci. V
                                        posredovanja se je vključeval tudi Rdeči križ, ki je,
                                        kolikor mu je bilo dovoljeno, poskušal izboljšati tudi
                                        položaj zapornikov; prav iznajdljivo posredovanje
                                        Slovenskega Rdečega križa je omogočilo izpustitev skoraj
                                        vseh zapornikov, ki so po kapitulaciji Italije ostali v
                                        njenih zaporih in kaznilnicah. </p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Od novembra 1943 do maja 1944 so njegovi delegati s pravimi
                                        in ponarejenimi dovolilnicami policijskih oblastev dosegli
                                        izpustitev okoli 1.800 zapornikov. Le manjši del zapornikov
                                        je tako bil odveden v Nemčijo na delo oziroma v
                                        koncentracijska taborišča. Zanje se je zavzemalo tudi
                                        narodnoosvobodilno gibanje, saj je bil velik del zapornikov
                                        pripadnikov tega gibanja. Pomagala jim je posebna
                                        organizacija Ljudska pomoč oz. Slovenska narodna pomoč. Iz
                                        zaporov je na različne načine, s podkupovanjem in na nasilen
                                        način poskušala rešiti za gibanje najpomembnejše jetnike.
                                        Njeni pripadniki so z orožjem nekajkrat vdrli v zapore in
                                        rešili zapornike (iz zaporov v Sevnici, Škofji Loki, Celju,
                                        Šmarjah pri Jelšah, Begunjah). </p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> No other historical period has ever seen such a large
                                        percentage of the Slovene population in police or judicial
                                        confinement as that between 1941 and 1945, when most of the
                                        Slovene territory was under occupation. Repressive measures,
                                        such as arrest, detention and confinement, were liberally
                                        applied by the occupiers in their attempt to suppress the
                                        national resistance movement.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> Non-political crime, the rate of which had generally dropped
                                        during the Second World War, was of secondary concern to the
                                        occupying regime. While the prisons in Slovenia continued to
                                        exercise their role in sanctioning crime during the war,
                                        many were turned into remand prisons, in order to cope with
                                        an ever growing number of detainees who were held there
                                        while under investigation, before being deported to transit
                                        and concentration camps or their destination of
                                        confinement.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> After establishing the Ljubljana Province on its occupied
                                        territory and swiftly annexing it to Italy on 3 May 1941,
                                        the Italian occupier retained the existing penal code and
                                        judicial institutions, while introducing some of its own for
                                        dealing with cases where one of the parties involved was
                                        Italian. Despite the annexation, Italy showed more respect
                                        for the Law of War than other two occupiers in Slovenia. It
                                        established its own police, with the Slovene police being
                                        partly dissolved or individually employed as an auxiliary
                                        force. Italy refrained from introducing its own penal code
                                        or courts, with the excep- tion of the Military War Court,
                                        which used Mussolini’s decree of 3 October 1941 on the use
                                        of certain articles of the penal code as its legal basis. In
                                        the twenty-one months of operation, until the surrender of
                                        Italy, this particular court heard some 13,000 persons,
                                        mostly members of the resistance movement. Penal courts,
                                        which remained operational, only processed non-political
                                        criminal cases.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> On the Slovene territory, occupied and subsequently annexed
                                        by Hungary, a similar judicial system was introduced.
                                        Political offences were dealt with by regular courts as well
                                        as the Military Field Court and, subsequently, the Military
                                        Court of the Chief of Staff, which swiftly dealt with all
                                        offences against the Hungarian state and regime.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> The Germans, whose intention was to quickly annex the entire
                                        Slovene territory, introduced a different system of
                                        repression. Before the planned annexation, which never
                                        materialised because of the resistance movement, they
                                        immediately deported 8 percent of the population and gave
                                        German citizenship to the remaining 90 percent. They
                                        abolished the entire judicial system which they intended to
                                        substitute with their own after the annexation. In the
                                        interim two-year period, the most urgent criminal cases were
                                        dealt with by the commanders of German Security Police
                                        (Sicherheitspolizei - SIPO) and Security Service
                                        (Sicherheitsdienst - SD). For this purpose, the commanders
                                        formed a special penal department which considered purely
                                        non-political matters, while all politically motivated
                                        offences were under the exclusive jurisdiction of the state
                                        secret police, the Gestapo. For each case, the Gestapo
                                        single-handedly carried out the investigation procedure,
                                        considered the evidence and assessed the degree of threat
                                        posed by a particular individual. Accordingly, it then
                                        prescribed deportation to a concentration camp or, at the
                                        personal decision of the said commanders, death sentence. In
                                        this way, all the members and sympathisers of the resistance
                                        movement were dealt with by the German occupying regime. It
                                        was not until 1944 that several such cases were handed over
                                        to the Political Penal Chambers in Upper Carniola and the
                                        Special Court for the Politi cal Matters in Styria. Both
                                        institutions operated outside the regular judicial system,
                                        which was established in 1943.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> In Autumn 1943, the German occupier introduced its own
                                        judicial system in the Adriatic Littoral Operative Zone
                                        (Operazion’s Zone Adriatische’ Custeland?), which formally
                                        respected the Italian sovereignty, preserving the existing
                                        penal and judicial arrangements. Apart from the punitive
                                        measures with extra-judicial executions and the deportation
                                        to concentration camps (one of which was erected in Trieste)
                                        and forced labour, the Germans also introduced special
                                        courts for public safety. These courts, which operated in
                                        Trieste, Gorizia and Ljubljana, dealt with political and
                                        economic offences, such as black market profiteering and
                                        similar. The restrictions imposed included curfews and
                                        blackouts as well as the ban on border-crossing and radio
                                        listening. As a result of the heavy-handed repression
                                        against both the resistance movement and ordinary criminals,
                                        the prisons in Slovenia filled to overflowing, especially
                                        those on the German controlled territory where massive
                                        arrests had been made soon after the occupation.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> In Slovenia, the occupiers found a functioning system of
                                        prisons which, before the war, sufficed for the needs of the
                                        police and the judiciary. Two penal institutions in Maribor
                                        and Begunje were part of a wider system in the Kingdom of
                                        Yugoslavia. There were 4 regional court prisons and 49
                                        district court prisons. The regional prisons could hold
                                        between 120 and 290 prisoners, whereas the capacity of
                                        smaller district prisons was between 10 and 40. The police
                                        and the gendarmerie also had prisons of their own; the
                                        largest prison in Ljubljana could hold up to 50 persons.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> The Germans, whose system of repression required much larger
                                        capacities for the detainees under investigation, turned a
                                        large female penitentiary at Begunje in Upper Carniola into
                                        a central remand prison. After the courts had been
                                        abolished, the police also made good use of smaller district
                                        court prisons which became remand prisons for political
                                        detainees. In Styria there were two large regional prisons,
                                        each accommodating around 250 persons. There was a further
                                        male penitentiary with the capacity of 460. The penitentiary
                                        in Maribor was the only one that retained its original
                                        function throughout the war, and was used exclusively for
                                        those serving prison sentences. One half of its prisoners,
                                        who were also brought from Austrian and Bohemian regions,
                                        had been sentenced by the said penal department and, after
                                        1943, by the courts. With the two main remand prisons
                                        running out of capacity already in 1941 and 1942, the
                                        commander of the Sipo and SD arranged special police prisons
                                        at the Borl Castle and in the auxiliary prison of the
                                        Maribor court at Strnišče, where prisoners worked on the
                                        construction of an aluminium factory. After Autumn 1943, in
                                        the final stages of the war, the judicial authorities in
                                        Styria closed 14 smaller district court prisons, which were
                                        more exposed to attack. In the Ljubljana Province, where the
                                        Italians had preserved the pre-war arrangement, the court
                                        prisons retained their function, including the two largest
                                        ones in Ljubljana and Novo mesto. With the detention of
                                        remand prisoners, who were under police and military
                                        jurisdiction, the role of court prisons gradually changed.
                                        Throughout the Italian occupation, the Court Prison in
                                        Ljubljana was used by the Military War Court for detaining
                                        the prisoners handed over to it. By the second half of 1942,
                                        the number of detainees twice exceeded the prison’s nominal
                                        capacity, obliging the authorities to transfer most inmates
                                        to the military prison in the so-called Belgian barracks in
                                        another part of the city. After early 1943, the Court Prison
                                        was intended only for the judicial detainees under
                                        investigation and those serving their sentences. Such
                                        detainees amounted to between 15 and 20 percent of the
                                        entire prison population. Others were those awaiting trial
                                        before the Military War Court (Tribunale militare di
                                        guerra). Also serving their time in the prison were those
                                        whose terms did not exceed six months. All others were,
                                        immediately after being sentenced, sent to penitentiaries
                                        and prisons in Italy, to serve their terms there. On their
                                        way to Italy, the convicts passed through the transit prison
                                        in Koper. Every police body and military formation engaged
                                        in the policing of the province organised its separate
                                        remand prison. In Ljubljana, remand prisons were thus
                                        arranged by the fascist militia and the paramilitary
                                        Carabinieri. In the latter, people categorised as suspects
                                        were detained before being sent to the Italian concentration
                                        camps, such as those in Rab, Gonars, Renicci and Visco.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> After the Germans had taken over the hitherto Italian
                                        provinces and administratively transformed them into the
                                        Adriatic Littoral Operative Zone, they preferred to use
                                        prisons in larger urban centres rather than those in smaller
                                        provincial ones, where the National Liberation Movement had
                                        grown sufficiently strong to pose a serious military threat.
                                        Hence, those who had been arrested in military and police
                                        raids in rural areas, as well as the members of the National
                                        Liberation Army and the partisan detachments, were
                                        transported by protected military convoys to prisons in
                                        Ljubljana, Trieste and Gorizia, and from there deported to
                                        concentration camps and forced labour.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> A typical wartime feature and a consequence of the
                                        independent and ad hoc set up of prisons by individual
                                        military units and police forces was the lack of
                                        professionalism among the prison staff. Prisoners,
                                        especially political ones, thus became more exposed to
                                        unprofessional, i.e. violent, treatment by the police,
                                        Carabinieri and soldiers. The occupiers considered Slovenes
                                        less reliable as prison staff, because of their natural bias
                                        towards detainees who were their fellow countrymen. Not
                                        surprisingly, some of them ended up behind bars for
                                        cooperating with the National Liberation Movement or
                                        providing forbidden assistance to prisoners. Among those who
                                        excelled in helping the inmates and cooperating with the
                                        National Liberation Movement were the staff of the Court
                                        Prison in Ljubljana.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> The repression aiming at the quashing of the National
                                        Liberation Movement greatly changed the structure and status
                                        of prisoners throughout occupied Slovenia. Prisoners became
                                        one of the largest social categories in Slovenia during the
                                        Second World War. Official post-war statistics covering the
                                        territory of Slovenia, with the exception of the Julian
                                        March, suggests that there were some 64,000 people who spent
                                        more than two months in prison during the said period. When
                                        considering also those who were deported, interned or
                                        confined for longer periods, without actually being
                                        imprisoned, the number of those whose freedom was taken away
                                        rises to 120,000, which, at the time, amounted to 8 percent
                                        of the population. As many as 90 percent of these were
                                        included in that number because of the criminalisation of
                                        their political activity and resistance to occupation. Among
                                        the so-called political prisoners were the members and
                                        sympathisers of political resistance organisations
                                        participating in the National Liberation Movement, who
                                        violated the restrictions imposed by the occupying
                                        authorities. A considerable number of detainees were
                                        captured partisans. The judicial procedure against them,
                                        apart from being stricter because of their offences being
                                        qualified as armed resistance or their being members of
                                        armed gangs, was no different from those against civilians,
                                        and they shared the same prisons as other political
                                        prisoners. Political prisoners were often tortured during
                                        interrogation, regardless of which police carried it out.
                                        Torture or »intense interrogation « as they called it, was
                                        one of the Gestapo’s official procedures, approved by the
                                        commander of the SIPO and the SD. The life of a political
                                        detainee was marked by the brutality of the interrogation
                                        procedure and the fear of execution, not to mention the
                                        unbearable living conditions in overcrowded prisons.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> In the twenty-one months of operation, the Italian Military
                                        War Court of the Second Army in Ljubljana delivered
                                        sentences to some 3,500 people. This indicates that the
                                        number of those who were actually convicted by a court was
                                        considerably smaller than that of the detainees in the
                                        remand procedure. Special German courts sentenced
                                        approximately 500 people in Slovenia. Once convicted, the
                                        prisoners were by and large sent to the occupiers’ countries
                                        of origin to serve their sentences there. Around 750, who
                                        were sentenced by the Military War Court to terms exceeding
                                        six months, were sent to prisons and penitentiaries in
                                        Italy. Their transfers took place between December 1941 and
                                        the surrender of Italy. They were distributed among 50
                                        penitentiaries from Trani near Bari and Naples in the south,
                                        to Ales sandria and Venice in the northeast of Italy.
                                        Between November 1943 and April 1944, the Slovene Red Cross
                                        succeeded in securing their release. In August 1944, two
                                        groups of convicts from the occupied Slovene territory were
                                        sent to German penitentiaries in Aichach and
                                        Kassel-Wehlheiden. Those convicted by the Hungarian military
                                        and civilian courts served their sentences in prisons in
                                        Szombathelly and Čakovec, and in penitentiaries in Budapest,
                                        Vac, Komarno and Sopron-Köhid. The central remand prisons in
                                        Ljubljana, Maribor, Begunje and Trieste, resembled large
                                        shunting stations because of the big number of detainees who
                                        were daily brought to or taken from there in their dozens,
                                        amounting to several thousand a month. From the beginning of
                                        the war to the Italian surrender, some 8,500 people went
                                        through the Court Prison in Ljubljana, 7,700 of whom were
                                        political prisoners. In the Court Prison in Maribor, 9,900
                                        people were detained in the first three years of the war.
                                        After the establishment of the Adriatic Littoral Operative
                                        Zone, 23,900 detainees were brought to the Court Prison in
                                        Trieste.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> For many detainees, life in prison meant waiting for the
                                        next transfer. Ironically, some whose guilt had never been
                                        proven, were executed as hostages or in reprisal operations,
                                        while convicts were taken to penitentiaries where they
                                        received a better protection from the hazards of war than
                                        anyone else. Others again were taken to concentration camps
                                        for minor offences. With the German police authorities
                                        considering prison courtyards a suitable place for
                                        executions, judicial and police executions of those
                                        sentenced to death became an integral part of life in many
                                        prisons. This served as an additional intimidation for
                                        inmates and the local population. It goes without saying
                                        that life in prison, with all its physical discomforts and
                                        psychological anxiety, greatly differed from regular life.
                                        Everyone had to comply with the prescribed order and
                                        regulations, despite great overcrowdedness. In this respect,
                                        inmates often lived in conditions far below the minimum
                                        standards that applied in peacetime. The burden of isolation
                                        was more tolerable when they lived in groups, which was
                                        quite common due to the large numbers. Solitary cells were
                                        intended only for those sentenced the longest terms and they
                                        only spent short periods there. In some Italian prisons and
                                        penitentiaries, Slovene political prisoners dared to
                                        challenge the house regulations on compulsory work and the
                                        attendance of religious services, considerably straining
                                        their relations with the prison administration and staff. On
                                        the positive side, such rebellions strengthened the
                                        self-confidence of detainees and the inner homogeneity of
                                        groups.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> With so many people negatively affected by the occupiers’
                                        measures, the attitude of the local population towards
                                        prisons and inmates changed. The initial uneasiness and
                                        unwillingness to have anything to do with prisoners vanished
                                        and they were accepted as an integral part of society under
                                        the abnormal circumstances of the war. An increasing number
                                        of people was prepared to assist the detainees in one way or
                                        another. Relatives, friends and various institutions visited
                                        them, enquired about them and intervened for them with the
                                        authorities. They sought connections with influential
                                        political, military and police officials and were prepared
                                        to bribe them if necessary. In doing so, they put at stake
                                        their reputation and financial assets. Through their efforts
                                        and visits, inmates received mail and parcels with vitally
                                        important food, spare clothes and everything else that made
                                        their life a little more tolerable, along with the awareness
                                        that they were not abandoned. All this, of course, was not
                                        devoid of self-interest and, in some cases, became a
                                        lucrative business for police officials, prison wardens and
                                        intermediaries.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"> Among those who intervened was the Red Cross which
                                        endeavoured to assist those behind bars to the best of its
                                        abilities and competences. Thanks to its resourcefulness,
                                        almost all of the detainees who had remained in Italian
                                        prisons and penitentiaries after the surrender of Italy,
                                        were released. Between November 1943 and May 1944, its
                                        representatives secured the release of some 1,800 detainees
                                        using both genuine and counterfeit documents. Only a
                                        relatively small number were taken to forced labour or
                                        concentration camps in Germany. The National Liberation
                                        Movement, many of whose members were among the detainees,
                                        also strove for their release. They were aided by a
                                        purposely founded organisation, Ljudska pomoč (People’s
                                        Assistance), subsequently renamed Slovenska narodna pomoč
                                        (Slovene National Assistance). The organisation made various
                                        attempts at rescuing the detainees, especially those who
                                        were particularly important to the movement, through bribes
                                        or by violent means. On several occasions, its members
                                        stormed the prisons in Sevnica, Škofja Loka, Celje, Šmarje
                                        pri Jelšah, and Begunje, and rescued the prisoners.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="THUMB">
         <METS:file ID="thumbnail">
            <METS:FLocat LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.sistory.si/cdn/publikacije/1001-2000/1559/Za zapahi.jpg"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="file688" OWNERID="Za zapahi.pdf" MIMETYPE="application/pdf">
            <METS:FLocat LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="https://hdl.handle.net/11686/file688"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="primary">
      <METS:div TYPE="collection">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/menu17"/>
         <METS:div TYPE="entity"
                   DMDID="dc.1559 mods.1559"
                   ADMID="premis.1559 entity.1559">
            <METS:fptr FILEID="thumbnail"/>
            <METS:fptr FILEID="file688"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
