<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37467"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:09:16"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:58:09"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37467" GROUPID="37467">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Učitelji Stresi na Goriškem in Koroškem – kronika dveh učiteljskih družin</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Teachers Stres in Gorizia and Carinthia - Chronicle of Two Families of Teachers</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Stres, Gvido</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prispevek poskuša na osnovi pričevanja in z uporabo zgodovinskih virov in literature napisati življenjsko pot dveh primorskih učiteljskih družin od 60. let 19. stoletja. Začetnika učiteljske družine sta bila Anton Stres iz Sužida in žena Amalija, rojena Schlegl, iz Šturij. Bila sta učitelja v Bovcu, Breginju in Sedlu. Anton je vodil pevski zbor bovške čitalnice. V njuni družini so bili učitelji: sinova Anton in Feliks ter hčerke Franja, Milena in Stanka. Anton mlajši je bil učitelj v Idrskem in nadučitelj v Cerknem. Bil je eden od začetnikov slovenskega planinstva na soški strani Julijskih Alp in pisec planinskih člankov. V družini Alojzije in Feliksa Stresa, ki je bil pred prvo svetovno vojno učitelj v Temnici in Škrbini na Krasu, so bili učitelji Milena, Boris in Gvido. Družina je morala v begunstvo, ki se je končalo na Lešah pri Prevaljah, kjer je Feliks učil do upokojitve. Zakonca Milena in šolski upravitelj Ivo Močnik sta pomembno prispevala pri utrjevanju slovenske pripadnosti Libelič po prvi svetovni vojni. Boris in učiteljica Mira Stres sta imela dve desetletji po drugi svetovni vojni pomembno vlogo v kulturnem življenju na Prevaljah. Gvido je bil učitelj na šoli v Lokovici pri Prevaljah, upravitelj šole v Pamečah pri Slovenj Gradcu in od leta 1957 zaposlen v Študijski knjižnici na Ravnah na Koroškem.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The paper attempts to show the life path of two littoral families of teachers from the 1860s, on the basis of testimonies and with the use of historical sources and literature. At the beginning of this family of teachers are Anton Stres from Sužid and his wife Amalija, born Schlegl, from Šturje. They worked as teachers in Bovec, Breginj and Sedlo. Anton led the choir of the Reading Society Bovec. In their family, teachers were: sons Anton and Feliks and daughters Franja, Milena and Stanka. Anton Jr. was a teacher in Idrsko and headteacher in Cerkno. He was one of the pioneers of Slovenian mountaineering on the Isonzo side of the Julian Alps and writer of mountain articles. In the family of Alojzija and Feliks Stres, who was a teacher before the First World War in Temnica and Škrbina in Karst, teachers were also Milena, Boris and Gvido. The family had to go into exile, and so they came to Leše in Prevalje, where Feliks taught until his retirement. Spouses Milena and headteacher Ivo Močnik contributed to Slovenian annexation of Libeliče after the First World War. Boris and teacher Mira Stres had an important role two decades after the Second World War in the cultural life in Prevalje. Gvido was a teacher at primary school in Lokovica in Prevalje, headteacher of the school in Pameče in Slovenj Gradec and from 1957 he worked at the Study Library in Ravne in Carinthia.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učitelji Stresi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Goriška</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">narodno prebujanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">begunstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Koroška</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">teachers Stres</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Gorizia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">national awakening</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">refugees</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Carinthia</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Irena Samide (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37467">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37467</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37467</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37467">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prispevek poskuša na
                                    osnovi pričevanja in z uporabo zgodovinskih virov in literature
                                    napisati življenjsko pot dveh primorskih učiteljskih družin od
                                    60. let 19. stoletja. Začetnika učiteljske družine sta bila
                                    Anton Stres iz Sužida in žena Amalija, rojena Schlegl, iz
                                    Šturij. Bila sta učitelja v Bovcu, Breginju in Sedlu. Anton je
                                    vodil pevski zbor bovške čitalnice. V njuni družini so bili
                                    učitelji: sinova Anton in Feliks ter hčerke Franja, Milena in
                                    Stanka. Anton mlajši je bil učitelj v Idrskem in nadučitelj v
                                    Cerknem. Bil je eden od začetnikov slovenskega planinstva na
                                    soški strani Julijskih Alp in pisec planinskih člankov. V
                                    družini Alojzije in Feliksa Stresa, ki je bil pred prvo svetovno
                                    vojno učitelj v Temnici in Škrbini na Krasu, so bili učitelji
                                    Milena, Boris in Gvido. Družina je morala v begunstvo, ki se je
                                    končalo na Lešah pri Prevaljah, kjer je Feliks učil do
                                    upokojitve. Zakonca Milena in šolski upravitelj Ivo Močnik sta
                                    pomembno prispevala pri utrjevanju slovenske pripadnosti Libelič
                                    po prvi svetovni vojni. Boris in učiteljica Mira Stres sta imela
                                    dve desetletji po drugi svetovni vojni pomembno vlogo v
                                    kulturnem življenju na Prevaljah. Gvido je bil učitelj na šoli v
                                    Lokovici pri Prevaljah, upravitelj šole v Pamečah pri Slovenj
                                    Gradcu in od leta 1957 zaposlen v Študijski knjižnici na Ravnah
                                    na Koroškem. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The paper attempts to
                                    show the life path of two littoral families of teachers from the
                                    1860s, on the basis of testimonies and with the use of
                                    historical sources and literature. At the beginning of this
                                    family of teachers are Anton Stres from Sužid and his wife
                                    Amalija, born Schlegl, from Šturje. They worked as teachers in
                                    Bovec, Breginj and Sedlo. Anton led the choir of the Reading
                                    Society Bovec. In their family, teachers were: sons Anton and
                                    Feliks and daughters Franja, Milena and Stanka. Anton Jr. was a
                                    teacher in Idrsko and headteacher in Cerkno. He was one of the
                                    pioneers of Slovenian mountaineering on the Isonzo side of the
                                    Julian Alps and writer of mountain articles. In the family of
                                    Alojzija and Feliks Stres, who was a teacher before the First
                                    World War in Temnica and Škrbina in Karst, teachers were also
                                    Milena, Boris and Gvido. The family had to go into exile, and so
                                    they came to Leše in Prevalje, where Feliks taught until his
                                    retirement. Spouses Milena and headteacher Ivo Močnik
                                    contributed to Slovenian annexation of Libeliče after the First
                                    World War. Boris and teacher Mira Stres had an important role
                                    two decades after the Second World War in the cultural life in
                                    Prevalje. Gvido was a teacher at primary school in Lokovica in
                                    Prevalje, headteacher of the school in Pameče in Slovenj Gradec
                                    and from 1957 he worked at the Study Library in Ravne in
                                    Carinthia. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/tDtOfspy8Eg"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37398"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37467" ADMID="premis.37467 entity.37467">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
