<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37708"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-31T11:47:20"
                 LASTMODDATE="2017-06-16T10:59:40"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37708" GROUPID="37708">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Professional Group of Nurses in Education within the Nurses Society of Slovenia</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Sekcija medicinskih sester v vzgoji in izobraževanju pri Zbornici zdravstvene in babiške nege Slovenije</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Škrabec, Martina</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">SZa začetek izobraževanja za ožje področje zdravstvene nege – babiške in porodniške nege na Slovenskem se lahko šteje ustanovitev Babiške šole v Ljubljani 1753 leta. Učitelji so bili zdravniki, ki so tudi prevedli prvi strokovni učbenik v slovenščino. Šola za področje zdravstvene nege pa je začela s svojim delom 1924 leta. Prvi učitelji so bili predvsem zdravniki in prva slovenska šolana medicinska sestra s spričevalom dunajske šole. Pred 2. svetovno vojno je bilo ustanovljeno več šol za zdravstveno nego na poklicnem nivoju. Po 2. cvetovni vojni pa so prerasle na srednješolski nivo in 1952 leta je bila ustanovljena prva Višja šola za zdravstvene delavce. Medicinske sestre so se začele združevati v Organizacijo absolventk šole za sestre leta 1927. V letu 1951 se je stanovsko društvo preimenovalo v Društvo medicinskih sester, ki so se mu pridružile izvajalke zdravstvene nege vseh šol , ki so izobraževale za zdravstveno nego. Z razvojem stroke se je zaradi lažjega strokovnega izpopolnjevanja društvo oblikovalo v uradne sekcij, kjer so se združevale medicinske sestre istega delovnega področja. 1970 je bila ustanovljena Sekcija za šolstvo, ki združevala medicinske sestre, ki so delovale kot učiteljice na šolah za zdravstveno nego. 1995 je bila sekcija preimenovana v Sekcijo medicinskih sester v vzgoji in izobraževanju pri Zbornici zdravstvene nege Slovenije, ki se je razvila iz Zveze društev medicinskih sester Slovenije. Naloga sekcije je povezovanje, izmenjava izkušenj in poenotenje učnih vsebin v vseh zdravstvenih šolah Slovenije. Medicinske sestre se izpopolnjujejo na pedagoško – didaktičnem področju, predstavljajo učne ure, novosti, strokovno literaturo ter podpirajo v prizadevanju za razvoj in poenotenje stroke.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The beginning of nursing care education – midwifery and obstetrical care go back to the year 1753 when the first Midwifery School was established in Ljubljana. The teachers were doctors who also translated the first professional textbook into Slovenian. The school specializing in nursing care opened in 1924. Initially the first teachers were mostly doctors. There was also the first qualified nurse with the certificate from Vienna nursing school. Before World War ll several schools were established on a vocational level. After World War ll vocational level developed into the secondary level in 1952 the first College for Health Professionals was established. Graduated nurses established The Organization of Graduate Nurses in 1927. In 1952 the estate society was renamed into the Nurses Society later joined by the nursing personnel of all schools qualifying for nursing care. With the advance of the profession the Society formed several official groups’ join nurses of a particular field of work in order to facilitate the in-service training. In 1970 the Group for Education was established. The group joined nurses who worked as teachers at nursing school. In 1995 it was renamed into the Professional Group of Nurses in Education within the Nurses Society of Slovenia. The purpose of the group is apart from integration and exchanging experience also promoting the consistency of learning contents for all Slovenian nursing schools. Nurses regularly improve their knowledge in the field of pedagogy and didactics; they also present their lessons to other teachers, study novelties and technical literature. They support the development and consistency of the profession.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">muzej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">museum</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Slovenski šolski muzej, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>ICOM Slovenija, Celje</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Ljiljana Stankov (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-06-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37708">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37708</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37708</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37708">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">SZa začetek izobraževanja za ožje področje zdravstvene nege –
                                        babiške in porodniške nege na Slovenskem se lahko šteje
                                        ustanovitev Babiške šole v Ljubljani 1753 leta. Učitelji so
                                        bili zdravniki, ki so tudi prevedli prvi strokovni učbenik v
                                        slovenščino. Šola za področje zdravstvene nege pa je začela
                                        s svojim delom 1924 leta. Prvi učitelji so bili predvsem
                                        zdravniki in prva slovenska šolana medicinska sestra s
                                        spričevalom dunajske šole. Pred 2. svetovno vojno je bilo
                                        ustanovljeno več šol za zdravstveno nego na poklicnem
                                        nivoju. Po 2. cvetovni vojni pa so prerasle na srednješolski
                                        nivo in 1952 leta je bila ustanovljena prva Višja šola za
                                        zdravstvene delavce. Medicinske sestre so se začele
                                        združevati v Organizacijo absolventk šole za sestre leta
                                        1927. V letu 1951 se je stanovsko društvo preimenovalo v
                                        Društvo medicinskih sester, ki so se mu pridružile izvajalke
                                        zdravstvene nege vseh šol , ki so izobraževale za
                                        zdravstveno nego. Z razvojem stroke se je zaradi lažjega
                                        strokovnega izpopolnjevanja društvo oblikovalo v uradne
                                        sekcij, kjer so se združevale medicinske sestre istega
                                        delovnega področja. 1970 je bila ustanovljena Sekcija za
                                        šolstvo, ki združevala medicinske sestre, ki so delovale kot
                                        učiteljice na šolah za zdravstveno nego. 1995 je bila
                                        sekcija preimenovana v Sekcijo medicinskih sester v vzgoji
                                        in izobraževanju pri Zbornici zdravstvene nege Slovenije, ki
                                        se je razvila iz Zveze društev medicinskih sester Slovenije.
                                        Naloga sekcije je povezovanje, izmenjava izkušenj in
                                        poenotenje učnih vsebin v vseh zdravstvenih šolah Slovenije.
                                        Medicinske sestre se izpopolnjujejo na pedagoško –
                                        didaktičnem področju, predstavljajo učne ure, novosti,
                                        strokovno literaturo ter podpirajo v prizadevanju za razvoj
                                        in poenotenje stroke.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The beginning of nursing care education – midwifery and
                                        obstetrical care go back to the year 1753 when the first
                                        Midwifery School was established in Ljubljana. The teachers
                                        were doctors who also translated the first professional
                                        textbook into Slovenian. The school specializing in nursing
                                        care opened in 1924. Initially the first teachers were
                                        mostly doctors. There was also the first qualified nurse
                                        with the certificate from Vienna nursing school. Before
                                        World War ll several schools were established on a
                                        vocational level. After World War ll vocational level
                                        developed into the secondary level in 1952 the first College
                                        for Health Professionals was established. Graduated nurses
                                        established The Organization of Graduate Nurses in 1927. In
                                        1952 the estate society was renamed into the Nurses Society
                                        later joined by the nursing personnel of all schools
                                        qualifying for nursing care. With the advance of the
                                        profession the Society formed several official groups’ join
                                        nurses of a particular field of work in order to facilitate
                                        the in-service training. In 1970 the Group for Education was
                                        established. The group joined nurses who worked as teachers
                                        at nursing school. In 1995 it was renamed into the
                                        Professional Group of Nurses in Education within the Nurses
                                        Society of Slovenia. The purpose of the group is apart from
                                        integration and exchanging experience also promoting the
                                        consistency of learning contents for all Slovenian nursing
                                        schools. Nurses regularly improve their knowledge in the
                                        field of pedagogy and didactics; they also present their
                                        lessons to other teachers, study novelties and technical
                                        literature. They support the development and consistency of
                                        the profession.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/_sJuZxphzbE"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37707"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37708" ADMID="premis.37708 entity.37708">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
