<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37371"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T22:57:36"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:18:06"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37371" GROUPID="37371">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Gaj Marcij Keler, učitelj iz flavijskega municipija Neviodunum (Drnovo pri Krškem) – prispevek k šolstvu v antiki</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Gaius Marcius Ceiler, Teacher From the Flavium Municipality Neviodunum (Drnovo near Krško) – A Paper on Education in Antiquity</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Lovenjak, Milan</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Leta 1885 je starinokop Jernej Pečnik iz Krškega v okviru izkopavanj vzhodne nekropole rimskega municipija Nevidunum (Drnovo pri Krškem), ki so potekala pod pokroviteljstvom Deželnega muzeja za Kranjsko, na poljih pri vasi Brege izkopal iz kamnitih plošč sestavljen grob prekrit z lepo oblikovanim nagrobnikom z naslednjim napisom: C(aius) Marci-/us C(ai) f(ilius) / Ceiler / praec(eptor) gr(ammaticus ?, Graecus?) / 5an(norum) L h(ic) s(itus.) / Pompeia / Q(uinti) f(ilia) Respec-/ ta sibi et con-/ [i]ugi v(iva) f(ecit). Kot izhaja iz navedenega besedila je spomenik v petdesetem letu starosti umrlemu soprogu Gaju Markiju Kelerju postavila žena Pompeja Respekta in navedla tudi njegov poklic z okrajšano besedno zvezo praeceptor gr, ki jo lahko razložimo kot učitelj gramatike ali kot učitelj grškega jezika. Na podlagi tega in drugih pričevanj v antičnih virih, bo v prispevku osvetljen položaj in vloga učitelja v antični družbi in predstavljene izobraževalne prakse v antičnem šolskem sistemu.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In 1885, on the fields of the village Breg, during the excavations of the eastern necropolis of the Roman municipality Nevidunum (Drnovo near Krško), which were conducted under the auspices of the Provincial Museum of Carniola, archaeologist Jernej Pečnik from Krško discovered a grave composed of slabs of rocks covered with a beautifully shaped tombstone with the following inscription: C(aius) Marci-/us C(ai) f(ilius) / Ceiler / praec(eptor) gr(ammaticus ?, Graecus?) / 5an(norum) L h(ic) s(itus.) / Pompeia / Q(uinti) f(ilia) Respec-/ ta sibi et con-/ [i]ugi v(iva) f(ecit). The monument was erected by Pompeja Respekta for her husband Gaius Marcius Ceiler, who died fifty years of age. She also stated his profession with the abbreviated phrase praeceptor gr, which can be interpreted as a grammar teacher or teacher of Greek language. Based on this and other testimonies in antique sources, the paper will illuminate the position and role of a teacher in the antique society, and present the educational practices in the antique educational system</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">antika</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vzgoja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">družbena zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">antiquity</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">educational system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">social history</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37371">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37371</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37371</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37371">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Leta 1885 je starinokop
                                    Jernej Pečnik iz Krškega v okviru izkopavanj vzhodne nekropole
                                    rimskega municipija Nevidunum (Drnovo pri Krškem), ki so
                                    potekala pod pokroviteljstvom Deželnega muzeja za Kranjsko, na
                                    poljih pri vasi Brege izkopal iz kamnitih plošč sestavljen grob
                                    prekrit z lepo oblikovanim nagrobnikom z naslednjim napisom:
                                    C(aius) Marci-/us C(ai) f(ilius) / Ceiler / praec(eptor)
                                    gr(ammaticus ?, Graecus?) / 5an(norum) L h(ic) s(itus.) /
                                    Pompeia / Q(uinti) f(ilia) Respec-/ ta sibi et con-/ [i]ugi
                                    v(iva) f(ecit). Kot izhaja iz navedenega besedila je spomenik v
                                    petdesetem letu starosti umrlemu soprogu Gaju Markiju Kelerju
                                    postavila žena Pompeja Respekta in navedla tudi njegov poklic z
                                    okrajšano besedno zvezo praeceptor gr, ki jo lahko razložimo kot
                                    učitelj gramatike ali kot učitelj grškega jezika. Na podlagi
                                    tega in drugih pričevanj v antičnih virih, bo v prispevku
                                    osvetljen položaj in vloga učitelja v antični družbi in
                                    predstavljene izobraževalne prakse v antičnem šolskem sistemu.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In 1885, on the fields
                                    of the village Breg, during the excavations of the eastern
                                    necropolis of the Roman municipality Nevidunum (Drnovo near
                                    Krško), which were conducted under the auspices of the
                                    Provincial Museum of Carniola, archaeologist Jernej Pečnik from
                                    Krško discovered a grave composed of slabs of rocks covered with
                                    a beautifully shaped tombstone with the following inscription:
                                    C(aius) Marci-/us C(ai) f(ilius) / Ceiler / praec(eptor)
                                    gr(ammaticus ?, Graecus?) / 5an(norum) L h(ic) s(itus.) /
                                    Pompeia / Q(uinti) f(ilia) Respec-/ ta sibi et con-/ [i]ugi
                                    v(iva) f(ecit). The monument was erected by Pompeja Respekta for
                                    her husband Gaius Marcius Ceiler, who died fifty years of age.
                                    She also stated his profession with the abbreviated phrase
                                    praeceptor gr, which can be interpreted as a grammar teacher or
                                    teacher of Greek language. Based on this and other testimonies
                                    in antique sources, the paper will illuminate the position and
                                    role of a teacher in the antique society, and present the
                                    educational practices in the antique educational system </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/HWrXm_UiExc"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37360"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37371" ADMID="premis.37371 entity.37371">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
