<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37595"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-19T13:32:19"
                 LASTMODDATE="2017-05-19T13:35:21"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37595" GROUPID="37595">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Manj znana epizoda Mihajla Rostoharja iz prevratnih dni 1918</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Less well-known episode of Mihajlo Rostohar from the subversive days in 1918</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Matić, Dragan</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Dr. Mihajlo Rostohar, je v slovenski zgodovini postal znamenit zlasti z nastopom na balkonu Deželnega dvorca v Ljubljani 29. 10. 1918 - zamahovanjem meča, odrekanju zvestobe Avstriji in prisegi v imenu vojaštva novi državi Jugoslaviji. Nedvomno je bil človek velikih in raznovrstnih sposobnosti. Psiholog in znanstvenik mednarodnega slovesa ter eden utemeljiteljev psihologije na Slovenskem je bil že od dijaških let narodno zaveden Slovenec. Že 1907 je v Pragi javno podprl zahtevo po slovenski univerzi ter vse do njene ustanovitve požrtvovalno delal zanjo. V začetku 20. stoletja je kot politik sodeloval pri narodno-radikalnem gibanju, bil je pristaš Masarykovih idej ter podpiral vključitev Slovencev med druge slovanske narode na enakopravni osnovi. Leta 1919 je bil med pobudniki za ustanovitev slovenske univerze v Ljubljani , sestavil je poslovnik, pripravil prvi statut ljubljanske univerze in načrt za ustanovitev psihološkega inštituta. Kljub vsemu temu ni bil izbran za profesorja, zato je odšel v Brno. Razlogi za Rostoharjev odhod iz Ljubljane niso povsem jasni. Prav tako ni povsem jasno koliko je na to vplival kazenski proces, ki je bil sprožen zoper njega zaradi suma poneverbe velike količine denarja, ki naj bi si ga prilastil v času ko je še aktivno služboval kot častnik v vojski države SHS. V prispevku bomo osvetlili nekaj podrobnosti, ki izhajajo iz kazenskega spisa zoper Mihajla Rostoharja, na katerem so slonele obtožbe na njegov račun, da se je v določenem času omadeževal z okoriščanjem in zlorabo uradnega položaja oz. vojnim dobičkarstvom.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Mihajlo Rostohar</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">psihologija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">narodno-radikalno gibanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">masarykovstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kazenski proces</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Mihajlo Rostohar</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">psychology</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">national-radical movement</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">criminal processes</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Damijan Guštin (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2014-10-23</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37595">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37595</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37595</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37595">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Dr. Mihajlo Rostohar, je
                                    v slovenski zgodovini postal znamenit zlasti z nastopom na
                                    balkonu Deželnega dvorca v Ljubljani 29. 10. 1918 - zamahovanjem
                                    meča, odrekanju zvestobe Avstriji in prisegi v imenu vojaštva
                                    novi državi Jugoslaviji. Nedvomno je bil človek velikih in
                                    raznovrstnih sposobnosti. Psiholog in znanstvenik mednarodnega
                                    slovesa ter eden utemeljiteljev psihologije na Slovenskem je bil
                                    že od dijaških let narodno zaveden Slovenec. Že 1907 je v Pragi
                                    javno podprl zahtevo po slovenski univerzi ter vse do njene
                                    ustanovitve požrtvovalno delal zanjo. V začetku 20. stoletja je
                                    kot politik sodeloval pri narodno-radikalnem gibanju, bil je
                                    pristaš Masarykovih idej ter podpiral vključitev Slovencev med
                                    druge slovanske narode na enakopravni osnovi. Leta 1919 je bil
                                    med pobudniki za ustanovitev slovenske univerze v Ljubljani ,
                                    sestavil je poslovnik, pripravil prvi statut ljubljanske
                                    univerze in načrt za ustanovitev psihološkega inštituta. Kljub
                                    vsemu temu ni bil izbran za profesorja, zato je odšel v Brno.
                                    Razlogi za Rostoharjev odhod iz Ljubljane niso povsem jasni.
                                    Prav tako ni povsem jasno koliko je na to vplival kazenski
                                    proces, ki je bil sprožen zoper njega zaradi suma poneverbe
                                    velike količine denarja, ki naj bi si ga prilastil v času ko je
                                    še aktivno služboval kot častnik v vojski države SHS. V
                                    prispevku bomo osvetlili nekaj podrobnosti, ki izhajajo iz
                                    kazenskega spisa zoper Mihajla Rostoharja, na katerem so slonele
                                    obtožbe na njegov račun, da se je v določenem času omadeževal z
                                    okoriščanjem in zlorabo uradnega položaja oz. vojnim
                                    dobičkarstvom. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/Le2lj6XAt68"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37594"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37595" ADMID="premis.37595 entity.37595">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
