<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37359"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T07:12:16"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:12:31"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37359" GROUPID="37359">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Socialistična stranka Avstrije o šolstvu za koroške Slovence 1945-1958</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">The Socialist Party of Austria on Education for Carinthian Slovenes 1945-1958</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Malle, Avguštin</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Socialistična stranka Avstrije je bistveno sooblikovala šolsko politiko Avstrije in po svoji deželni organizaciji tudi šolstvo za slovensko manjšino na Koroškem. Njeno načelno gledanje, da le šolstvo lahko pripomore do socialnega napredovanja nedominantnih slojev, je na Koroškem hudo zanemarjala. Kot vladajoča stranka na Koroškem ni upoštevala lastnih osnovnih načel. Na lokalni ravni so nekateri njeni vidni funkcionarji vodili boj proti obvezni dvojezični šoli in se tako znašli na isti liniji kot pristaši stranke neodvisnih in še formalno neorganizirani ljudje in skupine, ki so se po podpisu ADP zbrali v raznih nemškonacionalnih društvih in organizacijah. Naposled je obvezno dvojezično šolstvo z dekretom septembra 1958 odpravil deželni glavar Ferdinand Wedenig. Na zvezni ravni je vicekancler Adolf Schärf v štiridesetih letih nasprotoval ustanovitvi slovenske srednje šole, ki jo je potem leta 1957 dekretiral minister Drimmel (ljudska stranka) proti volji svojih strankarskih kolegov iz Koroške. Člani stranke, ki so v socialistični stranki pozitivno ocenjevali šolstvo za slovensko manjšino na Koroškem, se v njej niso mogli uveljaviti ne na deželni in ne na zvezni ravni.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The Socialist Party of Austria essentially co-shaped the Austrian school policy and through its provincial organization also the educational system for the Slovenian minority in Carinthia. Here the party neglected its basic principle that only the educational system can contribute to the social progress of the non-dominant classes. As the governing party in Carinthia, it failed to comply with its own basic principles. Some of its significant functionaries have led a fight at the local level against mandatory bilingual school and thus found themselves on the same side with the supporters of the independent party and the formally disorganized people and groups who after the signing of the Austrian State Treaty joined different German National Associations and organizations. In September 1958, the state governor Ferdinand Wedenig abolished the mandatory bilingual education with a decree. In the 1940s the vice-chancellor Adolf Schärf disapproved the formation of a Slovenian secondary school at the federal level, which was then decreed in 1957, by minister Drimmel (People’s party) against the will of his party colleagues from Carinthia. Party members, who assessed the education for the Slovenian minority in Carinthia in a positive way, couldn’t assert themselves in the socialist party neither at the provincial nor the federal level.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">manjšinsko šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Socialistična stranka Avstrije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">obvezno dvojezično šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">slovenska gimnazija v Celovcu</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">minority education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Socialist Party of Austria</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">compulsory bilingual education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenian grammar school in Klagenfurt</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37359">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37359</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37359</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37359">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Socialistična stranka
                                    Avstrije je bistveno sooblikovala šolsko politiko Avstrije in po
                                    svoji deželni organizaciji tudi šolstvo za slovensko manjšino na
                                    Koroškem. Njeno načelno gledanje, da le šolstvo lahko pripomore
                                    do socialnega napredovanja nedominantnih slojev, je na Koroškem
                                    hudo zanemarjala. Kot vladajoča stranka na Koroškem ni
                                    upoštevala lastnih osnovnih načel. Na lokalni ravni so nekateri
                                    njeni vidni funkcionarji vodili boj proti obvezni dvojezični
                                    šoli in se tako znašli na isti liniji kot pristaši stranke
                                    neodvisnih in še formalno neorganizirani ljudje in skupine, ki
                                    so se po podpisu ADP zbrali v raznih nemškonacionalnih društvih
                                    in organizacijah. Naposled je obvezno dvojezično šolstvo z
                                    dekretom septembra 1958 odpravil deželni glavar Ferdinand
                                    Wedenig. Na zvezni ravni je vicekancler Adolf Schärf v
                                    štiridesetih letih nasprotoval ustanovitvi slovenske srednje
                                    šole, ki jo je potem leta 1957 dekretiral minister Drimmel
                                    (ljudska stranka) proti volji svojih strankarskih kolegov iz
                                    Koroške. Člani stranke, ki so v socialistični stranki pozitivno
                                    ocenjevali šolstvo za slovensko manjšino na Koroškem, se v njej
                                    niso mogli uveljaviti ne na deželni in ne na zvezni ravni.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The Socialist Party of
                                    Austria essentially co-shaped the Austrian school policy and
                                    through its provincial organization also the educational system
                                    for the Slovenian minority in Carinthia. Here the party
                                    neglected its basic principle that only the educational system
                                    can contribute to the social progress of the non-dominant
                                    classes. As the governing party in Carinthia, it failed to
                                    comply with its own basic principles. Some of its significant
                                    functionaries have led a fight at the local level against
                                    mandatory bilingual school and thus found themselves on the same
                                    side with the supporters of the independent party and the
                                    formally disorganized people and groups who after the signing of
                                    the Austrian State Treaty joined different German National
                                    Associations and organizations. In September 1958, the state
                                    governor Ferdinand Wedenig abolished the mandatory bilingual
                                    education with a decree. In the 1940s the vice-chancellor Adolf
                                    Schärf disapproved the formation of a Slovenian secondary school
                                    at the federal level, which was then decreed in 1957, by
                                    minister Drimmel (People’s party) against the will of his party
                                    colleagues from Carinthia. Party members, who assessed the
                                    education for the Slovenian minority in Carinthia in a positive
                                    way, couldn’t assert themselves in the socialist party neither
                                    at the provincial nor the federal level. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/LHKTka9BVq4"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37354"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37359" ADMID="premis.37359 entity.37359">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
