<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
           ID="entity."
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/35284"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/mods.xsd http://www.loc.gov/premis/v3 https://www.loc.gov/standards/premis/premis.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2016-06-15T15:16:26"
                 LASTMODDATE="2016-11-23T18:03:37"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.6" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>JurijHadalin</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="default.dc">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Opozicija ali nasprotovanje novim oblastem v letu 1945</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Opposition or Contradiction to the New Government of 1945</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Gabrič, Aleš</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Avtor polemizira s stereotipoma o podpori oziroma nasprotovanju novi oblasti iz leta 1945 in o moči oziroma nemoči njene politične opozicije. Prvi stereotip, da je oblast uživala absolutno podporo prebivalstva in da so bile izjeme zgolj okupatorjevi sodelavci in agenti tujih držav, so v povojnem obdobju spodbujali komunisti. Drugega, da je močno opozicijsko voljo ljudi iz stvarnosti izbrisal zgolj teror politične policije komunističnega režima, so od padanja komunističnega režima naprej spodbujali ostri kritiki večinoma desničarskega političnega naziranja. V prispevku avtor zavrača obe stereotipni naziranji, saj nista podkrepljeni z nikakršnimi analizami tedanje stvarnosti. Ob tem opozarja, da nasprotovanja in kritik oblasti ne moremo preprosto enačiti s politično opozicijo. Za razliko od Srbije in Hrvaške, kjer je leta 1945 delovanje prijavilo tudi več opozicijskih strank, do tega v Sloveniji ni prišlo. Toda v Sloveniji je Osvobodilna fronta, za katero se je skrivala Komunistična partija Slovenije, že obvladovala večino političnega prostora in pritegnila v svoje vrste velik del prebivalstva, ki je bil pred vojno še naklonjen tradicionalnim slovenskim strankam. Na jugoslovanski ravni pa je morala Komunistična partija Jugoslavije šele ustvariti močno Ljudsko fronto, za katero bi lahko skrila svoje dolgoročne cilje, preoblikovati Jugoslavijo v državo sovjetskega tipa. Ob spraševanju, zakaj je bil politični položaj v Sloveniji leta 1945 precej drugačen kot v Srbiji ali na Hrvaškem, je vsekakor potrebno upoštevati tudi te dejavnike, ki pa jih kreatorji stereotipov preprosto izpuščajo.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">Examined are the stereotype about the support of and the opposition to the new authorities in 1945 and the stereotype about the power and weakness of their political opposition. The first stereotype, stimulated by the Communists after the war, states that the Communist government had been wholeheartedly supported by the people. The only exceptions, according to this concept, were enemy collaborators and foreign agents. Since the downfall of the Communist regime at the end of the 20th Century rigorous, mostly right-wing critics have been voicing their conviction that it was only the terror of the Communist politicai (secret) police that extinguished the strong oppositional will of the people. The author posits that neither of the two stereotypes has been substantiated by an analysis of the actual situation. It is his belief that contradiction to and criticism of the government cannot be equaled to politicai opposition. In contrast to Serbia and Croatia, where in 1945 several oppositional politicai parties appeared on the politicai scene, this did not occur in Slovenia. This was because the Liberation Front, which was a cover for the Communist Party, had already occupied most of the available politicai space. It was upheld by a large proportion of those who prior to the war had supported traditional Slovene parties. The Communist Party of Yugoslavia, on the other hand, had yet to create a strong People’s Front in order to conceal its long-term politicai goal, namely to transform Yugoslavia into a Soviet-type state. In order to establish why the politicai situation in Slovenia was so different from the ones in Serbia and in Croatia these factors have to be taken into account. Yet the creators o f such stereotypes simply omit them.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kritike oblasti</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">opozicija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Zveza demokratske mladine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">criticism of the authorities</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">opposition</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Union of Democratic Youth</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza Zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Mitja Ferenc (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Branka Petkovšek (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Nives Sulič Dular (prev. ang.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Matjaž Klemenčič (prev. ang.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Stanislav Južnič (prev. ang.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2006</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:isPartOf>Zbirka Zgodovinskega časopisa ; 32</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="default.mods">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Zbirka Zgodovinskega časopisa</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>32</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="default.amd">
      <METS:techMD ID="default.premis">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>si4</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue/>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>Local name</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>35284</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/35284#page=305</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="default.si4">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/si4/entity https://raw.githubusercontent.com/SIstory/si4-mets/master/schema/entity.1.0.xsd">
               <entity:page>305</entity:page>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   ID="default.structure"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/35240"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="default.dc default.mods" ADMID="default.amd"/>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
   <METS:behaviorSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="si4.behavior">
      <METS:behavior BTYPE="default">
         <METS:mechanism LOCTYPE="URL" xlink:href="resources/assets/xsd/default/"/>
      </METS:behavior>
   </METS:behaviorSec>
</METS:mets>
