<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37728"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-06-12T11:06:45"
                 LASTMODDATE="2017-06-12T11:09:09"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37728" GROUPID="37728">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Gustav Adolf Lindner and the Society for Scientific Pedagogy</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Gustav Adolf Lindner in Društvo za znanstveno pedagogiko</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Protner, Edvard</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Gustav Adolf Lindner (1828-1887) velja za enega najbolj markantnih pedagogov druge polovice 19. stoletja na področju Habsburške monarhije in širše. Rojen je bil na Češkem, kjer je tudi študiral in se zaposlil kot učitelj, vendar je moral zaradi liberalnih pogledov iskati službo drugje. Leta 1854 ga je poklicna pot privedla v Slovenijo, kjer je kot učitelj na gimnaziji v Celju ostal do leta 1872. V tem času je napisal tri učbenike s področja filozofske propedevtike, ki so bili na gimnazijah v monarhiji splošno uveljavljeni in še nekatere odmevne tekste. Leta 1870 je postal član predsedstva Društva za znanstveno pedagogiko (Verein für wissenschaftliche Pädagogik), ki ga je dve leti pred tem v Leipzigu ustanovil Tuiscon Ziller. Gre za društvo, ki je bilo intelektualni center herbartistične pedagogike – pedagoške doktrine, ki je prevladovala do preloma stoletja in ohranjala svojo moč še med obema vojnama. Lindner velja za precej samosvojega predstavnika herbartizma in je zaradi razhajanj z vodilnimi predstavniki iz društva kmalu izstopil. Ne glede na to pa prisotnost Lindnerja v Celju in njegova takratna mednarodna dejavnost pomenita stik z najodličnejšo pedagoško teorijo tistega časa, ki je daleč presegal nivo pedagoške misli v domačem okolju.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Gustav Adolf Lindner (1828-1887) stand as one of the most significant pedagogical figures from the second half of the 19th century in the Habsburg monarchy and wider area. Although he was born in the Czech Republic, where he also studied and worked as a teacher, his liberal views meant he was forced to seek employment elsewhere. In 1854, his career path brought him to Slovenia, where he taught at the classical high school in Celje until 1872. During that period, he wrote three textbooks in the field of philosophical propaedeutics, which were prescribed in classical high schools throughout the monarchy and other texts that were considered influential. In 1870 he became a member of the governing body of the Society for Scientific Pedagogy (Verein für wissenschaftliche Pädagogik), which Tuiscon Ziller had founded two years previously in Leipzig. The society was the intellectual centre of Herbartian pedagogy – the pedagogical doctrine that dominated until the turn of the century and remained influential during the two wars. Lindner was a rather individual representative of Herbartism and because of differences of opinion with other leading figures, he soon left the association. Regardless, Lindner's presence in Celje and his international profile represent a link to the leading pedagogical theory of the time, which far surpassed the level of domestic pedagogical thought.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">muzej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">museum</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Slovenski šolski muzej, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>ICOM Slovenija, Celje</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Jan Šimek (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-06-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37728">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37728</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37728</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37728">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Gustav Adolf Lindner (1828-1887) velja za enega najbolj
                                        markantnih pedagogov druge polovice 19. stoletja na področju
                                        Habsburške monarhije in širše. Rojen je bil na Češkem, kjer
                                        je tudi študiral in se zaposlil kot učitelj, vendar je moral
                                        zaradi liberalnih pogledov iskati službo drugje. Leta 1854
                                        ga je poklicna pot privedla v Slovenijo, kjer je kot učitelj
                                        na gimnaziji v Celju ostal do leta 1872. V tem času je
                                        napisal tri učbenike s področja filozofske propedevtike, ki
                                        so bili na gimnazijah v monarhiji splošno uveljavljeni in še
                                        nekatere odmevne tekste. Leta 1870 je postal član
                                        predsedstva Društva za znanstveno pedagogiko (Verein für
                                        wissenschaftliche Pädagogik), ki ga je dve leti pred tem v
                                        Leipzigu ustanovil Tuiscon Ziller. Gre za društvo, ki je
                                        bilo intelektualni center herbartistične pedagogike –
                                        pedagoške doktrine, ki je prevladovala do preloma stoletja
                                        in ohranjala svojo moč še med obema vojnama. Lindner velja
                                        za precej samosvojega predstavnika herbartizma in je zaradi
                                        razhajanj z vodilnimi predstavniki iz društva kmalu
                                        izstopil. Ne glede na to pa prisotnost Lindnerja v Celju in
                                        njegova takratna mednarodna dejavnost pomenita stik z
                                        najodličnejšo pedagoško teorijo tistega časa, ki je daleč
                                        presegal nivo pedagoške misli v domačem okolju.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/Hyhowskt2eY"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37727"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37728" ADMID="premis.37728 entity.37728">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
