<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37429"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:48:16"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:27:49"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37429" GROUPID="37429">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Srednješolsko izobraževanje tržaških Slovencev za časa Avstro-Ogrske in ustanovitev slovenske gimnazije v Trstu leta 1945</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Secondary School Education of Trieste Slovenes in the Time of Austria-Hungary and the Establishment of the Slovene Grammar School in Trieste in 1945</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Rupel, Lidia</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V drugi polovici 19. stol. so se tržaški Slovenci vpisovali večinoma na nemško klasično gimnazijo in v manjši meri na nemško realko. Ob koncu 19. stol. in v času pred prvo svetovno vojno je prišlo do porasta vpisov v obeh zavodih, predvsem pa na gimnazijo. Vzrokov za to je bilo več: na eni strani je gimnazija predstavljala za kmečke in delavske družine možnost družbenega vzpona, na drugi strani pa se je prav v tem času začelo politično in družbeno uveljavljati slovensko meščanstvo, ki je v gimnaziji videlo pomembno izobraževalno pot za dosego svojih ciljev. Vzporedno z večanjem števila slovenskih dijakov se je postopoma izboljševal tudi položaj slovenščine v okviru obeh šol, tako gimnazije kot realke. Tik pred koncem prve svetovne vojne je kazalo, da bodo tržaški Slovenci dobili svojo gimnazijo, kar pa se ni uresničilo zaradi zasedbe mesta s strani italijanske vojske. Tako je slovensko gimnazijo v Trstu ustanovila šele Zavezniška vojaška uprava leta 1945: ustroj šole je bil enak ustroju italijanskih šol z izjemo učnega jezika, nekaj elementov pa je le izhajalo iz nekdanje nemške gimnazije.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In the second half of the 19th century the Trieste Slovenes enrolled mostly in the German grammar school and to a lesser extent in the German “real” school. At the end of the 19th century and before World War I there has been an increase in entries to both institutions, particularly in the grammar school. The reasons were several: on the one hand the grammar school was a possibility for working country folk to move up the social ladder, on the other hand, this was the time of political and social enforcement of the Slovenian bourgeoisie, which saw the grammar school as an important educational path for achieving their objectives. In parallel with the increasing number of Slovenian students, also the status of Slovenian language was improving in both schools. Just before the end of World War I it seemed that the Trieste Slovenes will get their grammar school. But this wasn’t put into effect due to the occupation of the city by the Italian army. Thus, the Slovenian grammar school in Trieste was founded only by the Allied military government in 1945: the school structure was the same as the structure of Italian schools, with the exception of the language of instruction, however some elements originated in the former German grammar school.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">nemška gimnazija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">nemška realka</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">tečaji slovenščine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Trst</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">licej Franceta Prešerna</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">German grammar school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">German “real” school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenian courses</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Trieste</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">lyceum France Prešeren</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Željko Oset (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37429">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37429</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37429</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37429">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> V drugi polovici 19.
                                    stol. so se tržaški Slovenci vpisovali večinoma na nemško
                                    klasično gimnazijo in v manjši meri na nemško realko. Ob koncu
                                    19. stol. in v času pred prvo svetovno vojno je prišlo do
                                    porasta vpisov v obeh zavodih, predvsem pa na gimnazijo. Vzrokov
                                    za to je bilo več: na eni strani je gimnazija predstavljala za
                                    kmečke in delavske družine možnost družbenega vzpona, na drugi
                                    strani pa se je prav v tem času začelo politično in družbeno
                                    uveljavljati slovensko meščanstvo, ki je v gimnaziji videlo
                                    pomembno izobraževalno pot za dosego svojih ciljev. Vzporedno z
                                    večanjem števila slovenskih dijakov se je postopoma izboljševal
                                    tudi položaj slovenščine v okviru obeh šol, tako gimnazije kot
                                    realke. Tik pred koncem prve svetovne vojne je kazalo, da bodo
                                    tržaški Slovenci dobili svojo gimnazijo, kar pa se ni uresničilo
                                    zaradi zasedbe mesta s strani italijanske vojske. Tako je
                                    slovensko gimnazijo v Trstu ustanovila šele Zavezniška vojaška
                                    uprava leta 1945: ustroj šole je bil enak ustroju italijanskih
                                    šol z izjemo učnega jezika, nekaj elementov pa je le izhajalo iz
                                    nekdanje nemške gimnazije. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In the second half of
                                    the 19th century the Trieste Slovenes enrolled mostly in the
                                    German grammar school and to a lesser extent in the German
                                    “real” school. At the end of the 19th century and before World
                                    War I there has been an increase in entries to both
                                    institutions, particularly in the grammar school. The reasons
                                    were several: on the one hand the grammar school was a
                                    possibility for working country folk to move up the social
                                    ladder, on the other hand, this was the time of political and
                                    social enforcement of the Slovenian bourgeoisie, which saw the
                                    grammar school as an important educational path for achieving
                                    their objectives. In parallel with the increasing number of
                                    Slovenian students, also the status of Slovenian language was
                                    improving in both schools. Just before the end of World War I it
                                    seemed that the Trieste Slovenes will get their grammar school.
                                    But this wasn’t put into effect due to the occupation of the
                                    city by the Italian army. Thus, the Slovenian grammar school in
                                    Trieste was founded only by the Allied military government in
                                    1945: the school structure was the same as the structure of
                                    Italian schools, with the exception of the language of
                                    instruction, however some elements originated in the former
                                    German grammar school. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/-zT9cjVdFRw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37383"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37429" ADMID="premis.37429 entity.37429">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
