<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37453"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:04:09"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:52:54"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37453" GROUPID="37453">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Izobraževanje Judov v Gorici</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Education of Jews in Gorizia</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Podbersič, Renato</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Goriški Judje so bili verjetno prisotni v mestu že ob njegovem nastanku, prva pisna omemba pa sega v leto 1288. Judje so znotraj krščanske fevdalne družbe uživali močno notranjo avtonomijo. Judovske skupnosti so živele v ločenih predelih mesta. Prostor naselitve je navadno obsegal trg, ulico ali dve, včasih tudi posebno četrt. Judovska skupnost je navadno sezidala sinagogo in versko šolo ter poskrbela za obredno kopališče in pokopališče. V skupnosti so delovali mesar, pisar in krojač, vodil pa jo je njen najpremožnejši član in tudi rabin. Leta 1715 se v getu v Gorici omenja šola, verjetno je bila namenjena zgolj verskemu pouku. Leta 1789 so morali Judje urediti šolo z nemškim učnim jezikom, da bi tako zmanjšali razlike z ostalimi Goričani. Šola je delovala nekaj let, nato so jo ukinili in začeli otroke pošiljati v mestne šole, po nekaj letih so jo spet odprli za otroke premožnih družin. Judovska šola oz. ješiva (hebr. yeshivah) v Gorici se je v času rabina Giacoma Bolaffia, v Gorici je deloval med 1894–1903, precej izboljšala. Poučevala sta učitelj Abramo Pavia in učiteljica Betty Pavia. Izobraževanje je vključevalo branje, slovnico, prevajanje in komentarje k svetopisemskim besedilom. Nadalje so se učenci učili tudi prevajanja molitev. Za učenke je prišlo v poštev učenje judovske morale, za učence pa spoznavanje judovske zgodovine in judovske literature. Starejši učenci so se učili tudi judovskih ritualov, hebrejske kaligrafije in recitiranja liturgičnih formularjev v sinagogi. Za verski pouk je denarna sredstva prispevalo tudi državno ministrstvo za uk in bogočastje. Pripadniki goriške judovske skupnosti so bili ob koncu 19. stoletja v povprečju bolj izobraženi od večine prebivalstva Gorice. Judovska šola v nekdanjem getu je bila dobro obiskana, čeprav je nekaj otrok obiskovalo tudi ostale mestne šole. Iz leta 1900 izvira že druga prošnja skupnosti za ukinitev šole zaradi stroškov, ki so jih imeli s plačevanjem učitelja. Judovsko šolstvo v Gorici je nov razmah doživelo leta 1928 s prihodom novega rabina Abraham Schreiberja, sicer pripadnik otrodoksnega judovstva iz Madžarske. Okrog njega so se zbirali judovski učenci, nekateri med njimi so se prav zaradi omenjenega rabina priselili v Gorico, da so lahko sledili njegovemu poučevanju. K razmahu verske šole v Gorici so prispevali predvsem priseljeni Judje iz Poljske. Za kratek čas je Gorica spet pridobila tisti žar judovskih študij, tako značilen za prvo polovico 19. stoletja in obeh rabinov iz družine Reggio.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">It is likely that Jews were present in Gorizia at the time of its establishment, while the first written record dates back to 1288. Within the Christian feudal society Jews had a strong internal autonomy. Jewish communities have lived in separate parts of the city. Usually, the settlement included a market town, a street or two, sometimes even a special quarter. The Jewish community had usually built a synagogue and religious school and secured a place for the ritual bath and cemetery. The community was led by its wealthiest member and a rabbi furthermore it had a butcher, a tailor and a scribe. In 1715, a school is mentioned in the Jewish ghetto in Gorizia. Probably it was intended purely for religious lessons. In 1789, Jews had to arrange a school with German as the language of instruction, in order to reduce the differences with the rest of Gorizia inhabitants. The school operated for several years, but was later closed and people began to send their children to city schools. A few years later the school was reopened for children of wealthy families. In the time of Rabbi Giacomo Bolaffio, who worked between 1894 and 1903, the Jewish school or. yeshiva (hebr. Yeshivah) in Gorizia has improved substantially. The teachers Abramo Pavia and Betty Pavia were teaching. Education included reading, grammar, translation and commentaries on the biblical text. Furthermore, the students learned to translate prayers. Girls had to learn about Jewish ethics, while boys learned about the Jewish history and literature. Older students learned also about Jewish rituals, Hebrew calligraphy and the recitation of liturgical forms in the synagogue. The Ministry of Education and Science contributed funds for the religious school. At the end of the 19th century members of the Gorizia Jewish community were, on average, better educated than most of the population of Gorizia. The Jewish school in the former ghetto was well attended, although some children also attended other city schools. In 1900 we find the second request of the community for the school’s abolishment due to the costs for paying a teacher. With the arrival of Rabbi Abraham Schreiber in 1928, who was a member of the Orthodox Judaism from Hungary, the Jewish education in Gorizia experienced a new development. Jewish students were gathered around him. Some of them moved to Gorizia because of the said Rabbi, to follow his teaching. The development of religious schools in Gorizia was driven mainly by immigrant Jews from Poland. For a short time Gorizia regained the enthusiasm of Jewish studies, typical for the first half of the 19th century and the two Rabbis from the family Reggio.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Judje na Goriškem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">izobraževanje Judov</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">judovsko šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">ješiva</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Jews in Gorizia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">education of Jews</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Jewish education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">yeshiva</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Katarina Keber (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37453">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37453</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37453</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37453">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Goriški Judje so bili
                                    verjetno prisotni v mestu že ob njegovem nastanku, prva pisna
                                    omemba pa sega v leto 1288. Judje so znotraj krščanske fevdalne
                                    družbe uživali močno notranjo avtonomijo. Judovske skupnosti so
                                    živele v ločenih predelih mesta. Prostor naselitve je navadno
                                    obsegal trg, ulico ali dve, včasih tudi posebno četrt. Judovska
                                    skupnost je navadno sezidala sinagogo in versko šolo ter
                                    poskrbela za obredno kopališče in pokopališče. V skupnosti so
                                    delovali mesar, pisar in krojač, vodil pa jo je njen
                                    najpremožnejši član in tudi rabin. Leta 1715 se v getu v Gorici
                                    omenja šola, verjetno je bila namenjena zgolj verskemu pouku.
                                    Leta 1789 so morali Judje urediti šolo z nemškim učnim jezikom,
                                    da bi tako zmanjšali razlike z ostalimi Goričani. Šola je
                                    delovala nekaj let, nato so jo ukinili in začeli otroke
                                    pošiljati v mestne šole, po nekaj letih so jo spet odprli za
                                    otroke premožnih družin. Judovska šola oz. ješiva (hebr.
                                    yeshivah) v Gorici se je v času rabina Giacoma Bolaffia, v
                                    Gorici je deloval med 1894–1903, precej izboljšala. Poučevala
                                    sta učitelj Abramo Pavia in učiteljica Betty Pavia.
                                    Izobraževanje je vključevalo branje, slovnico, prevajanje in
                                    komentarje k svetopisemskim besedilom. Nadalje so se učenci
                                    učili tudi prevajanja molitev. Za učenke je prišlo v poštev
                                    učenje judovske morale, za učence pa spoznavanje judovske
                                    zgodovine in judovske literature. Starejši učenci so se učili
                                    tudi judovskih ritualov, hebrejske kaligrafije in recitiranja
                                    liturgičnih formularjev v sinagogi. Za verski pouk je denarna
                                    sredstva prispevalo tudi državno ministrstvo za uk in
                                    bogočastje. Pripadniki goriške judovske skupnosti so bili ob
                                    koncu 19. stoletja v povprečju bolj izobraženi od večine
                                    prebivalstva Gorice. Judovska šola v nekdanjem getu je bila
                                    dobro obiskana, čeprav je nekaj otrok obiskovalo tudi ostale
                                    mestne šole. Iz leta 1900 izvira že druga prošnja skupnosti za
                                    ukinitev šole zaradi stroškov, ki so jih imeli s plačevanjem
                                    učitelja. Judovsko šolstvo v Gorici je nov razmah doživelo leta
                                    1928 s prihodom novega rabina Abraham Schreiberja, sicer
                                    pripadnik otrodoksnega judovstva iz Madžarske. Okrog njega so se
                                    zbirali judovski učenci, nekateri med njimi so se prav zaradi
                                    omenjenega rabina priselili v Gorico, da so lahko sledili
                                    njegovemu poučevanju. K razmahu verske šole v Gorici so
                                    prispevali predvsem priseljeni Judje iz Poljske. Za kratek čas
                                    je Gorica spet pridobila tisti žar judovskih študij, tako
                                    značilen za prvo polovico 19. stoletja in obeh rabinov iz
                                    družine Reggio. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> It is likely that Jews
                                    were present in Gorizia at the time of its establishment, while
                                    the first written record dates back to 1288. Within the
                                    Christian feudal society Jews had a strong internal autonomy.
                                    Jewish communities have lived in separate parts of the city.
                                    Usually, the settlement included a market town, a street or two,
                                    sometimes even a special quarter. The Jewish community had
                                    usually built a synagogue and religious school and secured a
                                    place for the ritual bath and cemetery. The community was led by
                                    its wealthiest member and a rabbi furthermore it had a butcher,
                                    a tailor and a scribe. In 1715, a school is mentioned in the
                                    Jewish ghetto in Gorizia. Probably it was intended purely for
                                    religious lessons. In 1789, Jews had to arrange a school with
                                    German as the language of instruction, in order to reduce the
                                    differences with the rest of Gorizia inhabitants. The school
                                    operated for several years, but was later closed and people
                                    began to send their children to city schools. A few years later
                                    the school was reopened for children of wealthy families. In the
                                    time of Rabbi Giacomo Bolaffio, who worked between 1894 and
                                    1903, the Jewish school or. yeshiva (hebr. Yeshivah) in Gorizia
                                    has improved substantially. The teachers Abramo Pavia and Betty
                                    Pavia were teaching. Education included reading, grammar,
                                    translation and commentaries on the biblical text. Furthermore,
                                    the students learned to translate prayers. Girls had to learn
                                    about Jewish ethics, while boys learned about the Jewish history
                                    and literature. Older students learned also about Jewish
                                    rituals, Hebrew calligraphy and the recitation of liturgical
                                    forms in the synagogue. The Ministry of Education and Science
                                    contributed funds for the religious school. At the end of the
                                    19th century members of the Gorizia Jewish community were, on
                                    average, better educated than most of the population of Gorizia.
                                    The Jewish school in the former ghetto was well attended,
                                    although some children also attended other city schools. In 1900
                                    we find the second request of the community for the school’s
                                    abolishment due to the costs for paying a teacher. With the
                                    arrival of Rabbi Abraham Schreiber in 1928, who was a member of
                                    the Orthodox Judaism from Hungary, the Jewish education in
                                    Gorizia experienced a new development. Jewish students were
                                    gathered around him. Some of them moved to Gorizia because of
                                    the said Rabbi, to follow his teaching. The development of
                                    religious schools in Gorizia was driven mainly by immigrant Jews
                                    from Poland. For a short time Gorizia regained the enthusiasm of
                                    Jewish studies, typical for the first half of the 19th century
                                    and the two Rabbis from the family Reggio. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/gA_caGi-IAE"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37394"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37453" ADMID="premis.37453 entity.37453">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
