<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37559"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-18T09:53:07"
                 LASTMODDATE="2017-05-18T09:57:17"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37559" GROUPID="37559">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Prehrana v odporništvu na Slovenskem med drugo svetovno vojno</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Diet in the Slovenian resistance movement during WW II</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Deželak Barič, Vida</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Vojna običajno predstavlja krizni dejavnik v zagotavljanju redne in zadostne oskrbe na področju prehrane civilnega prebivalstva in vojske. S tozadevnimi problemi se je med drugo svetovno vojno soočalo tudi odporniško gibanje na Slovenskem. Le-to je za svoje delovanje potrebovalo materialna in finančna sredstva, ki si jih je moralo zagotoviti na različne načine, da je lahko vzdrževalo ilegalne aktiviste, borce partizanskih enot in sčasoma vse bolj številčne organe in ustanove (mdr. partizanske bolnice) oziroma partizanski civilni aparat, ter da je delno krilo potrebe civilnega prebivalstva na partizanskih območjih. Težišče problema je zadevalo preskrbo partizanske vojske. Preskrba s hrano je v časovni dinamiki naraščanja števila partizanskih borcev postajala eno izmed najtežje obvladljivih problemov in je celo zavirala številčno rast partizanskih enot. Kmečko prebivalstvo, pri katerem so se partizanske enote pretežno oskrbovale, je s trajanjem vojne namreč postajalo čedalje bolj izčrpano, na območjih, ki so jih nadzorovale partizanske enote, pa so okupacijske oblasti ukinile aprovizacijo. Zlasti med daljšimi okupatorjevimi ofenzivami je bila prehrana pogosto nezadostna in skrajno improvizirana. Splošne vojne razmere in specifični pogoji delovanja odporniškega gibanja niso vplivali le na težavno zagotavljanje prehrambene oskrbe, ampak tudi na kakovost oziroma nabor prehrambenih artiklov. Vprašanje oskrbe pa je v sebi nosilo tudi večstransko občutljivo politično noto, zato je vodstvo odpora pogosto pozivalo k varčevanju in racioniranju živil, kakor tudi proti prekupčevanju in črnoborzijanstvu. Tozadevno občutljivost delno simbolizirajo t. i. partizanski kotli – na eni strani kot mesto druženja enakovrednih pripadnikov odpora, na drugi kot prostor diferenciacije partizanske »tovarišije«. Tematika bo predstavljena na podlagi literature in arhivskih dokumentov, pri čemer bo upoštevan kontekst predpisov, ki so urejali vprašanje prehrane, izgradnje upravnih organov, ki so reševali zadevna vprašanja ter glavnih virov preskrbe.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">preskrba</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">partizanska vojska</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">"partizanski kotli"</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kmetje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">supply</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">partisan army</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">"partisan kettle"</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">farmers</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Bojan Godeša (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date>22.10.2014</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37559">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37559</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37559</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37559">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <pre xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Vojna običajno predstavlja krizni dejavnik v zagotavljanju redne in zadostne oskrbe na področju prehrane civilnega prebivalstva in vojske. S tozadevnimi problemi se je med drugo svetovno vojno soočalo tudi odporniško gibanje na Slovenskem. Le-to je za svoje delovanje potrebovalo materialna in finančna sredstva, ki si jih je moralo zagotoviti na različne načine, da je lahko vzdrževalo ilegalne aktiviste, borce partizanskih enot in sčasoma vse bolj številčne  organe in ustanove (mdr. partizanske bolnice) oziroma partizanski civilni aparat, ter da je delno krilo potrebe civilnega prebivalstva na partizanskih območjih. Težišče problema je zadevalo preskrbo partizanske vojske. Preskrba s hrano je v časovni dinamiki naraščanja števila partizanskih borcev postajala eno izmed najtežje obvladljivih problemov in je celo zavirala številčno rast partizanskih enot. Kmečko prebivalstvo, pri katerem so se partizanske enote pretežno oskrbovale, je s trajanjem vojne namreč postajalo čedalje bolj izčrpano, na območjih, ki so jih nadzorovale partizanske enote, pa so okupacijske oblasti ukinile aprovizacijo. Zlasti med daljšimi okupatorjevimi ofenzivami je bila prehrana pogosto nezadostna in skrajno improvizirana. 
Splošne vojne razmere in specifični pogoji delovanja odporniškega gibanja niso vplivali le na težavno zagotavljanje prehrambene oskrbe, ampak tudi na kakovost oziroma nabor  prehrambenih artiklov. Vprašanje oskrbe pa je v sebi nosilo tudi večstransko občutljivo politično noto, zato  je vodstvo odpora pogosto pozivalo k varčevanju in racioniranju živil, kakor tudi proti prekupčevanju in črnoborzijanstvu. Tozadevno občutljivost delno simbolizirajo t. i. partizanski kotli – na eni strani kot mesto druženja enakovrednih pripadnikov odpora, na drugi kot prostor diferenciacije partizanske »tovarišije«.
Tematika bo predstavljena na podlagi literature in arhivskih dokumentov, pri čemer bo upoštevan kontekst predpisov, ki so urejali vprašanje prehrane, izgradnje upravnih organov, ki so reševali zadevna vprašanja ter glavnih virov preskrbe.</pre>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/YxGxnj7gSpI"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37556"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37559" ADMID="premis.37559 entity.37559">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
