<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37370"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T22:57:14"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:17:30"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37370" GROUPID="37370">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Plutarh o vzgoji in izobraževanju</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Plutarch on Education</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Cedilnik, Alenka</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V referatu bo predstavljen pogled grškega pisca Plutarha na vzgojo in izobraževanje, kot ga je mogoče razbrati na osnovi treh pripisanih mu razprav: De liberis educancis, Quomodo adolescens poetas audire debeat in De recta ratione audiendi. Plutarh (ok. 45–pred 125) je večji del svojega življenja preživel v rodni Hajroneji v Bojotiji. Izhajal je iz bogate in izobražene družine, kar mu je omogočilo, da je bil tudi sam deležen najboljše izobrazbe. V poznejših letih je v Hajroneji ustanovil lastno zasebno šolo družinskega značaja, v kateri se je posvetil vzgoji svojih (imel je štiri sinove in hčer) in tujih otrok. Vprašanjem vzgoje in izobraževanja se je mestoma posvečal v številnih svojih delih, v treh izbranih razpravah pa je svojo pozornost v prvi vrsti namenil prav vzgojno-izobraževalni tematiki. Avtorica bo Plutarhovo razumevanje vzgoje in izobraževanja poskusila osvetliti skozi prikaz političnega položaja Grčije v Plutarhovem času in skozi primerjavo z vzgojno-izobraževalnimi koncepti grških avtorjev klasičnega in helenističnega obdobja.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The paper will present the Greek writer Plutarch’s view on education, as it can be understood on the basis of three papers, attributed to him: De liberis educancis, Quomodo adolescens poetas audire debeat and De recta ratione audiendi. Plutarch (c. 45–before 125) spent the majority of his life in his native Chaeronea in Beotia. He originated from a wealthy and educated family, which enabled him to receive the best education. In subsequent years he established his own private school with a family character in Chaeronea, where he devoted himself to educating his own (he had four sons and a daughter) and other’s children. He discussed the question of education partly in numerous works, but in the three selected papers he gave his attention principally to this. The author will try to highlight Plutarch’s understanding of education, through the political situation of Greece in his time, and through the comparison with the educational concepts of Greek authors of the classical and Hellenistic period.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Plutarh</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">antika</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Grčija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vzgoja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">izobraževanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Plutarch</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">antiquity</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Greece</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">learning</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37370">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37370</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37370</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37370">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> V referatu bo
                                    predstavljen pogled grškega pisca Plutarha na vzgojo in
                                    izobraževanje, kot ga je mogoče razbrati na osnovi treh
                                    pripisanih mu razprav: De liberis educancis, Quomodo adolescens
                                    poetas audire debeat in De recta ratione audiendi. Plutarh (ok.
                                    45–pred 125) je večji del svojega življenja preživel v rodni
                                    Hajroneji v Bojotiji. Izhajal je iz bogate in izobražene
                                    družine, kar mu je omogočilo, da je bil tudi sam deležen
                                    najboljše izobrazbe. V poznejših letih je v Hajroneji ustanovil
                                    lastno zasebno šolo družinskega značaja, v kateri se je posvetil
                                    vzgoji svojih (imel je štiri sinove in hčer) in tujih otrok.
                                    Vprašanjem vzgoje in izobraževanja se je mestoma posvečal v
                                    številnih svojih delih, v treh izbranih razpravah pa je svojo
                                    pozornost v prvi vrsti namenil prav vzgojno-izobraževalni
                                    tematiki. Avtorica bo Plutarhovo razumevanje vzgoje in
                                    izobraževanja poskusila osvetliti skozi prikaz političnega
                                    položaja Grčije v Plutarhovem času in skozi primerjavo z
                                    vzgojno-izobraževalnimi koncepti grških avtorjev klasičnega in
                                    helenističnega obdobja. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The paper will present
                                    the Greek writer Plutarch’s view on education, as it can be
                                    understood on the basis of three papers, attributed to him: De
                                    liberis educancis, Quomodo adolescens poetas audire debeat and
                                    De recta ratione audiendi. Plutarch (c. 45–before 125) spent the
                                    majority of his life in his native Chaeronea in Beotia. He
                                    originated from a wealthy and educated family, which enabled him
                                    to receive the best education. In subsequent years he
                                    established his own private school with a family character in
                                    Chaeronea, where he devoted himself to educating his own (he had
                                    four sons and a daughter) and other’s children. He discussed the
                                    question of education partly in numerous works, but in the three
                                    selected papers he gave his attention principally to this. The
                                    author will try to highlight Plutarch’s understanding of
                                    education, through the political situation of Greece in his
                                    time, and through the comparison with the educational concepts
                                    of Greek authors of the classical and Hellenistic period. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/luNmx003UK4"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37360"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37370" ADMID="premis.37370 entity.37370">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
