<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37466"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:09:11"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:57:42"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37466" GROUPID="37466">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Slovenski učitelj od mežnarja, sadjarja in pedagoga do vojaka revolucije. Pogledi na poklicne podobe učiteljev in učiteljic skozi čas</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Slovenian Teacher from Sexton, Fruit Grower and Educator to Revolutionary Soldier. Views on Professional Identity of Teachers through Time</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Šuštar, Branko</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prispevek opozarja na spremembe v poklicu izobraženca, ki posreduje znanje, ob tem vzgaja in ob sodelovanju družine in širše družbe prenaša na mlajše generacije kulturo nasploh. Za šolsko poučevanje, ki je bilo povezano s cerkveno dejavnostjo, pozneje z mestno in deželno upravo ter različnimi zasebnimi pobudami, se je država bolj intenzivno zavzemala od srede 18. stoletja. Poklicu osnovnošolskega učitelja in njegovemu različnemu položaju sledimo od prve osnovnošolske zakonodaje 1774 in njenim spremembah v 19. stoletju, ko je liberalna šolska reforma 1869 v marsičem vplivala na oblikovanje sodobne šole in učiteljskega poklica. Učitelji in po 1880 vedno številčnejše učiteljice so postali skromno, a redno plačani deželni uradniki. Z višjo izobrazbo (štiriletna učiteljišča z maturo) je tudi učiteljevanje postajalo intelektualni poklic, konec cerkvenega šolskega nadzorstva pa je do konca 19. stoletja prineslo tudi pretežno liberalno usmerjenost našega učiteljstva. Prav pri šoli in učiteljskem poklicu so se zaostrovala nasprotovanja med političnim katolicizmom in liberalizmom, politizacija šolstva pa je odrejala položaj učiteljstva tudi po 1918. Šola je v prvi polovici 19. stoletja vplivala tako na jezikovno povezovanje Slovencev, zlasti po 1880 na hitro zmanjševanje nepismenosti ter vplivala na kulturni in gospodarski razvoj. Učitelji so bili pomembni predstavniki nacionalnega gibanja, rasla je njihova stanovska samozavest kot vedno bolj izobraženih narodnih vzgojiteljev, povezovali so se v učiteljska društva in vključevali v kulturno in gospodarsko dejavnost. Marsikateri učitelj je bil še sadjar, čebelar, zadružnik ali gasilec, pa tudi glasbenik, pisatelj, planinec ali celo politik. Tudi učiteljice, ki so s poklicnim delom omogočile ta vseslovenski kulturni razvoj, so bile hkrati nosilke ženskega gibanja. Po letu 1945 je šola kot državna ustanova izrecno vzgajala v duhu nove komunistične ideologije, in učitelj je pred 1990 veljal kar za »vojaka revolucije«, pri šolskem pouku pa je bila poleg napredujoče strokovnosti učiteljev vsaj enako pomembna idejnost.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The paper points to changes in the profession of an intellectual, who passes knowledge, educates and, with the participation of family and wider society, passes culture onto a younger generation. School teaching, which has been associated with church activities, and later with city and provincial government and various private initiatives, became supported by the state intensively from the mid18th century. We can follow the profession of primary school teacher and his different position from the first primary school legislation in 1774, and its changes in 19th century, when the liberal school reform from 1869 in many ways influenced the formation of modern school and the teaching profession. Male and after 1880 an increasing number of female teachers became modesty, but regularly paid provincial officials. With a higher education (four-year teacher-training colleges with matura examination) teaching also became an intellectual profession and with the end of Church school supervision at the end of the 19th century teachers became liberal-oriented. Contradictions between political Catholicism and liberalism exacerbated at school and teaching profession. Also after 1918, politicization of education was decreeing the position of teachers. In the first half of the 19th century school had an influence on the linguistic integration of Slovenians, also after 1880 it had quite an impact on the decrease of illiteracy and overall on the cultural and economic development. Teachers were important representatives of national movement, their confidence as educated national teachers was growing. They united into Teachers’ Associations and integrated into cultural and economic activities. Many a teacher was also a fruit grower, apiarist, member of a cooperative or a firefighter, a musician, a writer, a mountaineer or even a politician. Even female teachers, who have, with their professional work enabled this Pan-Slovenian cultural development, were also bearers of the women's movement. After 1945, school as a State institution educated expressly in the spirit of the new communist ideology, and the teacher was before 1990 considered as a "revolutionary soldier". In addition to the advancing professionalism of teachers also the system of ideas was equally important in school.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">poklic učitelja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učiteljice</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pedagoški tisk</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učiteljska društva</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zunajšolska dejavnost</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">teaching profession</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">teachers</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">pedagogical press</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Teachers' Associations</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">extracurricular activities</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Irena Samide (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37466">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37466</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37466</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37466">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prispevek opozarja na
                                    spremembe v poklicu izobraženca, ki posreduje znanje, ob tem
                                    vzgaja in ob sodelovanju družine in širše družbe prenaša na
                                    mlajše generacije kulturo nasploh. Za šolsko poučevanje, ki je
                                    bilo povezano s cerkveno dejavnostjo, pozneje z mestno in
                                    deželno upravo ter različnimi zasebnimi pobudami, se je država
                                    bolj intenzivno zavzemala od srede 18. stoletja. Poklicu
                                    osnovnošolskega učitelja in njegovemu različnemu položaju
                                    sledimo od prve osnovnošolske zakonodaje 1774 in njenim
                                    spremembah v 19. stoletju, ko je liberalna šolska reforma 1869 v
                                    marsičem vplivala na oblikovanje sodobne šole in učiteljskega
                                    poklica. Učitelji in po 1880 vedno številčnejše učiteljice so
                                    postali skromno, a redno plačani deželni uradniki. Z višjo
                                    izobrazbo (štiriletna učiteljišča z maturo) je tudi
                                    učiteljevanje postajalo intelektualni poklic, konec cerkvenega
                                    šolskega nadzorstva pa je do konca 19. stoletja prineslo tudi
                                    pretežno liberalno usmerjenost našega učiteljstva. Prav pri šoli
                                    in učiteljskem poklicu so se zaostrovala nasprotovanja med
                                    političnim katolicizmom in liberalizmom, politizacija šolstva pa
                                    je odrejala položaj učiteljstva tudi po 1918. Šola je v prvi
                                    polovici 19. stoletja vplivala tako na jezikovno povezovanje
                                    Slovencev, zlasti po 1880 na hitro zmanjševanje nepismenosti ter
                                    vplivala na kulturni in gospodarski razvoj. Učitelji so bili
                                    pomembni predstavniki nacionalnega gibanja, rasla je njihova
                                    stanovska samozavest kot vedno bolj izobraženih narodnih
                                    vzgojiteljev, povezovali so se v učiteljska društva in
                                    vključevali v kulturno in gospodarsko dejavnost. Marsikateri
                                    učitelj je bil še sadjar, čebelar, zadružnik ali gasilec, pa
                                    tudi glasbenik, pisatelj, planinec ali celo politik. Tudi
                                    učiteljice, ki so s poklicnim delom omogočile ta vseslovenski
                                    kulturni razvoj, so bile hkrati nosilke ženskega gibanja. Po
                                    letu 1945 je šola kot državna ustanova izrecno vzgajala v duhu
                                    nove komunistične ideologije, in učitelj je pred 1990 veljal kar
                                    za »vojaka revolucije«, pri šolskem pouku pa je bila poleg
                                    napredujoče strokovnosti učiteljev vsaj enako pomembna idejnost.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The paper points to
                                    changes in the profession of an intellectual, who passes
                                    knowledge, educates and, with the participation of family and
                                    wider society, passes culture onto a younger generation. School
                                    teaching, which has been associated with church activities, and
                                    later with city and provincial government and various private
                                    initiatives, became supported by the state intensively from the
                                    mid18th century. We can follow the profession of primary school
                                    teacher and his different position from the first primary school
                                    legislation in 1774, and its changes in 19th century, when the
                                    liberal school reform from 1869 in many ways influenced the
                                    formation of modern school and the teaching profession. Male and
                                    after 1880 an increasing number of female teachers became
                                    modesty, but regularly paid provincial officials. With a higher
                                    education (four-year teacher-training colleges with matura
                                    examination) teaching also became an intellectual profession and
                                    with the end of Church school supervision at the end of the 19th
                                    century teachers became liberal-oriented. Contradictions between
                                    political Catholicism and liberalism exacerbated at school and
                                    teaching profession. Also after 1918, politicization of
                                    education was decreeing the position of teachers. In the first
                                    half of the 19th century school had an influence on the
                                    linguistic integration of Slovenians, also after 1880 it had
                                    quite an impact on the decrease of illiteracy and overall on the
                                    cultural and economic development. Teachers were important
                                    representatives of national movement, their confidence as
                                    educated national teachers was growing. They united into
                                    Teachers’ Associations and integrated into cultural and economic
                                    activities. Many a teacher was also a fruit grower, apiarist,
                                    member of a cooperative or a firefighter, a musician, a writer,
                                    a mountaineer or even a politician. Even female teachers, who
                                    have, with their professional work enabled this Pan-Slovenian
                                    cultural development, were also bearers of the women's movement.
                                    After 1945, school as a State institution educated expressly in
                                    the spirit of the new communist ideology, and the teacher was
                                    before 1990 considered as a "revolutionary soldier". In addition
                                    to the advancing professionalism of teachers also the system of
                                    ideas was equally important in school. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/u6X6827Z6cw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37398"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37466" ADMID="premis.37466 entity.37466">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
