<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37436"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:57:29"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:31:06"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37436" GROUPID="37436">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Vidiki, mejniki in značilnosti v odnosu do nadarjenih učencev v slovenskih šolah v 20. stoletju</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Aspects, Milestones and Characteristics in Relation to the Talented Students in Slovenian Schools in the 20th Century</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Domiter Protner, Ksenija</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V moderni družbi postane vprašanje nadarjenosti aktualno konec 19. stoletja, še posebej po Galtonovi predstavitvi ideje inteligentnosti. Prispevek prikazuje pregled značilnosti in trendov v odnosu do nadarjenosti na slovenskem ter skrbi za nadarjene učence v slovenskih šolah v obdobju od začetka 20. stoletja pa do uvedbe obstoječe ureditve odkrivanja in vzgojno izobraževalnega dela z nadarjenimi učenci v 90. letih 20. stoletja. V tem obdobju zasledimo v odnosu do nadarjenih učencev več različnih mejnikov. Posebej izstopajo obdobja v 30. in 40. letih ter v 70. in 80. letih. Ob družbenem odnosu do nadarjenih nas je zanimala vloga šole in učiteljev pri odkrivanju ter obravnavi nadarjenih učencev v različnih obdobjih 20. stoletja. Posebno pozornost smo namenili tudi pomenu in vlogi socialnoekonomskega statusa učencev pri prepoznavanju nadarjenosti ter vzgojno-izobraževalnem delu z njimi. Ključno vlogo pri skrbi za nadarjene v šoli imajo učitelji in zato prispevek prikazuje tudi ugotovljene značilnosti strokovne podpore učiteljem za delo z nadarjenimi učenci.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In modern society the question of talent becomes alive end of the 19th century, especially after the presentation of the idea of intelligence by Galton. The paper presents an overview of the characteristics and trends in relation to talent in Slovenian territory, and the care for talented students in Slovenian schools in the period from the beginning of the 20th century, to the imposition of the existing arrangements of identifying and the educational work with talented students in the 1990s. In this period we find various milestones in relation to the talented. Particularly notable are the periods between the 30s and 40s and the 70s and 80s. In social relations towards the talented, we were interested in the role of schools and teachers in identifying and dealing with the talented students in different periods of the 20th century. Special attention was given to the meaning and role of the student’s socioeconomic status in identifying talent, and also to the educational work with the talented. In school, the teachers have a key role in caring for the talented, and therefore the paper shows the characteristics of the professional support for teachers for working with the talented students.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">nadarjeni</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šola</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učitelji</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">družbeno ekonomski status učencev</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">20. stoletje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">the talented</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">teachers</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">socioeconomic status of the student</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">20th century</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marija Počivavšek (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37436">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37436</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37436</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37436">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> V moderni družbi postane
                                    vprašanje nadarjenosti aktualno konec 19. stoletja, še posebej
                                    po Galtonovi predstavitvi ideje inteligentnosti. Prispevek
                                    prikazuje pregled značilnosti in trendov v odnosu do
                                    nadarjenosti na slovenskem ter skrbi za nadarjene učence v
                                    slovenskih šolah v obdobju od začetka 20. stoletja pa do uvedbe
                                    obstoječe ureditve odkrivanja in vzgojno izobraževalnega dela z
                                    nadarjenimi učenci v 90. letih 20. stoletja. V tem obdobju
                                    zasledimo v odnosu do nadarjenih učencev več različnih mejnikov.
                                    Posebej izstopajo obdobja v 30. in 40. letih ter v 70. in 80.
                                    letih. Ob družbenem odnosu do nadarjenih nas je zanimala vloga
                                    šole in učiteljev pri odkrivanju ter obravnavi nadarjenih
                                    učencev v različnih obdobjih 20. stoletja. Posebno pozornost smo
                                    namenili tudi pomenu in vlogi socialnoekonomskega statusa
                                    učencev pri prepoznavanju nadarjenosti ter
                                    vzgojno-izobraževalnem delu z njimi. Ključno vlogo pri skrbi za
                                    nadarjene v šoli imajo učitelji in zato prispevek prikazuje tudi
                                    ugotovljene značilnosti strokovne podpore učiteljem za delo z
                                    nadarjenimi učenci. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In modern society the
                                    question of talent becomes alive end of the 19th century,
                                    especially after the presentation of the idea of intelligence by
                                    Galton. The paper presents an overview of the characteristics
                                    and trends in relation to talent in Slovenian territory, and the
                                    care for talented students in Slovenian schools in the period
                                    from the beginning of the 20th century, to the imposition of the
                                    existing arrangements of identifying and the educational work
                                    with talented students in the 1990s. In this period we find
                                    various milestones in relation to the talented. Particularly
                                    notable are the periods between the 30s and 40s and the 70s and
                                    80s. In social relations towards the talented, we were
                                    interested in the role of schools and teachers in identifying
                                    and dealing with the talented students in different periods of
                                    the 20th century. Special attention was given to the meaning and
                                    role of the student’s socioeconomic status in identifying
                                    talent, and also to the educational work with the talented. In
                                    school, the teachers have a key role in caring for the talented,
                                    and therefore the paper shows the characteristics of the
                                    professional support for teachers for working with the talented
                                    students. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/L6hX2m_0RPU"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37386"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37436" ADMID="premis.37436 entity.37436">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
