<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/14270"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2012-11-30T11:49:01"
                 LASTMODDATE="2017-02-09T10:30:50"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.14270" GROUPID="14270">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Eksodus iz cone B Svobodnega tržaškega ozemlja (1945–1958)</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Exodus from Zone B of the Free Territory of Trieste (1945–1958)</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Pupo, Raoul</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">The exodus from the Zone B of the Free Territory of Trieste is a part of the wider phenomenon of the exodus of people from Dalmatia and Venezia Giulia. First the author outlines the basic characteristics of the migration phenomenon, basing his description on the historiographic development of the concept of »exodus«. Initially this was an expression aimed at conveying the unique concept of a historical experience, while in the more recent historiographic articles it developed into a general explanatory category used to describe the various examples of the forced relocation of the European population beginning in the middle of the 19th century. Thus it can be distinguished from the similar but not identical phenomena like exile and deportation. Then the author analyses the main incentives leading to the exodus of almost all of the Italian population from the areas which came under the control of the Yugoslav authorities after World War II. He looks at the political, social and national revolution and its influence of the Istrian reality. He also pays special attention to the »Slavic-Italian brotherhood«, which is understood as a selective strategy of establishing connections, and also to the activities of the people’s authorities. The blend of the internal restrictions of the »brotherhood« policy and its demise made the Italian population feel afraid for its survival, therefore the right to choose was in fact an option to move to safety. This option was also chosen by a significant percentage of the non-Italian population, which confirms the severity of the conditions of the material as well as political life in Istria at the time. Zone B of the Free Territory of Trieste was subject to similar conditions, but there the situation was additionally complicated by the uncertainty with regard to which state the Zone would subsequently be annexed to, lasting until as late as October 1954. This, to a certain extent, prevented mass emigration, which, however, did take place in the areas of Istria which had already been annexed to Yugoslavia with the Peace Treaty of 1947. Here we should also take into account some of the key moments in the relations between the Italian population and the new authorities in Zone B of the Free Territory of Trieste: the purge, the strike in Koper (Capodistria) in the autumn of 1945, the arrival of the international demarcation commission in the spring of 1946, the increasingly severe persecution of the Church, the Cominform Resolution of 1948, and the 1950 elections. The author then points out certain issues which still need to be researched, like the relationship between the military administration and the people’s authorities, the internal structure of the people’s authorities themselves, and the development of the new ruling class which took over the power in 1945. He also submits the first findings of a research from another angle, which has been subject to lengthy discussions: the actions of the pro-Italian forces in this territory, which were connected to the organisations in Zone A as well as to the Italian government. These forces include the Istrian National Liberation Committee(Comitato di liberazione nazionale dell’Istria) registered in Trieste, and Radio Venezia Giulia, managed directly by the Italian government. In both cases the research was possible thanks to important new archive materials. Towards the end the author looks at the final stage of the Trieste question,taking place in 1953 and 1954 and concluding with the signature of the London Memorandum of October 1954, followed by the emigration of almost all ofthe Italian population from Zone B of the Free Territory of Trieste. Finally the author explains the presence of exiles (the so-called ezuli) in the everyday lifein Trieste.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Eksodus iz cone B Svobodnega tržaškega ozemlja je del širšega fenomena eksodusa prebivalcev Dalmacije in Julijske krajine. Avtor najprej na kratko pokažena temeljne značilnosti migracijskega fenomena in pri tem izhaja iz razvoja, ki ga je koncept »eksodusa« naredil v zgodovinopisju. Sprva je bil to bojevit izraz, ki je bil usmerjen v to, da bi izrazil enopomenskost zgodovinske izkušnje, da bi v zadnjih zgodovinopisnih prispevkih postal splošna pojasnjevalna kategorija, ki je uporabljena za opisovanje posebne serije prisilnega preseljevanja evropskega prebivalstva, ki se začne sredi devetnajstega stoletja, in ki ga tako razločimo od bližnjih, a ne identičnih fenomenov kot so izgoni in deportacije. V nadaljevanju avtor analizira glavna spodbude, ki so pripeljale do eksodusa skoraj vsega italijanskega prebivalstva z območij, ki so po drugi svetovni vojni prišla pod nadzor jugoslovanskih oblasti. Začne s politično, družbeno in nacionalno revolucijo in njenim vplivom na istrsko stvarnost. Posebna pozornost jenamenjena »slovansko-italijanskem bratstvu«, ki je razumljeno kot selektivna strategija povezovanja, pa tudi delovanju organov ljudske oblasti. Mešanica notranjih omejitev politike »bratstva« in njenega propada je pri Italijanih rojevala občutek nezmožnosti preživetja, zaradi katerega je bila pravica do opcije dejansko odhod na varno. Uporabil jo je tudi precejšen del neitalijanskega prebivalstva, kar potrjuje trdoto pogojev takratnega tako materialnega kot političnega življenja v Istri. Podobni pogoji so bili tudi v coni B STO, kjer pa se je tem pogojem pridružila negotovost glede nadaljnje državne pripadnosti cone, ki je segla vse do oktobra 1954. To je v določeni meri zaustavilo množično izseljevanje, do kakršnegaje prišlo na območjih Istre, ki so bila z mirovno pogodbo že leta 1947 priključena k Jugoslaviji. Ob tem pa moramo upoštevati nekatere ključne trenutkev odnosih med italijanskim prebivalstvom in novimi oblastmi v coni BSTO: epuracija, stavka v Kopru jeseni 1945, prihod mednarodne razmejitvene komisije pomladi 1946, zaostritev preganjanja Cerkve, resolucija Informbiroja1948, volitve leta 1950. Avtor nato pokaže na nekatera področja, ki jih je treba še raziskati, kot so odnos med vojaško upravo in ljudsko oblastjo, notranja členitev same ljudske oblasti in graditev novega vodilnega razreda, ki je oblast prevzel leta 1945. Ob tem bo predložil prve izsledke raziskave, ki teče glede drugega vidika, o katerem se je veliko razpravljalo, to je o ravnanju proitalijanskih sil na tem območju,ki so bile povezane tako z organizacijami v coni A, kot z italijansko vlado.Gre za Istrski narodnoosvobodilni odbor (Comitato di liberazione nazionaledell’Istria), ki je imel sedež v Trstu, in za radijsko postajo Radio Venezia Giulia, ki ga je italijanska vlada vodila neposredno. V obeh primerih so bile te raziskave mogoče zahvaljujoč novemu pomembnemu arhivskemu gradivu. Na koncu se avtor ustavi na zadnji fazi tržaškega vprašanja, torej v letih 1953 in 1954, ki se je zaključila s podpisom Spomenice o soglasju oktobra 1954, in ki ji je sledila izselitev skoraj celotnega italijanskega prebivalstva cone B STO. Zadnje pojasnilo pa je namenjeno prisotnosti ezulov v tržaški vsakdanjosti.</dcterms:abstract>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino/Institute of Contemporary History, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-11-07</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.14270">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>14270</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/14270</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.14270">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Eksodus iz cone B Svobodnega tržaškega ozemlja je del širšega
                                        fenomena eksodusa prebivalcev Dalmacije in Julijske krajine.
                                        Avtor najprej na kratko pokažena temeljne značilnosti
                                        migracijskega fenomena in pri tem izhaja iz razvoja, ki ga
                                        je koncept »eksodusa« naredil v zgodovinopisju. Sprva je bil
                                        to bojevit izraz, ki je bil usmerjen v to, da bi izrazil
                                        enopomenskost zgodovinske izkušnje, da bi v zadnjih
                                        zgodovinopisnih prispevkih postal splošna pojasnjevalna
                                        kategorija, ki je uporabljena za opisovanje posebne serije
                                        prisilnega preseljevanja evropskega prebivalstva, ki se
                                        začne sredi devetnajstega stoletja, in ki ga tako razločimo
                                        od bližnjih, a ne identičnih fenomenov kot so izgoni in
                                        deportacije. V nadaljevanju avtor analizira glavna spodbude,
                                        ki so pripeljale do eksodusa skoraj vsega italijanskega
                                        prebivalstva z območij, ki so po drugi svetovni vojni prišla
                                        pod nadzor jugoslovanskih oblasti. Začne s politično,
                                        družbeno in nacionalno revolucijo in njenim vplivom na
                                        istrsko stvarnost. Posebna pozornost jenamenjena
                                        »slovansko-italijanskem bratstvu«, ki je razumljeno kot
                                        selektivna strategija povezovanja, pa tudi delovanju organov
                                        ljudske oblasti. Mešanica notranjih omejitev politike
                                        »bratstva« in njenega propada je pri Italijanih rojevala
                                        občutek nezmožnosti preživetja, zaradi katerega je bila
                                        pravica do opcije dejansko odhod na varno. Uporabil jo je
                                        tudi precejšen del neitalijanskega prebivalstva, kar
                                        potrjuje trdoto pogojev takratnega tako materialnega kot
                                        političnega življenja v Istri. Podobni pogoji so bili tudi v
                                        coni B STO, kjer pa se je tem pogojem pridružila negotovost
                                        glede nadaljnje državne pripadnosti cone, ki je segla vse do
                                        oktobra 1954. To je v določeni meri zaustavilo množično
                                        izseljevanje, do kakršnegaje prišlo na območjih Istre, ki so
                                        bila z mirovno pogodbo že leta 1947 priključena k
                                        Jugoslaviji. Ob tem pa moramo upoštevati nekatere ključne
                                        trenutkev odnosih med italijanskim prebivalstvom in novimi
                                        oblastmi v coni BSTO: epuracija, stavka v Kopru jeseni 1945,
                                        prihod mednarodne razmejitvene komisije pomladi 1946,
                                        zaostritev preganjanja Cerkve, resolucija Informbiroja1948,
                                        volitve leta 1950. Avtor nato pokaže na nekatera področja,
                                        ki jih je treba še raziskati, kot so odnos med vojaško
                                        upravo in ljudsko oblastjo, notranja členitev same ljudske
                                        oblasti in graditev novega vodilnega razreda, ki je oblast
                                        prevzel leta 1945. Ob tem bo predložil prve izsledke
                                        raziskave, ki teče glede drugega vidika, o katerem se je
                                        veliko razpravljalo, to je o ravnanju proitalijanskih sil na
                                        tem območju,ki so bile povezane tako z organizacijami v coni
                                        A, kot z italijansko vlado.Gre za Istrski narodnoosvobodilni
                                        odbor (Comitato di liberazione nazionaledell’Istria), ki je
                                        imel sedež v Trstu, in za radijsko postajo Radio Venezia
                                        Giulia, ki ga je italijanska vlada vodila neposredno. V obeh
                                        primerih so bile te raziskave mogoče zahvaljujoč novemu
                                        pomembnemu arhivskemu gradivu. Na koncu se avtor ustavi na
                                        zadnji fazi tržaškega vprašanja, torej v letih 1953 in 1954,
                                        ki se je zaključila s podpisom Spomenice o soglasju oktobra
                                        1954, in ki ji je sledila izselitev skoraj celotnega
                                        italijanskega prebivalstva cone B STO. Zadnje pojasnilo pa
                                        je namenjeno prisotnosti ezulov v tržaški vsakdanjosti.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The exodus from the Zone B of the Free Territory of Trieste
                                        is a part of the wider phenomenon of the exodus of people
                                        from Dalmatia and Venezia Giulia. First the author outlines
                                        the basic characteristics of the migration phenomenon,
                                        basing his description on the historiographic development of
                                        the concept of »exodus«. Initially this was an expression
                                        aimed at conveying the unique concept of a historical
                                        experience, while in the more recent historiographic
                                        articles it developed into a general explanatory category
                                        used to describe the various examples of the forced
                                        relocation of the European population beginning in the
                                        middle of the 19th century. Thus it can be distinguished
                                        from the similar but not identical phenomena like exile and
                                        deportation. Then the author analyses the main incentives
                                        leading to the exodus of almost all of the Italian
                                        population from the areas which came under the control of
                                        the Yugoslav authorities after World War II. He looks at the
                                        political, social and national revolution and its influence
                                        of the Istrian reality. He also pays special attention to
                                        the »Slavic-Italian brotherhood«, which is understood as a
                                        selective strategy of establishing connections, and also to
                                        the activities of the people’s authorities. The blend of the
                                        internal restrictions of the »brotherhood« policy and its
                                        demise made the Italian population feel afraid for its
                                        survival, therefore the right to choose was in fact an
                                        option to move to safety. This option was also chosen by a
                                        significant percentage of the non-Italian population, which
                                        confirms the severity of the conditions of the material as
                                        well as political life in Istria at the time. Zone B of the
                                        Free Territory of Trieste was subject to similar conditions,
                                        but there the situation was additionally complicated by the
                                        uncertainty with regard to which state the Zone would
                                        subsequently be annexed to, lasting until as late as October
                                        1954. This, to a certain extent, prevented mass emigration,
                                        which, however, did take place in the areas of Istria which
                                        had already been annexed to Yugoslavia with the Peace Treaty
                                        of 1947. Here we should also take into account some of the
                                        key moments in the relations between the Italian population
                                        and the new authorities in Zone B of the Free Territory of
                                        Trieste: the purge, the strike in Koper (Capodistria) in the
                                        autumn of 1945, the arrival of the international demarcation
                                        commission in the spring of 1946, the increasingly severe
                                        persecution of the Church, the Cominform Resolution of 1948,
                                        and the 1950 elections. The author then points out certain
                                        issues which still need to be researched, like the
                                        relationship between the military administration and the
                                        people’s authorities, the internal structure of the people’s
                                        authorities themselves, and the development of the new
                                        ruling class which took over the power in 1945. He also
                                        submits the first findings of a research from another angle,
                                        which has been subject to lengthy discussions: the actions
                                        of the pro-Italian forces in this territory, which were
                                        connected to the organisations in Zone A as well as to the
                                        Italian government. These forces include the Istrian
                                        National Liberation Committee(Comitato di liberazione
                                        nazionale dell’Istria) registered in Trieste, and Radio
                                        Venezia Giulia, managed directly by the Italian government.
                                        In both cases the research was possible thanks to important
                                        new archive materials. Towards the end the author looks at
                                        the final stage of the Trieste question,taking place in 1953
                                        and 1954 and concluding with the signature of the London
                                        Memorandum of October 1954, followed by the emigration of
                                        almost all ofthe Italian population from Zone B of the Free
                                        Territory of Trieste. Finally the author explains the
                                        presence of exiles (the so-called ezuli) in the everyday
                                        lifein Trieste.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/owoP56JwK8A"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/14256"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.14270" ADMID="premis.14270 entity.14270">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
