<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/31005"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2015-05-15T08:47:00"
                 LASTMODDATE="2017-02-15T09:25:43"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.31005" GROUPID="31005">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Odnos Romov do zgodovine</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Attitude of the Roma people towards History</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Ivanec, Staša</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Pričujoči prispevek prikazuje zgodovino indijskih nomadov od obdobja, ko so prvič stopili na evropska tla ter so jih Evropejci sprejeli pod imenom Cigani, do obdobja njihovega preganjanja, ki je v najhujši obliki potekalo pod oblastjo nacionalsocializma (holokavst) ter vse do vzpostavitve nove romske identitete. Čeprav je članek v precejšnji meri zasnovan kot longitudinalni časovni pregled, se v ozadju skriva želja po odgovoru na vprašanje, kakšen je odnos Romov do zgodovine. S tem vprašanjem je povezanih več podvprašanj: kdo so Romi; kakšna je njihova kulturna identiteta, kakšen je njihov vsakdanji način življenja ter odnosi med Romi in Neromi. V zaključku so podane bistvene ugotovitve posameznih poglavij in odgovori na gornja vprašanja. Glede na to, da je bilo uradno poimenovanje Rom sprejeto s strani Romov in mednarodnih organizacij šele leta 1971, je v prispevku izraz Cigan uporabljen z vsem spoštovanjem do nosilcev tega imena, z namenom prikazati zgodovinsko identiteto in razvoj tega ljudstva. Z uporabo pojma Cigan, nato Rom, želimo poudariti trenutek, ki ključno vpliva na spremembo romske identitete in romskega samozavedanja.</dcterms:abstract>
            <dcterms:tableOfContents xml:lang="eng">This contribution shows the history of Indian nomads from the period, when they first entered European soil and Europeans accepted them as gypsies, to the period of their persecution, which culminated in the worst form during the National Socialism (holocaust), up to the establishment of the new Roma identity. Although the article is predominantly based as an overview in time, it is underlined by a desire to answer the question, what the attitude of the Roma people towards history is. Here there are many sub questions: who are the Roma people, what is their cultural identity, what is their daily life like, and the question of relations between the Roma and non-Roma. The conclusion gives key findings of individual chapters and answers the abovementioned questions.With regard to that the legal naming of the Roma was recognized by the Roma people and international organizations only in 1971, the contribution uses the term Gypsy with all due respecttowards the bearers of the name and with the intent to present the historical identity and development of the people. With the use of the term Gypsy, then Roma, we wish to emphasize the moment that crucially influences the change in the Roma identity and their self-awareness.</dcterms:tableOfContents>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Indijski nomadi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Cigani</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">holokavst</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Romi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">romski dan</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">romska kultura in izročila</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Indian nomads</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Gypsies</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">holocaust</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Roma day</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Roma people</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Roma tradition and culture</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Danijela Trškan (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Darja Pipuš Sunesko (prev.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Danijela Trškan (prev.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2011</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="mods.31005" GROUPID="31005">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Historia: znanstvena zbirka Oddelka za zgodovino Filozofska fakultete v Ljubljani</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>19</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.31005">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>31005</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/31005#page=457</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.31005">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Pričujoči prispevek
                                    prikazuje zgodovino indijskih nomadov od obdobja, ko so prvič
                                    stopili na evropska tla ter so jih Evropejci sprejeli pod imenom
                                    Cigani, do obdobja njihovega preganjanja, ki je v najhujši
                                    obliki potekalo pod oblastjo nacionalsocializma (holokavst) ter
                                    vse do vzpostavitve nove romske identitete. Čeprav je članek v
                                    precejšnji meri zasnovan kot longitudinalni časovni pregled, se
                                    v ozadju skriva želja po odgovoru na vprašanje, kakšen je odnos
                                    Romov do zgodovine. S tem vprašanjem je povezanih več
                                    podvprašanj: kdo so Romi; kakšna je njihova kulturna identiteta,
                                    kakšen je njihov vsakdanji način življenja ter odnosi med Romi
                                    in Neromi. V zaključku so podane bistvene ugotovitve posameznih
                                    poglavij in odgovori na gornja vprašanja. Glede na to, da je
                                    bilo uradno poimenovanje Rom sprejeto s strani Romov in
                                    mednarodnih organizacij šele leta 1971, je v prispevku izraz
                                    Cigan uporabljen z vsem spoštovanjem do nosilcev tega imena, z
                                    namenom prikazati zgodovinsko identiteto in razvoj tega
                                    ljudstva. Z uporabo pojma Cigan, nato Rom, želimo poudariti
                                    trenutek, ki ključno vpliva na spremembo romske identitete in
                                    romskega samozavedanja. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> This contribution shows
                                    the history of Indian nomads from the period, when they first
                                    entered European soil and Europeans accepted them as gypsies, to
                                    the period of their persecution, which culminated in the worst
                                    form during the National Socialism (holocaust), up to the
                                    establishment of the new Roma identity. Although the article is
                                    predominantly based as an overview in time, it is underlined by
                                    a desire to answer the question, what the attitude of the Roma
                                    people towards history is. Here there are many sub questions:
                                    who are the Roma people, what is their cultural identity, what
                                    is their daily life like, and the question of relations between
                                    the Roma and non-Roma. The conclusion gives key findings of
                                    individual chapters and answers the abovementioned
                                    questions.With regard to that the legal naming of the Roma was
                                    recognized by the Roma people and international organizations
                                    only in 1971, the contribution uses the term Gypsy with all due
                                    respecttowards the bearers of the name and with the intent to
                                    present the historical identity and development of the people.
                                    With the use of the term Gypsy, then Roma, we wish to emphasize
                                    the moment that crucially influences the change in the Roma
                                    identity and their self-awareness. </entity:description>
               <entity:page>457</entity:page>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/30974"/>
         <METS:div TYPE="entity"
                   DMDID="dc.31005 mods.31005"
                   ADMID="premis.31005 entity.31005"/>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
