<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37637"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-23T13:37:47"
                 LASTMODDATE="2017-05-23T13:40:02"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37637" GROUPID="37637">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Programska knjižica 37. zborovanja ZZDS</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Programme leaflet of the 37th Gathering of Union of historical societies of Slovenia</dcterms:alternative>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Zgodovina je slastna. Kulturna zgodovina hrane. Zgodovina hrane in prehrane je sestavni del vsakdanjega življenja ali, še bolje, življenjsko pomembni del vsakega dne že tisočletja. Povezana je z nagonom človeka po samoohranitvi in s celim spektrom čustvovanj. Zato jo zaznamujejo (zgodovinski in kulturni) prostori, procesi in dogodki. Zgodovina prehrane je zgodovina vsakdanjega življenja v najširšem smislu. Zgodovina prehranjevanja je povezana z vsemi velikimi področji zgodovine: začnimo z agrarno in gospodarsko zgodovino od zagotavljanja osnovnega prehranjevanja do prodora »novih kultur« v srednjem veku, po odkritju Amerike, po odkritju novih poljedelskih tehnik, ki so zagotavljale večji pridelek. In ne nazadnje je zgodovina potrošništva. Zgodovina hrane je zgodovina »velikega načrtovanja«: političnih in gospodarskih traktatov, pravnih norm, načrtnega uvajanja določenih kultur in določene hrane, priročnikov in nasvetov, vzgoje in izobraževanja, normiranja in klasificiranja življenja v celi vrsti institucij: od samostanov in bolnišnic do gostiln in javnih kuhinj kot tudi posameznika zunaj te. Zgodovina prehrane je zgodovina tehnologije in tehnike: od odpiranja horizontov z zemljepisnimi odkritji, do spremembe transporta do začetka uporabe stroja v prehranski industriji do genetike. Je zgodovina ritualov in simbolike: hrana ima magične in zdravilne/zaščitniške vrednosti, je statusni simbol, del praznovanja in askeze; je način izražanja čustev. Zgodovina hrane je zgodovina skupnosti: simbolično povezuje skupine in skupnosti (etnije, nacije). Zgodovina prehranjevanja je zgodovina medijev in komunikacije, je zgodovina umetnosti, jezika in kolektivnih čustev ter imaginarijev, ki poosebljajo družbo. Zgodovina prehranjevanja je tudi zgodovina konstituiranja in ohranjanja skupnosti, je sredstvo komunikacije in izkušnje drugega. Je izkušnja vsakdanjega in običajnega, a tudi izkušnja nenavadnega in eksotičnega. Zgodovina prehranjevanja ima svoj spol, osebno zgodovino in izkušnjo, ki je lastna posamezniku: spreminja se skupaj z njegovim staranjem in življenjsko dinamiko. Zgodovina prehranjevanja ima svoj prostor in identiteto: odvisna je od prostora, v katerem živi posameznik ali kolektiv – na podeželju se odnos do hrane razvija na drugačne načine kot v mestu, v urejenih habitatih kot so kolonije in gospodarske naselbine je drugačno. Ima svojo posodo in svoj prestiž. In ima svoje »klimatske razmere«. Kaj se znajde na krožniku, je v mnogih zgodovinskih okoliščinah povezano s klimatskimi okoliščinami. Zgodovina prehrane je tudi zgodovina dogodka: zgodovina krize in izjemnosti. Prav zato zgodovina prehranjevanja simbolično povezuje tako velike strukturne spremembe kot posamezne dogodke in epizode, ki so jih doživljali ljudje v določenem obdobju ali pa so te spremembe doživljali njihovi potomci v prvem ali drugem kolenu. Programski odbor spodbuja avtorje k pripravi prispevkov, ki bodo na izviren in raziskovalno inovativen način zajeli nekoliko širši prostor ali časovni okvir, znotraj teh pa predlagamo naslednja področja: -- uvajanje kultur/ gospodarska politika in normiranje prehrane -- ponudba hrane -- hrana in identiteta posameznika in skupnosti -- prehrana mesto/podeželje -- hrana in materialna kultura -- hrana v simboliki in ritualu -- hrana v umetnosti in književnosti -- hrana in zdravje; hrana kot vir zdravja -- krize in prehranjevanje -- porajanje potrošniške družbe -- modernizacija, industrija in prehrana, predelava, reklame. Iz besedila razpisa: pripravila dr. Dragica Čeč</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">program</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">programme</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Aida Škoro Babič (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Branko Šuštar (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Dragica Čeč (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Matevž Košir (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Gregor Antoličič (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Maja Hakl Saje (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2014</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Event</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37637">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37637</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37637</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37637">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Zgodovina je slastna. Kulturna zgodovina hrane.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Zgodovina hrane in prehrane je sestavni del vsakdanjega
                                        življenja ali, še bolje, življenjsko pomembni del vsakega
                                        dne že tisočletja. Povezana je z nagonom človeka po
                                        samoohranitvi in s celim spektrom čustvovanj. Zato jo
                                        zaznamujejo (zgodovinski in kulturni) prostori, procesi in
                                        dogodki. Zgodovina prehrane je zgodovina vsakdanjega
                                        življenja v najširšem smislu.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Zgodovina prehranjevanja je povezana z vsemi velikimi
                                        področji zgodovine: začnimo z agrarno in gospodarsko
                                        zgodovino od zagotavljanja osnovnega prehranjevanja do
                                        prodora »novih kultur« v srednjem veku, po odkritju Amerike,
                                        po odkritju novih poljedelskih tehnik, ki so zagotavljale
                                        večji pridelek. In ne nazadnje je zgodovina potrošništva.
                                        Zgodovina hrane je zgodovina »velikega načrtovanja«:
                                        političnih in gospodarskih traktatov, pravnih norm,
                                        načrtnega uvajanja določenih kultur in določene hrane,
                                        priročnikov in nasvetov, vzgoje in izobraževanja, normiranja
                                        in klasificiranja življenja v celi vrsti institucij: od
                                        samostanov in bolnišnic do gostiln in javnih kuhinj kot tudi
                                        posameznika zunaj te.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Zgodovina prehrane je zgodovina tehnologije in tehnike: od
                                        odpiranja horizontov z zemljepisnimi odkritji, do spremembe
                                        transporta do začetka uporabe stroja v prehranski industriji
                                        do genetike. Je zgodovina ritualov in simbolike: hrana ima
                                        magične in zdravilne/zaščitniške vrednosti, je statusni
                                        simbol, del praznovanja in askeze; je način izražanja
                                        čustev.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Zgodovina hrane je zgodovina skupnosti: simbolično povezuje
                                        skupine in skupnosti (etnije, nacije). Zgodovina
                                        prehranjevanja je zgodovina medijev in komunikacije, je
                                        zgodovina umetnosti, jezika in kolektivnih čustev ter
                                        imaginarijev, ki poosebljajo družbo. Zgodovina
                                        prehranjevanja je tudi zgodovina konstituiranja in
                                        ohranjanja skupnosti, je sredstvo komunikacije in izkušnje
                                        drugega. Je izkušnja vsakdanjega in običajnega, a tudi
                                        izkušnja nenavadnega in eksotičnega. </p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Zgodovina prehranjevanja ima svoj spol, osebno zgodovino in
                                        izkušnjo, ki je lastna posamezniku: spreminja se skupaj z
                                        njegovim staranjem in življenjsko dinamiko. Zgodovina
                                        prehranjevanja ima svoj prostor in identiteto: odvisna je od
                                        prostora, v katerem živi posameznik ali kolektiv – na
                                        podeželju se odnos do hrane razvija na drugačne načine kot v
                                        mestu, v urejenih habitatih kot so kolonije in gospodarske
                                        naselbine je drugačno. Ima svojo posodo in svoj prestiž. In
                                        ima svoje »klimatske razmere«. Kaj se znajde na krožniku, je
                                        v mnogih zgodovinskih okoliščinah povezano s klimatskimi
                                        okoliščinami. Zgodovina prehrane je tudi zgodovina dogodka:
                                        zgodovina krize in izjemnosti.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Prav zato zgodovina prehranjevanja simbolično povezuje tako
                                        velike strukturne spremembe kot posamezne dogodke in
                                        epizode, ki so jih doživljali ljudje v določenem obdobju ali
                                        pa so te spremembe doživljali njihovi potomci v prvem ali
                                        drugem kolenu. Programski odbor spodbuja avtorje k pripravi
                                        prispevkov, ki bodo na izviren in raziskovalno inovativen
                                        način zajeli nekoliko širši prostor ali časovni okvir,
                                        znotraj teh pa predlagamo naslednja področja:</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">OKVIRNE TEME</p>
                  <ul xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">
                     <li>uvajanje kultur/ gospodarska politika in normiranje
                                            prehrane</li>
                     <li>ponudba hrane</li>
                     <li>hrana in identiteta posameznika in skupnosti</li>
                     <li>prehrana mesto/podeželje</li>
                     <li>hrana in materialna kultura</li>
                     <li>hrana v simboliki in ritualu</li>
                     <li>hrana v umetnosti in književnosti</li>
                     <li>hrana in zdravje; hrana kot vir zdravja</li>
                     <li>krize in prehranjevanje</li>
                     <li>porajanje potrošniške družbe</li>
                     <li>modernizacija, industrija in prehrana, predelava,
                                            reklame</li>
                  </ul>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Iz besedila razpisa: pripravila dr. Dragica Čeč</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/30148"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37637" ADMID="premis.37637 entity.37637"/>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
