<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37620"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-23T09:17:26"
                 LASTMODDATE="2017-05-23T09:21:30"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37620" GROUPID="37620">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Croatian national cuisine as a construct</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="hrv">Hrvatska nacionalna kuhinja kao konstrukt</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="deu">Die Fiktion der kroatischen Nationalküche von der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts bis zur Gegenwart</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Ivanišević, Alojz</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prvi poskus vzpostavitve hrvaške nacionalne kuhinje predstavlja že leta 1868 delo patriotskega pisatelja Đura Deželića. Večinoma iz nemških predlog je zbral srednje in zahodnoevropsko kuhinjo, ki naj bi slikala domnevno naravno umeščenost Hrvaške v Habsburško monarhijo in zahodno Evropo. Po več kot 70 letnem jugoslovanskem intermezu je bila ta ideja po razpadu Jugoslavije – v novoustanovljeni hrvaški nacionalni državi – ponovno pograbljena s strani dominantnih političnih sil, kar se je odrazilo tudi v kulinariki. V okviru obsežne »debalkanizacije« hrvaške politike, družbe in kulture naj bi se tudi hrvaška kuhinja iztrgala iz jugoslovanskega in balkanskega prostora in se vrnila nazaj v svojo, kot se imenuje, izvorno srednjeevropsko in mediteransko domovino. Po nacionalizacijskem obdobju Sturma und Drang v 1990-tih letih se je začela hrvaška gastronomija in kulinarika osveščati o različnih regionalnih kuhinjah in njenih vpetosti v različne kulturne kroge. Tudi danes se ta trend nadaljuje, kljub močnemu pritisku iz nacionalistično-konservativnih krogov.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="deu">Der erste Versuch, eine kroatische Nationalküche zu konstruieren wurde bereits 1868 vom patriotischen Schriftsteller Đuro Deželić unternommen. Er stellte, hauptsächlich aus deutschsprachigen Vorlagen, ein mittel-und westeuropäisches Kochbuch zusammen, dass die vermeintlich natürliche Einbettung Kroatiens in die Habsburgermonarchie und in „das abendländische Europa“ abbilden sollte. Diese Idee wurde nach einem mehr als siebzigjährigen jugoslawischen „Intermezzo“ nach dem Zerfall Jugoslawiens - im neugegründeten kroatischen Nationalstaat - von den dominierenden politischen Kräften wieder aufgegriffen, was sich auch in der Kulinarik niedergeschlagen hat. Im Rahmen einer umfassenden „Debalkanisierung“ kroatischer Politik, Gesellschaft und Kultur sollte auch die kroatische Küche aus dem jugoslawischen und balkanischen Rahmen herausgerissen und in ihre – wie es hieß – ursprüngliche mitteleuropäische und mediterrane Heimat zurückgeführt werden. Nach den 1990ern nationalistischen Sturm- und Drang-Jahren begannen sich die kroatische Gastronomie und Kulinarik auf die Vielfalt der Regionalküchen und deren Verwurzelung in verschiedenen Kulturkreisen zu besinnen. Und dieser Trend dauert, trotz eines starken Gegenwinds aus nationalistisch-konservativen Kreisen, bis heute an.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">konstrukt hrvaške nacionalne kuhinje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">regionalne kuhinje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kulinarika in gastronomija v kulturnozgodovinskem kontekstu</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">construct of the Croatian national cuisine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">regional cuisine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">cuisine and gastronomy in the cultural and historic context</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Vasko Simoniti (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2014-10-24</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Event</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">deu</dcterms:language>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">hrv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37620">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37620</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37620</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37620">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prvi poskus vzpostavitve
                                    hrvaške nacionalne kuhinje predstavlja že leta 1868 delo
                                    patriotskega pisatelja Đura Deželića. Večinoma iz nemških
                                    predlog je zbral srednje in zahodnoevropsko kuhinjo, ki naj bi
                                    slikala domnevno naravno umeščenost Hrvaške v Habsburško
                                    monarhijo in zahodno Evropo. Po več kot 70 letnem jugoslovanskem
                                    intermezu je bila ta ideja po razpadu Jugoslavije – v
                                    novoustanovljeni hrvaški nacionalni državi – ponovno pograbljena
                                    s strani dominantnih političnih sil, kar se je odrazilo tudi v
                                    kulinariki. V okviru obsežne »debalkanizacije« hrvaške politike,
                                    družbe in kulture naj bi se tudi hrvaška kuhinja iztrgala iz
                                    jugoslovanskega in balkanskega prostora in se vrnila nazaj v
                                    svojo, kot se imenuje, izvorno srednjeevropsko in mediteransko
                                    domovino. Po nacionalizacijskem obdobju Sturma und Drang v
                                    1990-tih letih se je začela hrvaška gastronomija in kulinarika
                                    osveščati o različnih regionalnih kuhinjah in njenih vpetosti v
                                    različne kulturne kroge. Tudi danes se ta trend nadaljuje, kljub
                                    močnemu pritisku iz nacionalistično-konservativnih krogov.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/bdTTQtqenu8"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37618"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37620" ADMID="premis.37620 entity.37620">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
