<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37464"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:08:26"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:56:55"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37464" GROUPID="37464">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">»Novi časi in novo mišljenje«, šolanje na Zavodu za fizkulturo v Ljubljani</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">"New Times and New Thinking", Education at the Institute for Physical Culture in Ljubljana</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Jurjavčič, Katarina</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Šola je bila v očeh ideologov povojnega režima in njihovih pedagoških svetovalcev eno najpomembnejših orožij v boju za »novo družbo« in »novega človeka«, zato naj bi jo posebej temeljito očistili pretekle dediščine ter prenovili z novimi ljudmi in vsebinami. Predvojne Sokole in Orle je zamenjala Fizkulturna (od leta 1948 Telovadna) zveza Slovenije, ki se je leta 1952 preoblikovala v Zvezo za telesno vzgojo Partizan. Časopis Tovariš je 27. junija 1947 poročal o Zavodu za fizkulturo kot ustanovi, »ki bo osvobodila slovensko fizkulturo tujega vpliva, ki jo bo otrebila odvišne navlake ter ji dala ljudski in življenjski značaj«. Prva generacija novih učiteljev telovadbe in športa se je po enem letu, kolikor je trajalo šolanje, razkropila po slovenskih krajih in odločilno krojila usodo razvoja športa tako na lokalnem kot tudi državnem nivoju. Skozi njihove osebne zgodbe in ohranjene arhivske vire osvetljujemo mehanizme vzpostavitve visokega šolstva ter njen vpliv na razvoj ali obuditev športnega življenja v novi socialistični ureditvi nasploh.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The school was in the eyes of the ideologists of the post-war regime and their pedagogical advisors one of the most important weapons in the fight for a "new society" and a "new man", and therefore it had to be redesigned with new people and contents. The pre-war gymnastic societies Sokol and Orel were replaced with Physical culture (from 1948 Physical education) association of Slovenia, which, in 1952, was transformed into Association for physical education Partizan. On the 27th June 1947 the journal Comrade (“Tovariš”) reported that the Institution for physical culture “will liberate the Slovenian physical culture from foreign influence and give it people and worldly character”. After one year of schooling the first generation of new gym teachers dispersed across Slovenian towns and started to shape the destiny of sport development at both local and national level. Through their personal stories and the preserved archive sources we enlighten the mechanisms for the establishment of higher education and its impact on the development or revival of sports life in the new socialist regime in general.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">povojno šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šport</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">telovadba</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">socializem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">post-war educational system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">sport</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">exercise</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">socialism</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Ana Marija Lamut (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37464">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37464</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37464</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37464">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Šola je bila v očeh
                                    ideologov povojnega režima in njihovih pedagoških svetovalcev
                                    eno najpomembnejših orožij v boju za »novo družbo« in »novega
                                    človeka«, zato naj bi jo posebej temeljito očistili pretekle
                                    dediščine ter prenovili z novimi ljudmi in vsebinami. Predvojne
                                    Sokole in Orle je zamenjala Fizkulturna (od leta 1948 Telovadna)
                                    zveza Slovenije, ki se je leta 1952 preoblikovala v Zvezo za
                                    telesno vzgojo Partizan. Časopis Tovariš je 27. junija 1947
                                    poročal o Zavodu za fizkulturo kot ustanovi, »ki bo osvobodila
                                    slovensko fizkulturo tujega vpliva, ki jo bo otrebila odvišne
                                    navlake ter ji dala ljudski in življenjski značaj«. Prva
                                    generacija novih učiteljev telovadbe in športa se je po enem
                                    letu, kolikor je trajalo šolanje, razkropila po slovenskih
                                    krajih in odločilno krojila usodo razvoja športa tako na
                                    lokalnem kot tudi državnem nivoju. Skozi njihove osebne zgodbe
                                    in ohranjene arhivske vire osvetljujemo mehanizme vzpostavitve
                                    visokega šolstva ter njen vpliv na razvoj ali obuditev športnega
                                    življenja v novi socialistični ureditvi nasploh. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The school was in the
                                    eyes of the ideologists of the post-war regime and their
                                    pedagogical advisors one of the most important weapons in the
                                    fight for a "new society" and a "new man", and therefore it had
                                    to be redesigned with new people and contents. The pre-war
                                    gymnastic societies Sokol and Orel were replaced with Physical
                                    culture (from 1948 Physical education) association of Slovenia,
                                    which, in 1952, was transformed into Association for physical
                                    education Partizan. On the 27th June 1947 the journal Comrade
                                    (“Tovariš”) reported that the Institution for physical culture
                                    “will liberate the Slovenian physical culture from foreign
                                    influence and give it people and worldly character”. After one
                                    year of schooling the first generation of new gym teachers
                                    dispersed across Slovenian towns and started to shape the
                                    destiny of sport development at both local and national level.
                                    Through their personal stories and the preserved archive sources
                                    we enlighten the mechanisms for the establishment of higher
                                    education and its impact on the development or revival of sports
                                    life in the new socialist regime in general. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/KjyTvQN1_e0"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37397"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37464" ADMID="premis.37464 entity.37464">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
