<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37417"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:33:53"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:22:59"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37417" GROUPID="37417">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Od renesančnih akademij do primorske univerze</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">From the Academies of Renaissance to the University of Primorska</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Čok, Lucija</dcterms:creator>
            <dcterms:creator>Žitko, Salvator</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Več stoletij so v Slovenski Istri nastajala posamezna žarišča, kjer sta se kovala znanje in krepila primorska intelektualna moč. Zgodovinski pogled na čas koprskih akademij (16. – 18. stol.), delovanje beneškega Collegia dei Nobili, francoskega liceja, avstrijske c. kr. gimnazije, ki se ji je v drugi polovici 19. stoletja pridružilo še trojezično učiteljišče (1875/6 – 1909), so osnove, na katerih se je kasneje gradilo visokošolsko izobraževanje. Ustanovitev univerze v Ljubljani 1919 in predhodna prizadevanja po ustanovitvi univerze v Trstu predstavljajo prve stvarne dosežke na tej poti. Šele v 70. letih 20. stoletja so nastajali prvi centri visokega šolstva izven slovenske prestolnice. Pospešeno dinamiko dogajanja v drugi polovici 20. stoletja so ustvarjale posamezne interesne skupine, ki so oblikovale prve študijske programe in snovale raziskovalne projekte. Zgodovinsko društvo za Južno Primorsko je ustanovilo založbo Annales. V Kopru sta Visokošolsko središče in Znanstvenoraziskovalne središče združevala pobude in koordinirala ustanavljanje prvih visokih šol. Nastajati so začeli prvi dokumenti na državnem nivoju v prid ustanovitve javne univerze. Podlage za njeno ustanovitev je skupaj z državo in akademsko stroko gradilo tudi primorsko gospodarstvo. Državni zbor RS je 29. januarja 2003 končno sprejel Odlok o ustanovitvi Univerze na Primorskem.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">For centuries several centers appeared in Slovenian Istria, in which knowledge grew and intellectual faculties strengthened. The historical view on the time of the academies in Koper (16th – 18th century), the activities of the Venetian Collegia dei Nobili, the French lyceum, the Austrian ImperialRoyal grammar school, the trilingual teacher-training college (1875/6 – 1909), which joined in the second part of the 19th century the Austrian Imperial-Royal grammar school, form the basis on which higher education was later built. The establishment of the University of Ljubljana, 1919, and preliminary efforts for establishing the University in Trieste, represent the first real accomplishments along the way. It was only in the 1970s, when first centers of higher education were created outside the Slovenian capital. The dynamics of events, in the second part of the 20th century, were created by different interest groups, which formed the first study program and research projects. The Historical Society of Southern Primorska established the Annales press. The Higher education center and the Science and research center in Koper unified the initiatives and coordinated the establishment of the first real colleges. After a while first documents on national level in the favor of establishing a public University were created. The basis for its establishment was built by state and academic profession together with the littoral economy. The parliament finally passed the Act about the establishment of the University of Primorska on 29th January 2003.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">akademije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="ita">Collegio dei Nobili</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">c. kr. gimnazija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">trojezično učiteljišče</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Univerza na Primorskem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">academies</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Imperial-Royal grammarschool</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">trilingual teachertraining college</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">University of Primorska</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Matic Batič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37417">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37417</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37417</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37417">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Več stoletij so v
                                    Slovenski Istri nastajala posamezna žarišča, kjer sta se kovala
                                    znanje in krepila primorska intelektualna moč. Zgodovinski
                                    pogled na čas koprskih akademij (16. – 18. stol.), delovanje
                                    beneškega Collegia dei Nobili, francoskega liceja, avstrijske c.
                                    kr. gimnazije, ki se ji je v drugi polovici 19. stoletja
                                    pridružilo še trojezično učiteljišče (1875/6 – 1909), so osnove,
                                    na katerih se je kasneje gradilo visokošolsko izobraževanje.
                                    Ustanovitev univerze v Ljubljani 1919 in predhodna prizadevanja
                                    po ustanovitvi univerze v Trstu predstavljajo prve stvarne
                                    dosežke na tej poti. Šele v 70. letih 20. stoletja so nastajali
                                    prvi centri visokega šolstva izven slovenske prestolnice.
                                    Pospešeno dinamiko dogajanja v drugi polovici 20. stoletja so
                                    ustvarjale posamezne interesne skupine, ki so oblikovale prve
                                    študijske programe in snovale raziskovalne projekte. Zgodovinsko
                                    društvo za Južno Primorsko je ustanovilo založbo Annales. V
                                    Kopru sta Visokošolsko središče in Znanstvenoraziskovalne
                                    središče združevala pobude in koordinirala ustanavljanje prvih
                                    visokih šol. Nastajati so začeli prvi dokumenti na državnem
                                    nivoju v prid ustanovitve javne univerze. Podlage za njeno
                                    ustanovitev je skupaj z državo in akademsko stroko gradilo tudi
                                    primorsko gospodarstvo. Državni zbor RS je 29. januarja 2003
                                    končno sprejel Odlok o ustanovitvi Univerze na Primorskem.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> For centuries several
                                    centers appeared in Slovenian Istria, in which knowledge grew
                                    and intellectual faculties strengthened. The historical view on
                                    the time of the academies in Koper (16th – 18th century), the
                                    activities of the Venetian Collegia dei Nobili, the French
                                    lyceum, the Austrian ImperialRoyal grammar school, the
                                    trilingual teacher-training college (1875/6 – 1909), which
                                    joined in the second part of the 19th century the Austrian
                                    Imperial-Royal grammar school, form the basis on which higher
                                    education was later built. The establishment of the University
                                    of Ljubljana, 1919, and preliminary efforts for establishing the
                                    University in Trieste, represent the first real accomplishments
                                    along the way. It was only in the 1970s, when first centers of
                                    higher education were created outside the Slovenian capital. The
                                    dynamics of events, in the second part of the 20th century, were
                                    created by different interest groups, which formed the first
                                    study program and research projects. The Historical Society of
                                    Southern Primorska established the Annales press. The Higher
                                    education center and the Science and research center in Koper
                                    unified the initiatives and coordinated the establishment of the
                                    first real colleges. After a while first documents on national
                                    level in the favor of establishing a public University were
                                    created. The basis for its establishment was built by state and
                                    academic profession together with the littoral economy. The
                                    parliament finally passed the Act about the establishment of the
                                    University of Primorska on 29th January 2003. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/WYFcsd57Iko"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37379"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37417" ADMID="premis.37417 entity.37417">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
