<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37375"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T22:58:45"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:19:45"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37375" GROUPID="37375">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Tekmovanje učencev in tekmovanje srednješolcev iz znanja zgodovine</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">History Competition of Students in Primary and Secondary School</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Gaber, Bernarda</dcterms:creator>
            <dcterms:creator>Tawitian, Elissa</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Tekmovanje učencev iz znanja zgodovine poteka od leta 1997 pod okriljem Zavoda RS za šolstvo, srednješolsko tekmovanje pa je leta 2002 na pobudo članov društva prevzelo Društvo učiteljev zgodovine Slovenije. Tekmovanje učencev iz znanja zgodovine je namenjeno učencem 8. in 9. razredov osnovne šole, dijakom gimnazij (splošnih in drugih) in srednjih strokovnih šol vseh letnikov pa je namenjeno Državno tekmovanje mladih zgodovinarjev. Tako eno kot drugo tekmovanje skrbita za populariziranje zgodovine kot predmeta in omogočata učencem in dijakom, da poglobijo in razširijo znanje zgodovine na osnovi raziskovanja in proučevanja primarnih ter sekundarnih virov in literature. V prvem desetletju tekmovanja učencev iz znanja zgodovine, so tekmovanje kronološko peljali »od antike do sodobne zgodovine 20. stoletja«. V zadnjih letih pa se vsebina osnovnošolskega tekmovanja povezuje z obeleževanjem dogodka iz naše slovenske zgodovine ali zgodovine na slovenskem prostoru. Naj omenimo le nekatere: 100-letnica Ilirskih provinc, 20 let samostojne Slovenije, 85/55 let radia/televizije, 500. obletnica velikega kmečkega upora ... Pri tem tekmovalne komisije ugotavljamo, da glede na razpisano vsebino tekmovanja nimamo zadostnega, starostni stopnji tekmovalcev primernega ter dostopnega gradiva, ki bi podpiral izbrani tekmovalni delovni naslov. Ker se v novejšem času vse bolj uveljavlja spoznanje, da si vsaka generacija ustvari svojo predstavo in interpretacijo zgodovinskega dogajanja, se zgodovinski viri vedno znova analizirajo, sintetizirajo in interpretirajo. In ker so v sodobnem zgodovinopisju v zgodovinsko zgodbo povezani različni viri, je pričakovati tudi več večperspektivnosti. Če želimo slediti ciljem tekmovanja, si moramo vsi skupaj prizadevati, da tekmovalcem zagotovimo takšno tekmovalno literaturo in vire, s katerimi bodo lahko poglobljeno spoznavali, raziskovali in širili znanje zgodovine.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The history competition of pupils in primary schools has been running since 1997 under the auspices of the National Education Institute Slovenia. In 2002, following the initiative of its members the history competition of students in secondary school was taken over by the Slovenian History Teachers’ Association. The competition of pupil’s historical knowledge is for 8th and 9th grade pupils, while the National competition of young historians is for all students in grammar (general and other) and secondary schools. Both competitions popularize history as a subject and enable students to deepen and broaden their historical knowledge on the basis of research and the study of primary and secondary sources and literature. In the first decade, the history competitions were going “from antiquity to modern history of the 20th century”. In recent years, however, the content of the competition in primary school is associated with the marking of events from our Slovenian history or the history on Slovenian territory. To mention a few: 100 years of Illyrian provinces, 20 years of independent Slovenia, 85/55 years of radio/television, the 500th anniversary of the great peasants’ revolt, etc. The competition commission’s findings show the lack of the competitor’s age appropriate study material, which would support the working title of the competition. In recent times the opinion, that each generation creates its own perception and interpretation of historical events, is becoming stronger, therefore the historical sources are being analyzed, synthesized and interpreted over and over again. And because in modern historiography different sources are connected into the historical story, more multi-perspectiveness is expected. If we want to pursue the objectives of the competition, we have to make every endeavour to provide the competitors with literature and sources that will help them study, research and spread the historical knowledge.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">tekmovanje iz znanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učenci</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">dijaki</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">knowledge competition</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">pupils</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">students</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37375">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37375</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37375</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37375">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Tekmovanje učencev iz
                                    znanja zgodovine poteka od leta 1997 pod okriljem Zavoda RS za
                                    šolstvo, srednješolsko tekmovanje pa je leta 2002 na pobudo
                                    članov društva prevzelo Društvo učiteljev zgodovine Slovenije.
                                    Tekmovanje učencev iz znanja zgodovine je namenjeno učencem 8.
                                    in 9. razredov osnovne šole, dijakom gimnazij (splošnih in
                                    drugih) in srednjih strokovnih šol vseh letnikov pa je namenjeno
                                    Državno tekmovanje mladih zgodovinarjev. Tako eno kot drugo
                                    tekmovanje skrbita za populariziranje zgodovine kot predmeta in
                                    omogočata učencem in dijakom, da poglobijo in razširijo znanje
                                    zgodovine na osnovi raziskovanja in proučevanja primarnih ter
                                    sekundarnih virov in literature. V prvem desetletju tekmovanja
                                    učencev iz znanja zgodovine, so tekmovanje kronološko peljali
                                    »od antike do sodobne zgodovine 20. stoletja«. V zadnjih letih
                                    pa se vsebina osnovnošolskega tekmovanja povezuje z
                                    obeleževanjem dogodka iz naše slovenske zgodovine ali zgodovine
                                    na slovenskem prostoru. Naj omenimo le nekatere: 100-letnica
                                    Ilirskih provinc, 20 let samostojne Slovenije, 85/55 let
                                    radia/televizije, 500. obletnica velikega kmečkega upora ... Pri
                                    tem tekmovalne komisije ugotavljamo, da glede na razpisano
                                    vsebino tekmovanja nimamo zadostnega, starostni stopnji
                                    tekmovalcev primernega ter dostopnega gradiva, ki bi podpiral
                                    izbrani tekmovalni delovni naslov. Ker se v novejšem času vse
                                    bolj uveljavlja spoznanje, da si vsaka generacija ustvari svojo
                                    predstavo in interpretacijo zgodovinskega dogajanja, se
                                    zgodovinski viri vedno znova analizirajo, sintetizirajo in
                                    interpretirajo. In ker so v sodobnem zgodovinopisju v
                                    zgodovinsko zgodbo povezani različni viri, je pričakovati tudi
                                    več večperspektivnosti. Če želimo slediti ciljem tekmovanja, si
                                    moramo vsi skupaj prizadevati, da tekmovalcem zagotovimo takšno
                                    tekmovalno literaturo in vire, s katerimi bodo lahko poglobljeno
                                    spoznavali, raziskovali in širili znanje zgodovine. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The history competition
                                    of pupils in primary schools has been running since 1997 under
                                    the auspices of the National Education Institute Slovenia. In
                                    2002, following the initiative of its members the history
                                    competition of students in secondary school was taken over by
                                    the Slovenian History Teachers’ Association. The competition of
                                    pupil’s historical knowledge is for 8th and 9th grade pupils,
                                    while the National competition of young historians is for all
                                    students in grammar (general and other) and secondary schools.
                                    Both competitions popularize history as a subject and enable
                                    students to deepen and broaden their historical knowledge on the
                                    basis of research and the study of primary and secondary sources
                                    and literature. In the first decade, the history competitions
                                    were going “from antiquity to modern history of the 20th
                                    century”. In recent years, however, the content of the
                                    competition in primary school is associated with the marking of
                                    events from our Slovenian history or the history on Slovenian
                                    territory. To mention a few: 100 years of Illyrian provinces, 20
                                    years of independent Slovenia, 85/55 years of radio/television,
                                    the 500th anniversary of the great peasants’ revolt, etc. The
                                    competition commission’s findings show the lack of the
                                    competitor’s age appropriate study material, which would support
                                    the working title of the competition. In recent times the
                                    opinion, that each generation creates its own perception and
                                    interpretation of historical events, is becoming stronger,
                                    therefore the historical sources are being analyzed, synthesized
                                    and interpreted over and over again. And because in modern
                                    historiography different sources are connected into the
                                    historical story, more multi-perspectiveness is expected. If we
                                    want to pursue the objectives of the competition, we have to
                                    make every endeavour to provide the competitors with literature
                                    and sources that will help them study, research and spread the
                                    historical knowledge. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/WYa38Wrwn98"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37361"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37375" ADMID="premis.37375 entity.37375">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
