<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37357"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T07:10:48"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:11:49"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37357" GROUPID="37357">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Vprašanje učnega jezika na Koroškem: uveljavljanje državnega šolskega zakona 1869 na primeru Bistrice na Zilji</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Language of Instruction in Koroška (Carinthia): Enforcement of the Imperial Primary Education Act of 1869 in Bistrica na Zilji</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Domej, Teodor</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Šestdeseta leta 19. st. stojijo v znaku demokratizacije političnega življenja, pospešene ideološke in narodno politične diferenciacije. Na več ravneh je prišlo do konfrontacij, ki so dobile obliko kulturnega boja. Eden glavnih predmetov spora je bil odnos med Katoliško cerkvijo in državo, kakor ga je opredeljeval leta 1855 sklenjeni konkordat, v tem okviru pa šolstvo. Na Koroškem je močno prevladoval nemškonacionalni antiklerikalni tabor. Nasprotoval je prizadevanjem za emancipacijo slovenskega naroda in enakopravnosti slovenskega jezika. Zahteve po uvedbi nemškega učnega jezika ali pa po podrejenem položaju slovenščine v osnovnih šolah, ki so jih obiskovali otroci s slovensko materinščino, predstavljajo »vrh ledene gore« delovanja za ohranitev in izgradnjo politične moči nemškega narodnega gibanja. Leta 1868 je Katoliška cerkev izgubila pravico do šolskega nadzorstva. Državni šolski zakon (1869) je šolstvo postavil v službo oblikovanja mlade generacije po volji dominantnega naroda.Na primeru občine in šole v Bistrici na Zilji hočem prikazati načelno razhajanje pozicij slovenskega in nemškega narodnega gibanja na Koroškem v vprašanju položaja slovenskega jezika v osnovnem izobraževanju ter neuspešen poskus uveljavitve slovenščine kot uradnega jezika. Opozoriti hočem na dejstvo, da je arhivsko gradivo o zgodovini šolstva nepogrešljiv vir pri proučevanju razvoja civilizacije in družbenih odnosov še zlasti v obdobju oblikovanja političnih narodov.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The 1860s stand in the light of democratization of political life, accelerated ideological, national and political differentiation. There have been confrontations on several levels, which took on a form of cultural struggle. The relationship between the Catholic Church and the state, as it was defined with the Concordat of 1855, in this case the educational system, was one of the main objects of dispute. In Koroška the German-national anticlerical camp was heavily dominating. It opposed the efforts for emancipation of the Slovenian nation and equality of Slovenian language. Requests for the introduction of German language, or the subordination of Slovenian language in primary schools with Slovenian children, represent the “tip of the iceberg” of actions for maintenance and formation of political power of the German-national movement. In 1868, the Catholic Church lost its right of school supervision. The Imperial Primary Educational Act (1869) put the educational system into the hands of a young generation by the will of the dominant nation. With the municipality Bistrica and its schools I want to show the divergence of Slovenian and German national movement, referring to the question about the position of Slovenian language in primary school education, and the unsuccessful enforcement of Slovenian as the official language. I want to point out the fact, that the archive material on history of education is an indispensable source for the study of civilization development and social relations, especially during the formation of political nations.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenci na Koroškem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">jezikovna politika</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">emancipacijsko gibanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">narodnostni konflikt</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenians in Koroška</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">educational system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">language policy</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">emancipation movement</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">national conflict</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37357">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37357</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37357</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37357">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Šestdeseta leta 19. st.
                                    stojijo v znaku demokratizacije političnega življenja, pospešene
                                    ideološke in narodno politične diferenciacije. Na več ravneh je
                                    prišlo do konfrontacij, ki so dobile obliko kulturnega boja.
                                    Eden glavnih predmetov spora je bil odnos med Katoliško cerkvijo
                                    in državo, kakor ga je opredeljeval leta 1855 sklenjeni
                                    konkordat, v tem okviru pa šolstvo. Na Koroškem je močno
                                    prevladoval nemškonacionalni antiklerikalni tabor. Nasprotoval
                                    je prizadevanjem za emancipacijo slovenskega naroda in
                                    enakopravnosti slovenskega jezika. Zahteve po uvedbi nemškega
                                    učnega jezika ali pa po podrejenem položaju slovenščine v
                                    osnovnih šolah, ki so jih obiskovali otroci s slovensko
                                    materinščino, predstavljajo »vrh ledene gore« delovanja za
                                    ohranitev in izgradnjo politične moči nemškega narodnega
                                    gibanja. Leta 1868 je Katoliška cerkev izgubila pravico do
                                    šolskega nadzorstva. Državni šolski zakon (1869) je šolstvo
                                    postavil v službo oblikovanja mlade generacije po volji
                                    dominantnega naroda.Na primeru občine in šole v Bistrici na
                                    Zilji hočem prikazati načelno razhajanje pozicij slovenskega in
                                    nemškega narodnega gibanja na Koroškem v vprašanju položaja
                                    slovenskega jezika v osnovnem izobraževanju ter neuspešen poskus
                                    uveljavitve slovenščine kot uradnega jezika. Opozoriti hočem na
                                    dejstvo, da je arhivsko gradivo o zgodovini šolstva nepogrešljiv
                                    vir pri proučevanju razvoja civilizacije in družbenih odnosov še
                                    zlasti v obdobju oblikovanja političnih narodov. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The 1860s stand in the
                                    light of democratization of political life, accelerated
                                    ideological, national and political differentiation. There have
                                    been confrontations on several levels, which took on a form of
                                    cultural struggle. The relationship between the Catholic Church
                                    and the state, as it was defined with the Concordat of 1855, in
                                    this case the educational system, was one of the main objects of
                                    dispute. In Koroška the German-national anticlerical camp was
                                    heavily dominating. It opposed the efforts for emancipation of
                                    the Slovenian nation and equality of Slovenian language.
                                    Requests for the introduction of German language, or the
                                    subordination of Slovenian language in primary schools with
                                    Slovenian children, represent the “tip of the iceberg” of
                                    actions for maintenance and formation of political power of the
                                    German-national movement. In 1868, the Catholic Church lost its
                                    right of school supervision. The Imperial Primary Educational
                                    Act (1869) put the educational system into the hands of a young
                                    generation by the will of the dominant nation. With the
                                    municipality Bistrica and its schools I want to show the
                                    divergence of Slovenian and German national movement, referring
                                    to the question about the position of Slovenian language in
                                    primary school education, and the unsuccessful enforcement of
                                    Slovenian as the official language. I want to point out the
                                    fact, that the archive material on history of education is an
                                    indispensable source for the study of civilization development
                                    and social relations, especially during the formation of
                                    political nations. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/MK09-9CPHW8"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37354"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37357" ADMID="premis.37357 entity.37357">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
