<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37460"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:07:12"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:55:29"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37460" GROUPID="37460">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Matematično-tehniško izobraževanje Avstrijske province jezuitov stare družbe</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Mathematical and Technical Education of the Austrian Province of Jesuits</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Južnič, Stanislav</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Notranjeavstrijsko okolje je bilo med poglavitnimi središči Boškovićeve znanosti ob koncu jezuitske dobe. Stoletje pozneje je enako okolje podprlo atomizem in statistično fiziko v tedanjem predmestju Celovca rojenega Jožefa Stefana in njegovega učenca Ludwiga Boltzmanna, ki je poročil napol Slovenko. Socialno-pedagoška struktura avstrijskih dednih dežel se je izkazala v obeh primerih kot idealna mreža za širjenje dinamičnih in statističnih teorij atomov. V tretje lahko pričakujemo nove napredne prispevke iz istega srednjeevropskega okolja v 21. stoletju. Jezuitski profesorji v Notranji Avstriji in južno od nje so svoje znanje osredotočali v Gradcu in ga obenem prvovrstno razpredali po vsej provinci in zunaj nje v misijonih. Gabrijel Gruber je domače uspehe jezuitskega znanja zanesel po vsem svetu potem, ko je svoje poglavitne preizkuse možnosti za sodobnejši pogon ladij po toku navzgor preizkušal na Muri in urejeval tokove Ljubljanice ter Drave ob Ptuju in Mariboru. Kot jezuitski general je nato sloves notranjeavstrijskega in predvsem slovenskega jezuitskega znanja iz Rusije prenesel v ZDA tako uspešno, da je protestantski predsednik George Washington v Gruberjevo Georgetownsko šolo ob tedanji prestolnici Washington poslal celo svoje nečake; zato portret G. Gruberja kot najvidnejšega jezuitskega učitelja iz slovenskih logov še danes simbolično krasi avlo univerze Georgetown, ne zgolj kot simbol znanja.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The Inner-Austrian environment has been one of the main centers of Bošković’s science at the end of the Jesuit period. A century later, the same environment supported atomism and statistical physics of Jožef Stefan who was born in the then suburbs of Klagenfurt, and his student Ludwig Boltzmann, who married a half Slovenian. The socio-pedagogical structure of Austrian lands proved in both cases to be the ideal network for the dissemination of dynamical and statistical theories of atoms. We can expect new advanced contributions from the same Central European environment in the 21st century. Jesuit professors in Inner Austria and in territories south of it focused their knowledge in Graz, and at the same time they deliberated it in missions inside and outside the Province of Jesuits. Gabrijel Gruber spread the domestic success of Jesuit knowledge worldwide, after he tested his main experiments about the possibilities for modern ship propulsion upstream on the Mura river and regulated the flow of water on the Ljubljanica and Drava river below Ptuj and Maribor. As the Jesuit General he then transferred the reputation of the Inner-Austrian and especially Slovenian Jesuit knowledge from Russia to the USA so successfully, that the protestant president George Washington sent his nephews to Gruber’s Georgetown school near the capital Washington; that is why the entrance hall of the University of Georgetown is today still symbolically adorned with the portrait of the well-known Jesuit teacher from Slovenian circle G. Gruber, who is therefore not only a symbol of knowledge.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">mreža šol za matematično-tehniško izobraževanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">jezuiti</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Habsburška monarhija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Ruđer Josip Bošković (1711-1787)</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">17-18. stoletje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">network of schools for mathematics and technical education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">the Jesuits</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Habsburg Monarchy</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Ruđer Josip Bošković (1711-1787)</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">17th-18th century</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Vinko Skitek (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37460">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37460</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37460</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37460">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Notranjeavstrijsko
                                    okolje je bilo med poglavitnimi središči Boškovićeve znanosti ob
                                    koncu jezuitske dobe. Stoletje pozneje je enako okolje podprlo
                                    atomizem in statistično fiziko v tedanjem predmestju Celovca
                                    rojenega Jožefa Stefana in njegovega učenca Ludwiga Boltzmanna,
                                    ki je poročil napol Slovenko. Socialno-pedagoška struktura
                                    avstrijskih dednih dežel se je izkazala v obeh primerih kot
                                    idealna mreža za širjenje dinamičnih in statističnih teorij
                                    atomov. V tretje lahko pričakujemo nove napredne prispevke iz
                                    istega srednjeevropskega okolja v 21. stoletju. Jezuitski
                                    profesorji v Notranji Avstriji in južno od nje so svoje znanje
                                    osredotočali v Gradcu in ga obenem prvovrstno razpredali po vsej
                                    provinci in zunaj nje v misijonih. Gabrijel Gruber je domače
                                    uspehe jezuitskega znanja zanesel po vsem svetu potem, ko je
                                    svoje poglavitne preizkuse možnosti za sodobnejši pogon ladij po
                                    toku navzgor preizkušal na Muri in urejeval tokove Ljubljanice
                                    ter Drave ob Ptuju in Mariboru. Kot jezuitski general je nato
                                    sloves notranjeavstrijskega in predvsem slovenskega jezuitskega
                                    znanja iz Rusije prenesel v ZDA tako uspešno, da je
                                    protestantski predsednik George Washington v Gruberjevo
                                    Georgetownsko šolo ob tedanji prestolnici Washington poslal celo
                                    svoje nečake; zato portret G. Gruberja kot najvidnejšega
                                    jezuitskega učitelja iz slovenskih logov še danes simbolično
                                    krasi avlo univerze Georgetown, ne zgolj kot simbol znanja.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The Inner-Austrian
                                    environment has been one of the main centers of Bošković’s
                                    science at the end of the Jesuit period. A century later, the
                                    same environment supported atomism and statistical physics of
                                    Jožef Stefan who was born in the then suburbs of Klagenfurt, and
                                    his student Ludwig Boltzmann, who married a half Slovenian. The
                                    socio-pedagogical structure of Austrian lands proved in both
                                    cases to be the ideal network for the dissemination of dynamical
                                    and statistical theories of atoms. We can expect new advanced
                                    contributions from the same Central European environment in the
                                    21st century. Jesuit professors in Inner Austria and in
                                    territories south of it focused their knowledge in Graz, and at
                                    the same time they deliberated it in missions inside and outside
                                    the Province of Jesuits. Gabrijel Gruber spread the domestic
                                    success of Jesuit knowledge worldwide, after he tested his main
                                    experiments about the possibilities for modern ship propulsion
                                    upstream on the Mura river and regulated the flow of water on
                                    the Ljubljanica and Drava river below Ptuj and Maribor. As the
                                    Jesuit General he then transferred the reputation of the
                                    Inner-Austrian and especially Slovenian Jesuit knowledge from
                                    Russia to the USA so successfully, that the protestant president
                                    George Washington sent his nephews to Gruber’s Georgetown school
                                    near the capital Washington; that is why the entrance hall of
                                    the University of Georgetown is today still symbolically adorned
                                    with the portrait of the well-known Jesuit teacher from
                                    Slovenian circle G. Gruber, who is therefore not only a symbol
                                    of knowledge. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/WQI6V4iWdaA"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37396"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37460" ADMID="premis.37460 entity.37460">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
