<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/20463"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-01-08T15:17:40"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T12:18:21"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.20463" GROUPID="20463">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Življenjska raven Slovencev v drugi Jugoslaviji</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Living Standard of Slovenians in the Second Yugoslavia</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Rendla, Marta</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">O vprašanju življenjske ravni v pravem pomenu besede ni moč govoriti doleta 1952, ko je bil v veljavi sistem zagotovljene preskrbe. Kako izboljšati življenjskepogoje prebivalstva v Jugoslaviji, s tem tudi v Sloveniji, je na sredinipetdesetih let sprva poudarjeno postala ena od prioritetnih nalog socialističnedružbene ureditve Družbeni plan gospodarskega razvoja LR Slovenije, začrtanv okoliščinah preobrazbe slovenske družbe iz ruralne v industrijsko družbo leta1958, je povzročil, da se je ekonomska politika preusmerila v bolj uravnoteženavlaganja in poskrbela za razvijanje dejavnosti, ki vplivajo na življenjsko raven.Industrija se je v prid proizvodnje blaga široke potrošnje začela gibati po letu1956.Podatki o porabi slovenskih gospodinjstev za čas 195 –1990 kažejo, da sorazpoložljiva sredstva (proračuni) gospodinjstev, namenjena za osebno potrošnjo,postopoma in stalno naraščala. Delež sredstev za posamezne kategorije dobrinv potrošni košarici se je razvijal v smeri postopnega dviga življenjske ravni.Razmerja med dejavniki oblikovanja življenjske ravni (minimalni življenjskistroški, gibanje plač in kupna moč) med 1955-1990 kažejo, da sta kupna moč inživljenjska raven vse do leta 1980 naraščali in se izboljševali. Po letu 1980 pa sorealne plače in kupna moč začeli nazadovati. Gospodinjstva so v vsem obdobjunajvečji delež družinskega proračuna namenjala za nakupe osnovnih življenjskihpotrebščin; delež teh je sčasoma upadal, a je še vedno ostajal najpomembnejši.Najnižji je bil v sedemdesetih letih: v povprečju je znašal 72,8 %. Ljudjeso v sedemdesetih letih za osnovne življenjske potrebščine porabili v povprečjuza okoli 10 % manj sredstev kot leta 1960 ali konec osemdesetih let. Takrat jeprišlo do bistvenih sprememb v obsegu in strukturi razpoložljivih in porabljenihsredstev za osebno porabo. V strukturi življenjskih stroškov se je zmanjšal deležizdatkov za hrano, obleko in obutev ter povečal delež za trajnejše potrošniškedobrine, za gradnjo ter vzdrževanje stanovanj in delež prihrankov. Ljudje soveč trošili tudi za pijačo, tobak, kulturo in izobrazbo ter higieno. Hkrati se jeizboljšala tudi kvaliteta porabe živil. Zmanjšala se je poraba žit (moke, kruha,testenin) in maščob; zvečala pa se je poraba mesa in mesnih izdelkov ter rib,olja, mleka, sira, jajc, sadja in vrtnin. Prišlo je do velikega zanimanja in porabeindustrijskih izdelkov višjega standarda, kot so televizorji, gospodinjski aparati(električni štedilniki, hladilniki, pralni stroji) in osebni avtomobili.V kriznih osemdesetih, ko je pojmovanje boljšega življenjskega standardakot razvojnega cilja pri prebivalstvu preseglo zgolj gmotno plat in je vključevalo tudi druge sestavine življenja, je na trgu blaga široke porabe Slovenija imelakolikor toliko ugodno konjunkturo. Sredstva za osebno porabo prebivalstva sose krčila, a so tisti s privarčevanimi sredstvi padec kompenzirali iz prihrankov;na splošno so ljudje manj varčevali, zaradi neugodne kreditno monetarne politikein restriktivne politike potrošniških posojil se niso zadolževali, povečevalipa so se tudi različni socialni prejemki. Ljudje so menili, da so se v primerjavi ssedemdesetimi v osemdesetih letih njihovi življenjski pogoji poslabšali. Slabšeso bile možnosti za pridobitev stanovanja, zaposlitve in težje je bilo preživljatidružino. Bolj so morali biti varčni in gospodarni ter se omejevati pri nakupuopreme, obleke itd. Možnosti izobraževanja in kulturnega življenja so se izboljšaleoziroma so bile približno enake. Ta občutja ljudi potrjuje tudi statistika.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">Until 1952, for as long as the system of guaranteed supply was in place, we cannot talk about the issue of the living standard in the true sense of the concept. In the middle of the 1950s the question of how to improve the living standard of the Yugoslav (and thus also Slovenian) population became one of the priority tasks of the socialist regime, and a lot of emphasis was placed on it. The Social Plan of the Economic Development of the People’s Republic of Slovenia, outlined in the circumstances of the Slovenian society transforming from a rural into an industrial society in 1958, resulted in the economic policy focusing on more balanced investments and ensuring the development of the activities affecting the living standard. After 1956 the industry shifted towards producing general consumption goods. The information about the demand of Slovenian households for the period between 1955 and 1990 indicates that the available household resources (budgets), intended for personal consumption, grew gradually and constantly. The percentage of resources intended for individual categories of goods in the shopping basket kept developing in the direction of the gradual improvement of living standard. The ratio between the factors that shaped the living standard (minimum cost of living, development of wages and purchasing capacity) between 1955 and 1990 indicates that the purchasing capacity and living standard kept increasing and improving until 1980. However, after 1980 the real wages and purchasing power started regressing. Throughout the period households allocated the major percentage of household budgets towards purchasing the basic life necessities. The percentage of these gradually decreased, but still remained the most important. It was at the lowest point in the 1970s, amounting to an average of 72.8 %. On average, in the 1970s people used around 10 % less resources for the basic life necessities than in 1960 or at the end of the 1980s. At that time essential changes took place in the scope and structure of the available and spent resources for personal consumption. As far as the structure of living expenses is concerned, the percentage of expenses for food, clothing and footwear decreased, while the percentages allocated to the more permanent consumer goods, housing construction and maintenance as well as savings increased. People also spent more money for beverages, tobacco, culture, education and hygiene. At the same time the quality of food consumption also improved. The consumption of cereals (flour, bread, pasta) and fats decreased; while the consumption of meat, meat products and fish, oil, milk, cheese, eggs, fruits and vegetables increased. Higher-standard industrial products like televisions, kitchen appliances (electric stoves, refrigerators, washing machines) and cars were in great demand and their consumption increased. During the 1980s crisis, when the understanding of a better living standard as a developmental goal by the population transcended the mere material side and also started taking other aspects of life into account, Slovenia enjoyed relatively positive trends in the general consumption goods market. The population’s resources for personal use dwindled, but those who had savings used these to compensate for the decline. In general people saved less, refrained from taking out loans due to unfavourable credit and monetary policy and the restrictive policy of consumer loans, and various social benefits were on the increase as well. People believed that in comparison with the seventies, in the eighties their living standard declined. The possibilities for acquiring housing and employment worsened, and it became harder to sustain a family. People had to become more economical and limit themselves in the purchases of equipment, clothing, etc. The possibilities in the field of education and cultural life improved or remained at the approximately same level. These feelings of the people are also confirmed by the statistics.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetovanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">symposium</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Muzej novejše zgodovine Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-11-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.20463">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>20463</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/20463</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.20463">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">O vprašanju življenjske ravni v pravem pomenu besede ni moč
                                        govoriti doleta 1952, ko je bil v veljavi sistem
                                        zagotovljene preskrbe. Kako izboljšati življenjskepogoje
                                        prebivalstva v Jugoslaviji, s tem tudi v Sloveniji, je na
                                        sredinipetdesetih let sprva poudarjeno postala ena od
                                        prioritetnih nalog socialističnedružbene ureditve Družbeni
                                        plan gospodarskega razvoja LR Slovenije, začrtanv
                                        okoliščinah preobrazbe slovenske družbe iz ruralne v
                                        industrijsko družbo leta1958, je povzročil, da se je
                                        ekonomska politika preusmerila v bolj uravnoteženavlaganja
                                        in poskrbela za razvijanje dejavnosti, ki vplivajo na
                                        življenjsko raven.Industrija se je v prid proizvodnje blaga
                                        široke potrošnje začela gibati po letu1956.Podatki o porabi
                                        slovenskih gospodinjstev za čas 195 –1990 kažejo, da
                                        sorazpoložljiva sredstva (proračuni) gospodinjstev,
                                        namenjena za osebno potrošnjo,postopoma in stalno naraščala.
                                        Delež sredstev za posamezne kategorije dobrinv potrošni
                                        košarici se je razvijal v smeri postopnega dviga življenjske
                                        ravni.Razmerja med dejavniki oblikovanja življenjske ravni
                                        (minimalni življenjskistroški, gibanje plač in kupna moč)
                                        med 1955-1990 kažejo, da sta kupna moč inživljenjska raven
                                        vse do leta 1980 naraščali in se izboljševali. Po letu 1980
                                        pa sorealne plače in kupna moč začeli nazadovati.
                                        Gospodinjstva so v vsem obdobjunajvečji delež družinskega
                                        proračuna namenjala za nakupe osnovnih
                                        življenjskihpotrebščin; delež teh je sčasoma upadal, a je še
                                        vedno ostajal najpomembnejši.Najnižji je bil v sedemdesetih
                                        letih: v povprečju je znašal 72,8 %. Ljudjeso v sedemdesetih
                                        letih za osnovne življenjske potrebščine porabili v
                                        povprečjuza okoli 10 % manj sredstev kot leta 1960 ali konec
                                        osemdesetih let. Takrat jeprišlo do bistvenih sprememb v
                                        obsegu in strukturi razpoložljivih in porabljenihsredstev za
                                        osebno porabo. V strukturi življenjskih stroškov se je
                                        zmanjšal deležizdatkov za hrano, obleko in obutev ter
                                        povečal delež za trajnejše potrošniškedobrine, za gradnjo
                                        ter vzdrževanje stanovanj in delež prihrankov. Ljudje soveč
                                        trošili tudi za pijačo, tobak, kulturo in izobrazbo ter
                                        higieno. Hkrati se jeizboljšala tudi kvaliteta porabe živil.
                                        Zmanjšala se je poraba žit (moke, kruha,testenin) in maščob;
                                        zvečala pa se je poraba mesa in mesnih izdelkov ter
                                        rib,olja, mleka, sira, jajc, sadja in vrtnin. Prišlo je do
                                        velikega zanimanja in porabeindustrijskih izdelkov višjega
                                        standarda, kot so televizorji, gospodinjski
                                        aparati(električni štedilniki, hladilniki, pralni stroji) in
                                        osebni avtomobili.V kriznih osemdesetih, ko je pojmovanje
                                        boljšega življenjskega standardakot razvojnega cilja pri
                                        prebivalstvu preseglo zgolj gmotno plat in je vključevalo
                                        tudi druge sestavine življenja, je na trgu blaga široke
                                        porabe Slovenija imelakolikor toliko ugodno konjunkturo.
                                        Sredstva za osebno porabo prebivalstva sose krčila, a so
                                        tisti s privarčevanimi sredstvi padec kompenzirali iz
                                        prihrankov;na splošno so ljudje manj varčevali, zaradi
                                        neugodne kreditno monetarne politikein restriktivne politike
                                        potrošniških posojil se niso zadolževali, povečevalipa so se
                                        tudi različni socialni prejemki. Ljudje so menili, da so se
                                        v primerjavi ssedemdesetimi v osemdesetih letih njihovi
                                        življenjski pogoji poslabšali. Slabšeso bile možnosti za
                                        pridobitev stanovanja, zaposlitve in težje je bilo
                                        preživljatidružino. Bolj so morali biti varčni in gospodarni
                                        ter se omejevati pri nakupuopreme, obleke itd. Možnosti
                                        izobraževanja in kulturnega življenja so se
                                        izboljšaleoziroma so bile približno enake. Ta občutja ljudi
                                        potrjuje tudi statistika.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Until 1952, for as long as the system of guaranteed supply
                                        was in place, wecannot talk about the issue of the living
                                        standard in the true sense of the concept.In the middle of
                                        the 1950s the question of how to improve the living
                                        standardof the Yugoslav (and thus also Slovenian) population
                                        became one of the prioritytasks of the socialist regime, and
                                        a lot of emphasis was placed on it. The SocialPlan of the
                                        Economic Development of the People’s Republic of Slovenia,
                                        outlinedin the circumstances of the Slovenian society
                                        transforming from a rural intoan industrial society in 1958,
                                        resulted in the economic policy focusing on morebalanced
                                        investments and ensuring the development of the activities
                                        affectingthe living standard. After 1956 the industry
                                        shifted towards producing generalconsumption goods.The
                                        information about the demand of Slovenian households for the
                                        periodbetween 1955 and 1990 indicates that the available
                                        household resources (budgets),intended for personal
                                        consumption, grew gradually and constantly. Thepercentage of
                                        resources intended for individual categories of goods in the
                                        shoppingbasket kept developing in the direction of the
                                        gradual improvement of livingstandard. The ratio between the
                                        factors that shaped the living standard (minimumcost of
                                        living, development of wages and purchasing capacity)
                                        between1955 and 1990 indicates that the purchasing capacity
                                        and living standard keptincreasing and improving until 1980.
                                        However, after 1980 the real wages andpurchasing power
                                        started regressing. Throughout the period households
                                        allocatedthe major percentage of household budgets towards
                                        purchasing the basic lifenecessities. The percentage of
                                        these gradually decreased, but still remained themost
                                        important. It was at the lowest point in the 1970s,
                                        amounting to an averageof 72.8 %. On average, in the 1970s
                                        people used around 10 % less resources forthe basic life
                                        necessities than in 1960 or at the end of the 1980s. At that
                                        timeessential changes took place in the scope and structure
                                        of the available and spentresources for personal
                                        consumption. As far as the structure of living expensesis
                                        concerned, the percentage of expenses for food, clothing and
                                        footwear decreased,while the percentages allocated to the
                                        more permanent consumer goods,housing construction and
                                        maintenance as well as savings increased. People alsospent
                                        more money for beverages, tobacco, culture, education and
                                        hygiene. Atthe same time the quality of food consumption
                                        also improved. The consumptionof cereals (flour, bread,
                                        pasta) and fats decreased; while the consumption ofmeat,
                                        meat products and fish, oil, milk, cheese, eggs, fruits and
                                        vegetables increased.Higher-standard industrial products
                                        like televisions, kitchen appliances(electric stoves,
                                        refrigerators, washing machines) and cars were in great
                                        demandand their consumption increased.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">During the 1980s crisis, when the understanding of a better
                                        living standard asa developmental goal by the population
                                        transcended the mere material side andalso started taking
                                        other aspects of life into account, Slovenia enjoyed
                                        relativelypositive trends in the general consumption goods
                                        market. The population’sresources for personal use dwindled,
                                        but those who had savings used these tocompensate for the
                                        decline. In general people saved less, refrained from
                                        takingout loans due to unfavourable credit and monetary
                                        policy and the restrictive policyof consumer loans, and
                                        various social benefits were on the increase as well.People
                                        believed that in comparison with the seventies, in the
                                        eighties their livingstandard declined. The possibilities
                                        for acquiring housing and employmentworsened, and it became
                                        harder to sustain a family. People had to become
                                        moreeconomical and limit themselves in the purchases of
                                        equipment, clothing, etc.The possibilities in the field of
                                        education and cultural life improved or remainedat the
                                        approximately same level. These feelings of the people are
                                        also confirmedby the statistics.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/QLoZ9bDkAzc"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/20426"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.20463" ADMID="premis.20463 entity.20463">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
