<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
           ID="entity."
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/35276"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/mods.xsd http://www.loc.gov/premis/v3 https://www.loc.gov/standards/premis/premis.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2016-06-15T12:41:25"
                 LASTMODDATE="2017-02-13T11:46:53"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="default.dc">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Jezuiti kot kranjski izobraženci 18. stoletja</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Jesuit as Carniolian Intellectuals of 18th Century</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Južnič, Stanislav</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Jezuiti so v Ljubljani predavali na višjih filozofskih študijih od leta 1704 do leta 1773, kot raz-jezuiti pa so obdržali predavanja matematike in fizike še do leta 1802 oziroma 1803. Tako je bilo 18. stoletje v veliki meri doba jezuitskih eksaktnih znanosti na Kranjskem. Ljubljanski jezuiti Erbergi so leta 1751 tudi uradno razvili fizikalno-matematični kabinet z eksperimentalnimi napravami, oskrbeli odlično knjižnico in sami objavili številne odmevne knjige. Jezuiti so preko Gabrijela Grubeija poldrugo desetletje vodili večino gradbenih, vodovodnih in transportnih dejavnosti v deželi in zunaj njenih meja. Kljub temu so v slovenskem zgodovinopisju do nedavnega prevladovala mnenja o nizki ravni jezuitskega pouka v Ljubljani. Zakaj? Večina ljubljanskih jezuitov je bila domačega, predvsem plemenitega rodu iz družin Erbergov, Tauffererjev, Valvasorjev, Turjačanov in drugih. Kljub temu se jih še danes pogosto drži netočen pridevek prišlekov, torej tujcev v lastni domovini. V prispevku bomo skušali pojasniti vir tega stereotipa s prepričljivimi dokazi o njegovi napačnosti. Ob tem postavljamo zapleteno politično vprašanje: Ali ni bila jezuitska visoka šola resničen začetek ljubljanske univerze (kot je bila podobna šola v Zagrebu)? V prispevku prvič objavljamo posnetek zapisa o krstu Gabrijela Gruberja. Dokument odkriva očetovo ime, ki doslej ni bilo znano. Ob njem je ime matere, ki je bilo že večkrat objavljeno, vendar z določenimi dvomi. Raziskovanje prinaša nov kamenček v mozaiku iskanja porekla našega velikega jezuita, ki je moral tako dolgo čakati na svojega življenjepisca.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">Jesuits of Ljubljana taught at higher studies between 1704 and 1773, and as ex-Jesuits kept their chairs for mathematics until 1802 and physics even a year later. Therefore 18th Century was in its large part an era of the Jesuit sciences in Carniola. Ljubljanian Jesuits Erbergs in 1751 even officially developed the Physic-mathem atical cabinet with new experimental devices, bought up an excellent new items for the library, and last but not least, themselves published several well received books. In the person of the Jesuit Gabrijel Gruber Jesuits leaded most of architectural, hydraulic and transport achievements at the country of Carniola and outside its borders. In spite of that at the older Slovenian historiography prevailed the opinion of the low level of the Jesuit high school of Ljubljana. Why? Most of Ljubljanian Jesuits were of the domestic mostly noble origin of the families Erberg, Taufferer, Valvasor, Auersperg, and others. In contrast to that well established fact they were until recently stili forced to bear the wrong characteristic of new comers that is foreigners in their own homeland. In this report w e will try to put at the limelight the source of that stereotype with the evident proof of its old fashion and even wrongness. By gathering enough information about our past, we want to pose a difficult politicai question: were not the Jesuit higher studies the true beginning of the Ljubljanian university as it happened, for example, in Zagreb? For the first time in historiography the Gruber’s Vienna baptismal certificate is published. It shows previously unknown Gabriel father’s name. It also clears some doubts about Gabriel’s mother Josepha. The research is a small stone at the mosaic o f the genealogy of our greatest Jesuit. With that little innovation we pay respect to Gruber eminence. Why did he have to wait so long for his biographer?</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jezuiti</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Ljubljana</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina znanosti</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">18. stoletje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Gabrijel Gruber</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Jesuits</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Ljubljana</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">History of Science</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">18th century</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Gabriel Gruber</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza Zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Mitja Ferenc (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Branka Petkovšek (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Nives Sulič Dular (prev. ang.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Matjaž Klemenčič (prev. ang.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Stanislav Južnič (prev. ang.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2006</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:isPartOf>Zbirka Zgodovinskega časopisa ; 32</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="default.mods">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Zbirka Zgodovinskega časopisa</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>32</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="default.amd">
      <METS:techMD ID="default.premis">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>si4</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue/>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>Local name</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>35276</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/35276#page=201</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectCategory>Intellectual entity</premis:objectCategory>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="default.si4">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/si4/entity https://raw.githubusercontent.com/SIstory/si4-mets/master/schema/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Jezuiti so v Ljubljani
                                    predavali na višjih filozofskih študijih od leta 1704 do leta
                                    1773, kot raz-jezuiti pa so obdržali predavanja matematike in
                                    fizike še do leta 1802 oziroma 1803. Tako je bilo 18. stoletje v
                                    veliki meri doba jezuitskih eksaktnih znanosti na Kranjskem.
                                    Ljubljanski jezuiti Erbergi so leta 1751 tudi uradno razvili
                                    fizikalno-matematični kabinet z eksperimentalnimi napravami,
                                    oskrbeli odlično knjižnico in sami objavili številne odmevne
                                    knjige. Jezuiti so preko Gabrijela Grubeija poldrugo desetletje
                                    vodili večino gradbenih, vodovodnih in transportnih dejavnosti v
                                    deželi in zunaj njenih meja. Kljub temu so v slovenskem
                                    zgodovinopisju do nedavnega prevladovala mnenja o nizki ravni
                                    jezuitskega pouka v Ljubljani. Zakaj? Večina ljubljanskih
                                    jezuitov je bila domačega, predvsem plemenitega rodu iz družin
                                    Erbergov, Tauffererjev, Valvasorjev, Turjačanov in drugih. Kljub
                                    temu se jih še danes pogosto drži netočen pridevek prišlekov,
                                    torej tujcev v lastni domovini. V prispevku bomo skušali
                                    pojasniti vir tega stereotipa s prepričljivimi dokazi o njegovi
                                    napačnosti. Ob tem postavljamo zapleteno politično vprašanje:
                                    Ali ni bila jezuitska visoka šola resničen začetek ljubljanske
                                    univerze (kot je bila podobna šola v Zagrebu)? V prispevku prvič
                                    objavljamo posnetek zapisa o krstu Gabrijela Gruberja. Dokument
                                    odkriva očetovo ime, ki doslej ni bilo znano. Ob njem je ime
                                    matere, ki je bilo že večkrat objavljeno, vendar z določenimi
                                    dvomi. Raziskovanje prinaša nov kamenček v mozaiku iskanja
                                    porekla našega velikega jezuita, ki je moral tako dolgo čakati
                                    na svojega življenjepisca. </entity:description>
               <entity:page>201</entity:page>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   ID="default.structure"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/35240"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="default.dc default.mods" ADMID="default.amd"/>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
   <METS:behaviorSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="si4.behavior">
      <METS:behavior BTYPE="default">
         <METS:mechanism LOCTYPE="URL" xlink:href="resources/assets/xsd/default/"/>
      </METS:behavior>
   </METS:behaviorSec>
</METS:mets>
