<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37450"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:03:20"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:51:11"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37450" GROUPID="37450">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">»Zapolniti vrzel z dobrimi prevodi...« prevajalska kultura v slovenskih šolskih berilih (1848–1918)</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="eng">»Fill in the Gap With Good Translations...« The Culture of Translation in Slovenian School Readers (1848-1918)</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Almasy, Karin</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V slovenskem zgodovinopisju je bila vloga prevodov dolgo zanemarjena tema. Na splošno je narodniemancipatorični diskurz prikril dejstvo, kako potrebni in pomembni so bili prevodi za razvoj enotnega standardnega slovenskega jezika in s tem tudi za razvoj kolektivne slovenske narodne identitete. Prevladovalo je namreč mnenje, kakor ga je izrazil Josip Stritar: »[P]revode samo za silo! Prevod je vedno le tuje blago.« V nasprotju s tem vladajočim narativom konca 19. in 20. stoletja o prevodu kot nečem manj vrednem ali celo slabem, so se pomembni slovenski in drugi šolniki in intelektualci 19. stoletja dobro zavedali, da brez prevodov ne bo mogoče sestaviti prvih modernih šolskih knjig. Že v »Organisationsentwurf«, ki je uredil (višjo) šolstvo po modernih načelih, se je pisalo, da bo treba v slovanskih jezikih, ki še nimajo dovolj kakovostne in raznolike literature in leksike, »začasno zapolniti vrzel z dobrimi prevodi«. Ustvarjalci beril so torej zavzeli istočasno več vlog, niso samo uredili, napisali in zbrali šolska besedila, temveč v veliki meri tudi prevedli tekste že obstoječih (predvsem nemških in čeških) beril. V prispevku bi torej ponudila svež pogled o nastanku prvih modernih slovenskih šolskih knjig, povezavo slovenskega razvoja s prostorom monarhije in (pogosto zamolčano) kulturo prevajanja.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">For a long time the role of translations was a neglected topic in Slovenian historiography. The national emancipatory discourse in general concealed the fact, of how necessary and important translations were for the development of a unified standard Slovenian language and thereby also for the development of the collective Slovenian national identity. The prevailing opinion was, as expressed by Josip Stritar: “Translations only for urge! The translation is always only foreign goods." Contrary to this governing narrative in the late 19th and early 20th century on the translation as something less valuable or even bad, the relevant Slovenian and other pedagogues and intellectuals of the 19th century were well aware, that without translations, it will be impossible to write the first modern school books. Already in Organisationsentwurf, which aimed to organise the (higher) educational system on modern principles, it was written that in Slavic languages without sufficient qualitative and diverse literature and lexis “the gap will need to be temporarily filled in with good translations”. Therefore authors of readers have taken on several roles at the same time. Not only did they edit, write and collect school texts, but they also extensively translated texts of existing readers (mainly German and Czech). This paper will give a fresh perspective on the emergence of the first modern Slovenian school books, a link between the Slovenian development with the monarchy area and (often undeclared) culture of translation.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolska berila</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">slovensko šolstvo v drugi polovici 19. stoletja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">prevajanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">razvoj standarnega jezika</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zamolčani prevodi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school readers</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenian education in the second half of the 19th century</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">translation</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">development of the standard language</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">undeclared translations</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Klaudija Sedar (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37450">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37450</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37450</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37450">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> V slovenskem
                                    zgodovinopisju je bila vloga prevodov dolgo zanemarjena tema. Na
                                    splošno je narodniemancipatorični diskurz prikril dejstvo, kako
                                    potrebni in pomembni so bili prevodi za razvoj enotnega
                                    standardnega slovenskega jezika in s tem tudi za razvoj
                                    kolektivne slovenske narodne identitete. Prevladovalo je namreč
                                    mnenje, kakor ga je izrazil Josip Stritar: »[P]revode samo za
                                    silo! Prevod je vedno le tuje blago.« V nasprotju s tem
                                    vladajočim narativom konca 19. in 20. stoletja o prevodu kot
                                    nečem manj vrednem ali celo slabem, so se pomembni slovenski in
                                    drugi šolniki in intelektualci 19. stoletja dobro zavedali, da
                                    brez prevodov ne bo mogoče sestaviti prvih modernih šolskih
                                    knjig. Že v »Organisationsentwurf«, ki je uredil (višjo) šolstvo
                                    po modernih načelih, se je pisalo, da bo treba v slovanskih
                                    jezikih, ki še nimajo dovolj kakovostne in raznolike literature
                                    in leksike, »začasno zapolniti vrzel z dobrimi prevodi«.
                                    Ustvarjalci beril so torej zavzeli istočasno več vlog, niso samo
                                    uredili, napisali in zbrali šolska besedila, temveč v veliki
                                    meri tudi prevedli tekste že obstoječih (predvsem nemških in
                                    čeških) beril. V prispevku bi torej ponudila svež pogled o
                                    nastanku prvih modernih slovenskih šolskih knjig, povezavo
                                    slovenskega razvoja s prostorom monarhije in (pogosto zamolčano)
                                    kulturo prevajanja. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> For a long time the role
                                    of translations was a neglected topic in Slovenian
                                    historiography. The national emancipatory discourse in general
                                    concealed the fact, of how necessary and important translations
                                    were for the development of a unified standard Slovenian
                                    language and thereby also for the development of the collective
                                    Slovenian national identity. The prevailing opinion was, as
                                    expressed by Josip Stritar: “Translations only for urge! The
                                    translation is always only foreign goods." Contrary to this
                                    governing narrative in the late 19th and early 20th century on
                                    the translation as something less valuable or even bad, the
                                    relevant Slovenian and other pedagogues and intellectuals of the
                                    19th century were well aware, that without translations, it will
                                    be impossible to write the first modern school books. Already in
                                    Organisationsentwurf, which aimed to organise the (higher)
                                    educational system on modern principles, it was written that in
                                    Slavic languages without sufficient qualitative and diverse
                                    literature and lexis “the gap will need to be temporarily filled
                                    in with good translations”. Therefore authors of readers have
                                    taken on several roles at the same time. Not only did they edit,
                                    write and collect school texts, but they also extensively
                                    translated texts of existing readers (mainly German and Czech).
                                    This paper will give a fresh perspective on the emergence of the
                                    first modern Slovenian school books, a link between the
                                    Slovenian development with the monarchy area and (often
                                    undeclared) culture of translation. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/4Z9Z1PLWkzw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37393"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37450" ADMID="premis.37450 entity.37450">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
