<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37261"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:15:49"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T14:27:49"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Blaj Hribar, Neja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37261" GROUPID="37261">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Transnistrian (Il)licit Flows: How an Unrecognized State Copes with the Global Economy</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Pridnjestrski (ne)dovoljeni tokovi: kako se nepriznana država spopada z globalno ekonomijo</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Lesanu, Alexandru</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Pridnjestrski</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">nepriznana država</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">globalna ekonomija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Transnistrian</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">unrecognized state</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">global economy</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Nataša Sardžoska</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37261">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37261</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37261</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37261">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Konec leta 1991 je
                                    mednarodna skupnost priznala zahteve po neodvisnosti petnajstih
                                    zveznih republik Sovjetske zveze, vendar so številni znotraj teh
                                    meja hrepeneli po lastni neodvisnosti. Vzhodna območja nove
                                    Republike Moldavije niso hotela priznati novih moldavskih
                                    oblasti in so razglasila svojo de facto državo, Pridnjestrsko
                                    moldavsko republiko, ki je znana tudi kot Transnistrija.
                                    Pridnjestrska republika danes dejansko deluje kot suverena
                                    država, vendar mednarodna skupnost in moldavske oblasti v
                                    Kišinjevu še vedno niso uradno priznale njene neodvisnosti.
                                    Številno opazovalci opozarjajo, da je zaradi nejasnega
                                    mednarodnega statusa postala središče tihotapljenja alkoholnih
                                    pijač, orožja in drog. Ker ni mednarodno priznana, to različnim
                                    interesnim skupinam nedvomno omogoča, da jo uporabljajo kot
                                    verigo za tihotapljenje različnega blaga ali pranje denarja.
                                    Vendar je zaradi tega prišlo tudi do stanja, v katerem uradno
                                    štejejo za nezakonite vsi gospodarski posli. Ker moldavske
                                    oblasti nimajo dejanskega nadzora znotraj meja Pridnjestrske
                                    republike, obravnavajo vse blago, ki vstopi na ozemlje te
                                    republike, kot nedovoljeno, ne glede na to, ali gre za droge in
                                    orožje ali pa za živila in energijo. Posledično vsa
                                    pridnjestrska podjetja opravljajo svojo gospodarsko dejavnost v
                                    vmesnem prostoru med zakonitostjo notranjih pridnjestrskih
                                    zakonov in nezakonitostjo v širšem mednarodnem pravnem okviru. V
                                    prispevku predstavljam primer edine pridnjestrske tovarne
                                    sladkorja v Rîbniți, s katerim ponazarjam, kako pridnjestrska
                                    podjetja manevrirajo med zakonitim statusom znotraj meja de
                                    facto države in nezakonitim statusom v mednarodnem prostoru.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> At the end of 1991, the
                                    international community recognized claims of independence by the
                                    fifteen union-level republics of the Soviet Union, yet many
                                    within those borders yearned for their own independence. The
                                    eastern districts of the new Republic of Moldova refused to
                                    recognize the new Moldovan authorities and proclaimed their own
                                    de facto state, the Transnistrian Moldavian Republic or
                                    Transnistria as it is better known to the English speaking
                                    public. Today, Transnistria operates as a de facto sovereign
                                    state, yet its independence still remains officially
                                    unrecognized by the international community and by Moldovan
                                    authorities in Chisinau. Many observers have pointed to
                                    Transnistria’s unclear international status to explain its
                                    emergence as a hub for smuggling goods like alcohol, weapons,
                                    and drugs. Undoubtedly, the lack of international recognition
                                    created opportunities for various interest groups to use
                                    Transnistria as a chain in the smuggling of goods or money
                                    laundering schemes. Yet, this also created a situation where all
                                    economic transactions are considered technically illegal. With
                                    no de facto control inside the borders of Transnistria, Moldovan
                                    authorities treat any goods that enter Transnistrian territory
                                    as illicit, whether they be drugs and weapons or food and
                                    energy. As a result, all Transnistrian enterprises conduct their
                                    economic activities in the interstitial space between the
                                    legality of internal Transnistrian laws and the illegality of a
                                    broader international legal framework. In this paper, I will use
                                    the example of Rybnitsa Sugar Factory, the only Transnistrian
                                    sugar factory, to illustrate how a Transnistrian enterprise
                                    maneuvers between its licit status inside the boundaries of a de
                                    facto state and its illicit status on the international stage.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/tNa180pXub8"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37261" ADMID="premis.37261 entity.37261">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
