<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37365"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T22:55:10"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:14:22"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37365" GROUPID="37365">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Filmska vzgoja pri pouku zgodovine</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Film Education in History Lessons</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Frantar, Špela</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Film je pomembno izrazno sredstvo, ki predstavlja ne le umetnost gibanja, ampak s premišljeno uporabo pridobi tudi izobraževalno funkcijo, saj sodi med didaktično metodo dela z informacijskokomunikacijsko tehnologijo (IKT). Z vključevanjem filma v pouk zgodovine, postane film orodje v učiteljevih rokah, ki dijaku približa vsebino, mu omogoča vpogled v takratni zgodovinski čas in prostor ter mu odpira pot k njegovi domišljiji oziroma kot meni Tomić, »filmi omogočajo dinamično prikazovanje prostorsko in časovno oddaljenih objektov in dogodkov«.1 Učitelji se lahko poslužujemo različnih žanrov filma, čeprav pri uporabi v razredu prevladujeta dokumentarni in zgodovinsko igrani film. Prav tako lahko z uresničitvijo ključnih ciljev (tako operativnih kot procesnih) pri dijakih razvijamo ključno kompetenco sporazumevanja v maternem jeziku in digitalno pismenost ter nadgrajujemo njihovo zgodovinsko znanje s pravilno in smotrno uporabo filmske vzgoje. V okviru prispevka bosta prikazani dve različni dobri šolski praksi, in sicer v obliki medpredmetno zasnovane filmske delavnice in v obliki razvijanja točno določene veščine (pisanje zgodovinskega eseja s pomočjo filma).</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Film is an important media for expression, which does not only present the art of movement, but with the premeditated use it also gains an educational function, for it is one of the didactic methods for working with information and communication technology (ICT). By integrating film into history lessons, film becomes a tool in the hand of the teacher, which draws the contents nearer to the student, gives him an insight into the historical time and space, and opens the way to his imagination, or as Tomić says, “films enable the dynamic showing of spatially and temporally distant objects and events.” Teachers can use various film genres, although documentary and historical feature films dominate in the classroom. With the realization of the main goals (operational and procedural) we can help students to develop the key competence of communication in their mother tongue and the digital literacy. With the proper and effective use of film education, we can upgrade the historical knowledge of students. The paper will show two different examples of good school practice, namely in the form of an interdisciplinary film workshop and in the development of a specific skill (writing a historical essay with the help of the film).</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">filmska vzgoja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">veščine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">filmski jezik</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovinski esej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">film education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">skills</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">film language</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history essay</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37365">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37365</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37365</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37365">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Film je pomembno izrazno
                                    sredstvo, ki predstavlja ne le umetnost gibanja, ampak s
                                    premišljeno uporabo pridobi tudi izobraževalno funkcijo, saj
                                    sodi med didaktično metodo dela z informacijskokomunikacijsko
                                    tehnologijo (IKT). Z vključevanjem filma v pouk zgodovine,
                                    postane film orodje v učiteljevih rokah, ki dijaku približa
                                    vsebino, mu omogoča vpogled v takratni zgodovinski čas in
                                    prostor ter mu odpira pot k njegovi domišljiji oziroma kot meni
                                    Tomić, »filmi omogočajo dinamično prikazovanje prostorsko in
                                    časovno oddaljenih objektov in dogodkov«.1 Učitelji se lahko
                                    poslužujemo različnih žanrov filma, čeprav pri uporabi v razredu
                                    prevladujeta dokumentarni in zgodovinsko igrani film. Prav tako
                                    lahko z uresničitvijo ključnih ciljev (tako operativnih kot
                                    procesnih) pri dijakih razvijamo ključno kompetenco
                                    sporazumevanja v maternem jeziku in digitalno pismenost ter
                                    nadgrajujemo njihovo zgodovinsko znanje s pravilno in smotrno
                                    uporabo filmske vzgoje. V okviru prispevka bosta prikazani dve
                                    različni dobri šolski praksi, in sicer v obliki medpredmetno
                                    zasnovane filmske delavnice in v obliki razvijanja točno
                                    določene veščine (pisanje zgodovinskega eseja s pomočjo filma).
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Film is an important
                                    media for expression, which does not only present the art of
                                    movement, but with the premeditated use it also gains an
                                    educational function, for it is one of the didactic methods for
                                    working with information and communication technology (ICT). By
                                    integrating film into history lessons, film becomes a tool in
                                    the hand of the teacher, which draws the contents nearer to the
                                    student, gives him an insight into the historical time and
                                    space, and opens the way to his imagination, or as Tomić says,
                                    “films enable the dynamic showing of spatially and temporally
                                    distant objects and events.” Teachers can use various film
                                    genres, although documentary and historical feature films
                                    dominate in the classroom. With the realization of the main
                                    goals (operational and procedural) we can help students to
                                    develop the key competence of communication in their mother
                                    tongue and the digital literacy. With the proper and effective
                                    use of film education, we can upgrade the historical knowledge
                                    of students. The paper will show two different examples of good
                                    school practice, namely in the form of an interdisciplinary film
                                    workshop and in the development of a specific skill (writing a
                                    historical essay with the help of the film). </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/uzU4bfXyoHQ"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37355"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37365" ADMID="premis.37365 entity.37365">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
