<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/20459"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-01-08T15:14:26"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T14:11:53"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.20459" GROUPID="20459">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Odlepljanje: jugoslovansko ne-jugoslovanstvo v besedilih slovenskih intelektualcev v osemdesetih letih</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Detachment: Yugoslavism and non-Yugoslavism in the Texts of Slovenian Intellectuals in the 1980s</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Zajc, Marko</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Avtor izhaja iz misli, da je v osemdesetih letih 20. stoletja v slovenski javnostipotekal proces odlepljanja slovenstva od jugoslovanstva. Za preverjanje tetrditve, predvsem pa za boljše razumevanje fenomena, je potrebna obsežna historično-diskurzivna analiza. Kljub temu ima ta teza dobro utemeljitev v samihtekstih, napisanih v osemdesetih letih. Produkcija člankov, referatov, esejev,elaboratov in programskih tekstov na temo slovenskega narodnega vprašanjaoz. problematike nacionalizma/narodov, je bila v osemdesetih letih zelo bogata.V spominski literaturi, publicistiki in tudi večini zgodovinopisja se izpostavljavloga posameznih osebnosti in njihova vpetost v politični sistem. Avtor meni,da bi morali iz metodoloških razlogov začasno »pozabiti«, kdo je pisal določentekst (kakšne so bile njegove funkcije, zveze, ugled) in se vprašati, kaj nam povesamo besedilo. Ne zato, da bi zanemarili politični in družbeni kontekst, pravnasprotno, da bi kontekst bolje razumeli. In da bi bolje razumeli pomen besedilza nacionalistično zaznavanje družbenih razmerij.Po mnenju ameriškega zgodovinarja Johna Pococka je glavna naloga zgodovinarjapolitičnih idej identificirati in rekonstruirati politični jezik. Slovenskiintelektualci, ki so delovali v različnih forumih (npr. Društvo slovenskih pisateljev,Nova revija, Plenum kulturnih delavcev OF itd.), so uporabljali specifičen kulturno-politični jezik oz. izrazje. Opazna je močna zavest o njihovilastni pomembnosti. Intelektualci nastopajo kot duhovni voditelji naroda. Stilpisanja je običajno visoko intelektualen in prefinjen, celo namenoma težko razumljiv,vendar kljub temu oseben in polemičen. Pogosta je uporaba zgodovineza argumentacijo ambicioznih tez o naravi in karakterju slovenskega naroda.Iz zgodovinskega konteksta pa vzamejo le tisto, kar jim ustreza. Slovenski teoretikinaroda tako niso bili nevtralni, načeloma nepristranska filozofska oz.sociološka teoretska orodja uporabljajo v »narodne namene«. Vse težave poznesocialistične družbe se povezujejo s položajem slovenskega naroda (npr. inflacija,tehnološko zaostajanje, mednarodni odnosi). Značilno je izvirno mešanjerazličnih ravni. Temeljite analize teoretskih razprav kažejo, da se prepletajo zosebnimi izkušnjami in anekdotami, zgodovinski primeri se prepletajo z opisomtežav socialistične družbe.Kakšna je vloga Jugoslavije v teh besedilih? Biti slovensko zaveden, a jugoslovanskokritičen je postajalo moderno. Nekatere negativne občečloveškelastnosti so obravnavane kot tipično jugoslovanske (neuspešnost, lenoba, ignoranca), nekatere pozitivne pa kot tipično slovenske (pridnost, razvitost, kulturnost).Kljub temu preseneča predvsem odsotnost Jugoslavije. Jugoslavija se vteh tekstih omenja samo takrat, ko je to res nujno. Kot da bi se je sramovali.Slovensko jugoslovanstvo se v njih počasi »odleplja« kot star plakat na ulici,»odpada« od slovenstva prav s pomočjo odsotnosti. Slovenski intelektualcise rajši kot z Jugoslavijo ukvarjajo sami s sabo. Njihova domovina je SrednjaEvropa, Evropa, svet, Zahodna civilizacija, »književna republika«, krščanstvoin predvsem Slovenija, nikakor pa ne Jugoslavija. Seveda obstajajo izjeme, kiiščejo mesto slovenskega naroda v SFRJ z utrditvijo in jasnim definiranjem pravicedo samoodločbe naroda (npr. Janko Pleterski) ali z redefinicijo odnosovmed republikami federativne Jugoslavije (npr. France Klopčič).</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">The author builds on the idea that during the 1980s the process of detachingthe Slovenian from the Yugoslav took place in the Slovenian public. An extensivehistorical and discourse analysis should be carried out in order to verify thistheory and especially in order to better understand this phenomenon. Neverthelessthis thesis is well-supported by the very texts written during the 1980s. Inthat period the production of articles, papers, essays, elaborates and programmetexts dealing with the issue of the Slovenian national question or the problem ofnationalism/nations was very prolific. Memoirs, the press, as well as the majorityof historiography underlined the role of individual personalities and theirinvolvement in the political system. The author believes that due to methodologicalreasons we should temporarily »forget« who wrote a certain text (whattheir functions, connections and reputation were) and ask ourselves what thetexts themselves can tell us. Not in order to disregard the political and socialcontext – quite the opposite, with the aim of understanding this context better,as well as to better comprehend the importance of these texts for the nationalistperception of social relations.According to American historian John Pocock the main task of the historianof political ideas is to identify and reconstruct the political language. Slovenianintellectuals, active in the context of various forums (e.g. Slovenian Writers’Association, Nova revija magazine, Plenum of the Liberation Front CulturalWorkers, etc.) used specific cultural-political language or terminology. A strongawareness of their own importance is evident. The intellectuals act as the nation’sspiritual leaders. The style of writing is usually highly intellectual andrefined, even intentionally hard to understand, but still personal and controversial. In order to present arguments for ambitious theories about the nature andcharacter of the Slovenian nation, the authors of these texts would frequentlyresort to history. However, they would only take what suited them out of thehistorical context. Thus Slovenian national theorists were not neutral and theyused what are in principle impartial philosophical or sociological theoreticaltools for »national purposes«. All the problems of the late socialist society areassociated with the position of the Slovenian nation (i.e. inflation, technologicallag, international relations). Original mixing of various levels is a characteristicfeature. Detailed analyses of theoretical discussions reveal that these are intertwinedwith personal experience and anecdotes, and historical examples blendwith the descriptions of the problems of the socialist society.What is the role of Yugoslavia in these texts? To be a Slovenian patriot butcritical towards Yugoslavia gradually became fashionable. Certain negativegenerally human traits are seen as typically Yugoslav (lack of success, laziness,ignorance), and certain positive characteristics are deemed as typically Slovenian(diligence, development, culture). Nevertheless, what is most surprising isthe absence of Yugoslavia. In these texts Yugoslavia is only mentioned whenabsolutely necessary. As if the authors were ashamed of it. Slovenian Yugoslavismgradually »peels away« like an old street poster, it »detaches« from Slovenianismprecisely by means of absence. Rather than on Yugoslavia Slovenianintellectuals focus on themselves. Their homeland is Central Europe, Europe,the world, the Western civilisation, »republic of literature«, Christianity, andabove all Slovenia, by no means Yugoslavia. Of course, there are exceptionslooking for a place for the Slovenian nation within the Socialist Federal Republicof Yugoslavia through strengthening and clearly defi ning the right to nationalself-determination (e.g. Janko Pleterski) or through redefi ning the relations betweenthe republics of the federal Yugoslavia (i.e. France Klopčič).</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetovanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">symposium</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Muzej novejše zgodovine Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-11-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.20459">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>20459</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/20459</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.20459">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Avtor izhaja iz misli, da je v osemdesetih letih 20. stoletja
                                        v slovenski javnostipotekal proces odlepljanja slovenstva od
                                        jugoslovanstva. Za preverjanje tetrditve, predvsem pa za
                                        boljše razumevanje fenomena, je potrebna obsežna
                                        historično-diskurzivna analiza. Kljub temu ima ta teza dobro
                                        utemeljitev v samihtekstih, napisanih v osemdesetih letih.
                                        Produkcija člankov, referatov, esejev,elaboratov in
                                        programskih tekstov na temo slovenskega narodnega
                                        vprašanjaoz. problematike nacionalizma/narodov, je bila v
                                        osemdesetih letih zelo bogata.V spominski literaturi,
                                        publicistiki in tudi večini zgodovinopisja se
                                        izpostavljavloga posameznih osebnosti in njihova vpetost v
                                        politični sistem. Avtor meni,da bi morali iz metodoloških
                                        razlogov začasno »pozabiti«, kdo je pisal določentekst
                                        (kakšne so bile njegove funkcije, zveze, ugled) in se
                                        vprašati, kaj nam povesamo besedilo. Ne zato, da bi
                                        zanemarili politični in družbeni kontekst, pravnasprotno, da
                                        bi kontekst bolje razumeli. In da bi bolje razumeli pomen
                                        besedilza nacionalistično zaznavanje družbenih razmerij.Po
                                        mnenju ameriškega zgodovinarja Johna Pococka je glavna
                                        naloga zgodovinarjapolitičnih idej identificirati in
                                        rekonstruirati politični jezik. Slovenskiintelektualci, ki
                                        so delovali v različnih forumih (npr. Društvo slovenskih
                                        pisateljev,Nova revija, Plenum kulturnih delavcev OF itd.),
                                        so uporabljali specifičen kulturno-politični jezik oz.
                                        izrazje. Opazna je močna zavest o njihovilastni pomembnosti.
                                        Intelektualci nastopajo kot duhovni voditelji naroda.
                                        Stilpisanja je običajno visoko intelektualen in prefinjen,
                                        celo namenoma težko razumljiv,vendar kljub temu oseben in
                                        polemičen. Pogosta je uporaba zgodovineza argumentacijo
                                        ambicioznih tez o naravi in karakterju slovenskega naroda.Iz
                                        zgodovinskega konteksta pa vzamejo le tisto, kar jim
                                        ustreza. Slovenski teoretikinaroda tako niso bili nevtralni,
                                        načeloma nepristranska filozofska oz.sociološka teoretska
                                        orodja uporabljajo v »narodne namene«. Vse težave
                                        poznesocialistične družbe se povezujejo s položajem
                                        slovenskega naroda (npr. inflacija,tehnološko zaostajanje,
                                        mednarodni odnosi). Značilno je izvirno mešanjerazličnih
                                        ravni. Temeljite analize teoretskih razprav kažejo, da se
                                        prepletajo zosebnimi izkušnjami in anekdotami, zgodovinski
                                        primeri se prepletajo z opisomtežav socialistične
                                        družbe.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Kakšna je vloga Jugoslavije v teh besedilih? Biti slovensko
                                        zaveden, a jugoslovanskokritičen je postajalo moderno.
                                        Nekatere negativne občečloveškelastnosti so obravnavane kot
                                        tipično jugoslovanske (neuspešnost, lenoba, ignoranca),
                                        nekatere pozitivne pa kot tipično slovenske (pridnost,
                                        razvitost, kulturnost).Kljub temu preseneča predvsem
                                        odsotnost Jugoslavije. Jugoslavija se vteh tekstih omenja
                                        samo takrat, ko je to res nujno. Kot da bi se je
                                        sramovali.Slovensko jugoslovanstvo se v njih počasi
                                        »odleplja« kot star plakat na ulici,»odpada« od slovenstva
                                        prav s pomočjo odsotnosti. Slovenski intelektualcise rajši
                                        kot z Jugoslavijo ukvarjajo sami s sabo. Njihova domovina je
                                        SrednjaEvropa, Evropa, svet, Zahodna civilizacija,
                                        »književna republika«, krščanstvoin predvsem Slovenija,
                                        nikakor pa ne Jugoslavija. Seveda obstajajo izjeme, kiiščejo
                                        mesto slovenskega naroda v SFRJ z utrditvijo in jasnim
                                        definiranjem pravicedo samoodločbe naroda (npr. Janko
                                        Pleterski) ali z redefinicijo odnosovmed republikami
                                        federativne Jugoslavije (npr. France Klopčič).</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The author builds on the idea that during the 1980s the
                                        process of detachingthe Slovenian from the Yugoslav took
                                        place in the Slovenian public. An extensivehistorical and
                                        discourse analysis should be carried out in order to verify
                                        thistheory and especially in order to better understand this
                                        phenomenon. Neverthelessthis thesis is well-supported by the
                                        very texts written during the 1980s. Inthat period the
                                        production of articles, papers, essays, elaborates and
                                        programmetexts dealing with the issue of the Slovenian
                                        national question or the problem ofnationalism/nations was
                                        very prolific. Memoirs, the press, as well as the majorityof
                                        historiography underlined the role of individual
                                        personalities and theirinvolvement in the political system.
                                        The author believes that due to methodologicalreasons we
                                        should temporarily »forget« who wrote a certain text
                                        (whattheir functions, connections and reputation were) and
                                        ask ourselves what thetexts themselves can tell us. Not in
                                        order to disregard the political and socialcontext – quite
                                        the opposite, with the aim of understanding this context
                                        better,as well as to better comprehend the importance of
                                        these texts for the nationalistperception of social
                                        relations.According to American historian John Pocock the
                                        main task of the historianof political ideas is to identify
                                        and reconstruct the political language.
                                        Slovenianintellectuals, active in the context of various
                                        forums (e.g. Slovenian Writers’Association, Nova revija
                                        magazine, Plenum of the Liberation Front CulturalWorkers,
                                        etc.) used specific cultural-political language or
                                        terminology. A strongawareness of their own importance is
                                        evident. The intellectuals act as the nation’sspiritual
                                        leaders. The style of writing is usually highly intellectual
                                        andrefined, even intentionally hard to understand, but still
                                        personal and controversial. In order to present arguments
                                        for ambitious theories about the nature andcharacter of the
                                        Slovenian nation, the authors of these texts would
                                        frequentlyresort to history. However, they would only take
                                        what suited them out of thehistorical context. Thus
                                        Slovenian national theorists were not neutral and theyused
                                        what are in principle impartial philosophical or
                                        sociological theoreticaltools for »national purposes«. All
                                        the problems of the late socialist society areassociated
                                        with the position of the Slovenian nation (i.e. inflation,
                                        technologicallag, international relations). Original mixing
                                        of various levels is a characteristicfeature. Detailed
                                        analyses of theoretical discussions reveal that these are
                                        intertwinedwith personal experience and anecdotes, and
                                        historical examples blendwith the descriptions of the
                                        problems of the socialist society.What is the role of
                                        Yugoslavia in these texts? To be a Slovenian patriot
                                        butcritical towards Yugoslavia gradually became fashionable.
                                        Certain negativegenerally human traits are seen as typically
                                        Yugoslav (lack of success, laziness,ignorance), and certain
                                        positive characteristics are deemed as typically
                                        Slovenian(diligence, development, culture). Nevertheless,
                                        what is most surprising isthe absence of Yugoslavia. In
                                        these texts Yugoslavia is only mentioned whenabsolutely
                                        necessary. As if the authors were ashamed of it. Slovenian
                                        Yugoslavismgradually »peels away« like an old street poster,
                                        it »detaches« from Slovenianismprecisely by means of
                                        absence. Rather than on Yugoslavia Slovenianintellectuals
                                        focus on themselves. Their homeland is Central Europe,
                                        Europe,the world, the Western civilisation, »republic of
                                        literature«, Christianity, andabove all Slovenia, by no
                                        means Yugoslavia. Of course, there are exceptionslooking for
                                        a place for the Slovenian nation within the Socialist
                                        Federal Republicof Yugoslavia through strengthening and
                                        clearly defi ning the right to nationalself-determination
                                        (e.g. Janko Pleterski) or through redefi ning the relations
                                        betweenthe republics of the federal Yugoslavia (i.e. France
                                        Klopčič).</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/lafE7Tv1CWc"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/20426"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.20459" ADMID="premis.20459 entity.20459">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
