<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
           ID="entity."
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/1559"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/mods.xsd http://www.loc.gov/premis/v3 https://www.loc.gov/standards/premis/premis.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2011-11-02T20:18:57"
                 LASTMODDATE="2016-12-18T10:35:32"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.11" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Pančur, Andrej</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="default.dc">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Za zapahi</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Prebivalstvo Slovenije v okupatorjevih zaporih 1941-1945</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Guštin, Damijan</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">okupacija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zaporniki</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kazenski zavodi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kazenske sankcije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kazensko pravo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovinski pregledi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">occupation</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">prisoners</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">penal institution</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">criminal law</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">historical overview</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2006</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:identifier>COBISS.SI-ID 230457856</dcterms:identifier>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:isPartOf>Zbirka Razpoznavanja = Recognitiones ; 4</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:isPartOf xsi:type="dcterms:URI">http://hdl.handle.net/11686/4822</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:isPartOf xsi:type="dcterms:URI">http://hdl.handle.net/11686/4893</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:coverage xml:lang="slv">Slovenija, 1941-1945</dcterms:coverage>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="default.mods">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Zbirka Razpoznavanja = Recognitiones</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>4</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="default.amd">
      <METS:techMD ID="default.premis">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>si4</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue/>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>Local name</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>1559</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/1559</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectCategory>Intellectual entity</premis:objectCategory>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="default.si4">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/si4/entity https://raw.githubusercontent.com/SIstory/si4-mets/master/schema/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"> Štiriletna okupacija večine slovenskega ozemlja v času druge
                                        svetovne vojne je obdobje, ko je policijski in sodni odvzem
                                        prostosti prebivalstvu Slovenije dosegel svojo največjo
                                        razsežnost. Odvzem prostosti je sodil med najbolj razširjene
                                        represivne ukrepe okupatorjev, posebej pri zatiranju
                                        slovenskega odporniškega gibanja. Zapori so tudi v vojnem
                                        času opravljali svojo funkcijo v zatiranju kriminalitete. Ta
                                        je v vojnem času sicer upadla, predvsem pa je postala za
                                        okupacijske oblasti manj nevarna. Zapori so se tako
                                        spremenili v prostore za številne v preiskovalnih postopkih,
                                        odkoder so jih pošiljali v koncentracijska in zbirna
                                        taborišča, v kraj izgona ali konfinacije.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"> Italijanski okupator, ki je zasedeni del slovenskega ozemlja
                                        oblikoval v Ljubljansko pokrajino in ga hitro priključil že
                                        3. maja 1941 državnemu ozemlju Kraljevine Italije, je
                                        ohranil sodne institucije in kazensko pravosodje v dotedanji
                                        obliki, uvedel pa je lastne, ki so sodile v tistih primerih,
                                        ko je bila ena od vpletenih strani v postopku italijanska.
                                        Italija je, čeprav je pokrajino anektirala, še najbolj med
                                        vsemi tremi okupanti upoštevala predpise mednarodnega
                                        vojnega prava glede dopustnega ravnanja v okupirani deželi.
                                        Vzpostavila je lastno policijo, domačo pa deloma razpustila
                                        oziroma posameznike vključila kot pomožno policijo. Ni pa v
                                        pokrajino uvedla svojega kazenskega zakonika, niti sodišč, z
                                        izjemo vojaškega vojnega sodišča, ki je za pravno osnovo
                                        svojega delovanja imelo Mussolinijev odlok o uporabi
                                        določenih členov kazenskega zakonika in seznama kaznivih
                                        dejanj z dne 3. oktobra 1941. To sodišče je v v 21 mesecih
                                        svojega delovanja do dneva kapitulacije Italije obravnavalo
                                        okoli 13.000 oseb, večinoma pripadnikov odporniškega
                                        gibanja.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Kazenskim sodiščem, ki so ostala v funkciji, je preostalo
                                        sojenje v kriminalnih zadevah. Za podobno ureditev
                                        pravosodja na okupiranih in nato priključenih območjih se je
                                        odločila tudi madžarska država. Poleg rednega sodstva je
                                        politične delitve obravnavalo hitro vojaško sodišče ali
                                        pozneje vojaško sodišče šefa generalštaba, ki je v hitrem
                                        postopku obravnavalo vsa dejanja zoper madžarsko državo in
                                        režim. Nemški okupator, ki je zasedeno slovensko ozemlje
                                        nameraval hitro in povsem vključiti v svoje državno ozemlje,
                                        je vpeljal drugačen represivni sistem. Zato je še pred
                                        aneksijo, ki jo je zaradi pojava odporniškega gibanja
                                        odložil do konca vojne, po takojšnjem izgonu 8 %
                                        prebivalstva podelil državljanstvo 90 % preostalega
                                        prebivalstva. Popolnoma je uničil pravosodni sistem, saj je
                                        nameraval po aneksiji na ozemlje uvesti svojega. V vmesnem
                                        času, ki se je raztegnil na dve leti, sta najnujnejše
                                        kazenske zadeve obravnavala kar komandanta varnostne
                                        policije in varnostne službe na območju civilne uprave. V ta
                                        namen sta junija 1941 ustanovila poseben kazenski oddelek,
                                        ki je obravnaval zgolj zadeve strogo nepolitičnega značaja.
                                        Vsi delikti, kjer je bilo politično ozadje ali politične
                                        oznake, so sodili v pristojnost Tajne državne policije
                                        (gestapa).</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Ta je sama izvajala preiskovalni postopek, preučila dokaze in
                                        družbeno nevarnost vsakega od preiskovanih ter ga nato
                                        bodisi izpustila, predlagala odvedbo v koncentracijsko
                                        taborišče ali pa z osebno odločitvijo komandanta varnostne
                                        policije in varnostne službe obsodila na smrt. Tako je
                                        nemška okupacijska oblast obravnavala vse pripadnike in
                                        simpatizerje odporniškega gibanja. Šele v letu 1944 je bil
                                        manjši del takšnih zadev predan političnim kazenskim
                                        zbornicam (na Gorenjskem) oziroma posebnemu sodišču za
                                        politične zadeve (na Štajerskem). Obe sodni ustanovi sta
                                        delovali zunaj rednega sodstva, ki je bilo na območju
                                        civilne uprave v kazenskih zadevah vzpostavljeno v letu
                                        1943. Pravosodni sistem, ki ga je nemški okupator uvedelna
                                        območju operacijske cone Jadransko primorje jeseni 1943, je
                                        formalno upošteval suverenost Italije. Ohranil je dotedanjo
                                        pravosodno in sodno ureditev, uvajal pa je poleg policijskih
                                        kazenskih ukrepov z izvensodnimi usmrtitvami, z odvažanjem v
                                        koncentracijska taborišča (od katerih je enega tudi postavil
                                        v Trstu) in na prisilno delo, posebna sodišča javne
                                        varnosti, ki so obravnavala politične delikte, »črno borzo«,
                                        preskrbo in gospodarske prestopke (delovala so v Trstu,
                                        Gorici in Ljubljani).</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Tolikšen obseg policijske in sodne represije, tako proti
                                        odporniškemu gibanju kot običajnemu kriminalu in posebnim
                                        omejitvam zaradi vojne (nedovoljeni prehodi meje,
                                        zatemnitev, policijska ura, nedovoljeno poslušanje radia) je
                                        povzročil, da kapacitete zaporov v nobeni slovenski
                                        pokrajini niso več zadoščale potrebam, zlasti ne na nemškem
                                        območju, kjer je prišlo do množičnih akcij odvzema prostosti
                                        kmalu po zasedbi. Okupatorji so dobili ob zasedbi
                                        jugoslovanskega dela slovenskega ozemlja že izdelan sistem
                                        zaporov, ki je pred vojno zadoščal za potrebe policijskih in
                                        sodnih oblasti. Dva samostojna kazenska zavoda v Mariboru in
                                        Begunjah sta pomenila del širšega sistema kazenskih zavodov
                                        na ravni Kraljevine Jugoslavije. Bili so štirje zapori
                                        okrožnih sodišč in 49 zaporov okrajnih sodišč. Njihove
                                        zmogljivosti so znašale pri okrožnih zaporih med 120 in 290
                                        jetniki, medtem ko so manjši sodni zapori okrajnih sodišč
                                        imeli med 10 in 40 mest. Policijska oz. žandarmerijska
                                        oblastva so imela tudi policijske zapore; največji
                                        policijski zapor v Ljubljani je premogel okoli 50 mest.
                                        Nemški okupacijski in represivni sistem je potreboval mnogo
                                        več prostora v zaporih za zapornike v preiskovalnem
                                        postopku.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"> Na Gorenjskem si je zato uredil velik osrednji preiskovalni
                                        zapor v dotedanji ženski kaznilnici v Begunjah. Policija pa
                                        je izrabila tudi sodne zapore okrajnih sodišč, ki so postali
                                        ob ukinitvi sodišč in sodnih jetnikov predvsem preiskovalni
                                        zapori za politične zapornike. Območje Štajerske je bilo z
                                        velikimi zapori bolje preskrbljeno, saj sta na tem območju
                                        ostala kar dva okrožna zapora s po okoli 250 mesti vsak;
                                        poleg tega pa je bila na voljo še moška kaznilnica, v kateri
                                        je bilo tudi okoli 460 mest. Kaznilnica v Mariboru je bila
                                        edina, ki jo je nemška Državna pravosodna uprava ob420
                                        držala v isti funkciji, saj je vso vojno služila za
                                        prestajanje kazni. Zapornike so dovažali tudi z območij
                                        zunaj slovenskega ozemlja, iz avstrijskih in čeških krajev,
                                        polovico pa so predstavljali tisti, ki jih je obsodil
                                        kazenski oddelek oziroma od leta 1943 sodišča. Ker je že v
                                        letih 1941 in 1942 primanjkovalo prostora v obeh osrednjih
                                        preiskovalnih zaporih, je komandant varnostne policije in
                                        varnostne službe osnoval poseben policijski zapor na gradu
                                        Borlu in izpostavo mariborskega sodnega zapora v Strnišču,
                                        kjer so bili zaporniki zaposleni pri gradnji tovarne
                                        aluminija.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">V zadnjem obdobju vojne, že od jeseni 1943, so pravosodne
                                        oblasti na štajerskem delu območja civilne uprave ukinile 14
                                        manjših, bolj izpostavljenih zaporov okrajnih sodišč. V
                                        Ljubljanski pokrajini, kjer je italijanski okupator v
                                        največji meri ohranil predvojno pravosodno ureditev, so v
                                        enakih funkcijah ostali tudi sodni zapori, vključno z
                                        največjima v pokrajini, v Ljubljani in Novem mestu. Z
                                        zapiranjem preiskovalnih zapornikov, ki so bili v
                                        pristojnosti policijskih in vojaških oblasti se je postopoma
                                        spreminjala vloga sodnih zaporov. Z delom oddelka vojaškega
                                        vojnega sodišča 2. armade v Ljubljani, ki je potreboval
                                        vojaški sodni zapor, je bila vloga sodnega zapora v
                                        Ljubljani določena za ves čas italijanske okupacije, saj je
                                        število sodišču izročenih zapornikov zavzemalo večji del
                                        zmogljivosti tega zapora. Zapor je bil v drugi polovici leta
                                        1942, dokler oblasti niso ukrepale in večine pripornikov
                                        preselile v vojaški zapor v Belgijski kasarni v Ljubljani,
                                        tako prenapolnjen, da je število zapornikov trikrat
                                        presegalo njegovo zmogljivost. Od začetka leta 1943 je bil
                                        sodni zapor namenjen zgolj sodnim zapornikom v preiskovalnem
                                        postopku in na prestajanju kazni; takih zapornikov je bilo
                                        med 15 in 20%, ostali so čakali v zaporu na sojenje pred
                                        vojaškim vojnim sodiščem. V sodnem zaporu je prestajal kazen
                                        tudi tisti del njegovih obsojencev, ki je bil obsojen na
                                        krajše zaporne kazni do šestih mesecev. Vse preostale so
                                        italijanske pravosodne oblasti takoj po obsodbi pošiljale na
                                        prestajanje kazni v kaznilnice in zapore v Italijo.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Zapornike so med transporti prehodno zbirali v zaporu v
                                        Kopru. Vsi policijski organi in vojaške formacije v
                                        pokrajini, ki so se ukvarjale s policijskim delom, so
                                        vzpostavili POVZETEK 421 svoje ločene preiskovalne zapore.
                                        Tako sta bila v Ljubljani še preiskovalni zapori fašistične
                                        milice in vojaških karabinjerjev. V slednjem so zbirali
                                        zapornike, ki so bili kot sumljivi poslani v koncentracijska
                                        taborišča v Italijo (Rab, zlasti pa Gonars, Renicci, Visco).
                                        V obdobju po nemški okupaciji dotedanjih italijanskih
                                        pokrajin in njihovem upravnem preoblikovanju v Operacijsko
                                        cono Jadransko primorje je nemška okupacijska oblast
                                        uporabljal predvsem velike sodne zapore v večjih središčih
                                        operacijske cone, saj je bilo narodnoosvobodilno gibanje že
                                        tako močno, da je vojaško lahko resno ogrožalo manjša
                                        središča. Aretirane med vojaško policijskimi akcijami na
                                        podeželju, pa tudi ujete pripadnike NOV in POS, so
                                        okupatorji vodili v vojaško zavarovanih transportih v zapore
                                        v Ljubljani, Trstu, Gorici, od koder so jih odpremljali v
                                        koncentracijska taborišča in na prisilno delo. Za vojni čas
                                        je bila značilna deprofesionalizacija nadzornega osebja v
                                        zaporih, ki je bila posledica avtonomnega ustanavljanja
                                        zaporov s strani vojaških enot in policijskih sil in
                                        podobnega. Zaradi tega so bili tudi jetniki izpostavljeni
                                        večjemu pritisku in manj strokovnemu ravnanju, saj so bili
                                        policisti, karabinjerji, vojaki do zapornikov, zlasti
                                        političnih, bolj nasilni. </p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Domače, slovensko osebje je v okupatorjevih očeh veljalo za
                                        manj zanesljivo in zapornikom, s katerimi jih je družila
                                        nacionalna pripadnost, bolj naklonjeno. Zato ne preseneča,
                                        da se je del nadzornega osebja po volji okupatorjev znašel
                                        tudi med zaporniki, ko so odkrili njihovo sodelovanje z
                                        osvobodilnim gibanjem ali nedovoljeno pomoč jetnikom. V
                                        pomoči jetnikom in sodelovanju z osvobodilnim gibanjem se je
                                        najbolj angažiralo osebje sodnega zapora v Ljubljani, zlasti
                                        v prvem letu okupacije. Represija, namenjena zatiranju
                                        narodnoosvobodilnega gibanja, je povzročila veliko spremembo
                                        v številu, strukturi in položaju zapornikov in to v vseh
                                        delih okupiranega slovenskega ozemlja. Upoštevaje le tiste,
                                        ki so bili v zaporih dlje kot dva meseca, je bilo v zaporih
                                        okoli 64.000 ljudi na območju, ki so ga zajemale povojne
                                        statistike LR Slovenije; po drugih kriterijih, ob
                                        upoštevanju dejstva, da je bila mnogim ljudem odvzeta
                                        prostost za daljši čas, niso pa medtem bili v zaporih (del
                                        izgnanih, 422 del interniranih, del konfiniranih) se število
                                        ljudi, ki so bili prizadeti z odvzemom prostosti, dvigne na
                                        okoli 120.000 prebivalcev, kar bi pomenilo okoli 8 %
                                        prebivalstva. Kar okoli 90% je k njihovemu številu
                                        prispevala kriminalizacija političnih dejanj in odpora proti
                                        okupaciji.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Tako imenovani politični zaporniki so bili člani in
                                        simpatizerji odporniških političnih organizacij, ki so bile
                                        vključene v osvobodilno gibanje, kršilci omejitvenih odredb
                                        okupacijskih oblasti. Pomemben del zapornikov so bili tudi
                                        tudi ujeti ali aretirani partizani. Postopek proti njim se,
                                        razen da je bil strožji zaradi pravne opredelitve njihovega
                                        ravnanja kot oboroženega upora ali pripadanja oboroženim
                                        tolpam, ni razlikoval od tistega proti civilnim osebam in so
                                        bivali v enakih razmerah in istih zaporih kot ostali
                                        politični jetniki. Politični jetniki so bili med
                                        preiskovalnim postopkom pogosto mučeni, ne glede na to
                                        katera policija jih je zasliševala. Mučenje zapornikov pri
                                        nemški tajni državni policiji je bilo eden od uradnih
                                        postopkov (»poostreno zaslišanje«), ki ga je odobraval
                                        komandant varnostne policije in varnostne službe. Prav
                                        surovost preiskovalnega postopka in strah pred usmrtitvijo
                                        sta označevala življenje političnega preiskovalnega jetnika,
                                        poleg neznosnih bivanjskih razmer zaradi prenapolnjenosti
                                        zaporov. Obsojencev na prestajanju kazni je bilo v zaporih
                                        mnogo manj kot zapornikov v preiskovalnem postopku, saj je
                                        večje število obsojenih, okoli 3.500, doseglo v svojem
                                        21-mesečnem sodnem poslovanju italijansko vojaško vojno
                                        sodišče 2. armade v Ljubljani. Nemška posebna sodišča so
                                        obsodila na Slovenskem okoli 500 oseb.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"> Večina od obsojenih jetnikov je bila odvedena na prestajanje
                                        kazni v matične države okupatorjev. Okoli 750 obsojenih pred
                                        vojaškim vojnim sodiščem na kazni daljše od pol leta je bilo
                                        poslanih v zapore in kaznilnice v Italijo; njihovo
                                        premeščanje je trajalo od decembra 1941 do septembra 1943.
                                        Tedaj so bili razporejeni v okoli 50 kazenskih zavodov od
                                        Tranija pri Bariju in Neaplja na jugu Italije do
                                        Alessandrije, in Benetk na severovzhodu. V kazenske zavode v
                                        Nemčijo zunaj območja višjega deželnega sodišča v Gradcu sta
                                        bili avgusta 1944 poslani v kaznilnici Aichach in
                                        Kassel-Wehlheiden le dve skupini obsojencev z okupiranega
                                        območja. Obsojeni pred madžarskimi vojaškimi in civilnimi
                                        sodišči so kazni prestajali v zaporih v Szombathellyju,
                                        Čakovcu, kaznilnicah v Budimpešti, Vacu, Komarnem,
                                        Sopron-Köhidu. Osrednji preiskovalni zapori v Ljubljani,
                                        Mariboru, Begunjah, Trstu so bili zaradi velikega števila
                                        zaprtih podobni velikim ranžirnim postajam, od koder so
                                        dnevno dovažali in odvažali po več desetin zapornikov in
                                        tudi več kot tisoč mesečno. Skozi ljubljanski sodni zapor je
                                        šlo od začetka vojne do italijanske kapitulacije okoli 8.500
                                        zapornikov, od česar je bilo 7.700 političnih zapornikov. V
                                        sodnem zaporu v Mariboru je bilo v prvih treh letih vojne
                                        zaprtih 9.900 zapornikov. V sodni zapor v Trstu je bilo v
                                        obdobju po nastanku Operacijske cone Jadransko primorje
                                        pripeljanih 23.900 zapornikov. </p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">V takih razmerah je bilo življenje zapornikov v zaporih
                                        predvsem čakanje pred naslednjo postajo. Nekateri zaporniki
                                        so bili z nedokazano krivdo usmrčeni kot talci ali v
                                        povračilnih akcijah; drugi, obsojeni, so bili odvedeni v
                                        kaznilnice, kjer so bili še najbolj zaščiteni pred vojno
                                        vihro, tretji so bili preventivno ali kazensko odvedeni v
                                        koncentracijska taborišča. Sodne in policijske eksekucije
                                        obsojenih na smrt so bile sestavni del življenja v mnogih
                                        zaporih, saj so bila zaporniška dvorišča za nemške
                                        policijske oblasti primeren prostor za usmrtitve. Tako so še
                                        dodatno zastraševali zapornike in tudi okoliško
                                        prebivalstvo. Življenje v zaporih se je razlikovalo od
                                        tistega na svobodi, čeprav pod okupacijo. Imelo je vse
                                        slabosti, ki jih nalaga življenje v skupini.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"> Življenje je bilo utečeno in predpisanemu redu so se morali
                                        podrejati vsi, ne glede na prenapolnjenost zaporov.
                                        Označevala ga je utesnjenost bivanja v prenapolnjenem
                                        prostoru; v mnogih primerih so živeli zaporniki v razmerah,
                                        ki so bile daleč pod v mirnih časih predpisanimi normativi
                                        minimalnega prostora na zapornika. Tegobe izolacije, ki so
                                        jih čutili, so lažje premagovali tam, kjer so živeli v
                                        skupinah; to pa je bilo zaradi prenapolnjenosti zaporniških
                                        kapacitet običajno, v samicah so prestajali del kazni le
                                        obsojeni na najdaljše zaporne kazni. V italijanskih zaporih
                                        in kaznilnicah so si ponekod slovenski politični zaporniki
                                        upali zavračati določila hišnih redov glede obveznega dela
                                        in obiskovanja verskih obredov, s čimer so odnosi 424 z
                                        upravami in osebjem zaporov postali bistveno bolj napeti.
                                        Res pa je, da je to upiranje krepilo njihovo samozavest in
                                        notranjo homogenost skupin zapornikov. Okupatorjevi ukrepi
                                        so prizadeli tolikšno in takšno število ljudi, da se je
                                        spremenilo odzivanje prebivalstva na zapore in zapornike.
                                        Prejšnjemu nelagodju do zapornikov in odklanjanju stikov ni
                                        bilo več sledu; zapornike so sprejemali kot integralni del
                                        družbe v nenormalnih razmerah vojne. Mnogo več jih je bilo
                                        na različne načine pripravljenih pomagati zaprtim.</p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Svojci, pa tudi drugi - znanci, prijatelji, ustanove - so
                                        poskušali pomagati s posredovanji za zaprte, jih obiskovali,
                                        poizvedovali pri oblasteh o njihovi usodi. Iskali so zveze
                                        do političnih, vojaških in policijskih oblastnikov v njihovo
                                        korist, bili so pripravljeni na podkupovanja, tveganje pri
                                        ugledu in premoženju. Jetniki so z njihovim trudom v zapore
                                        dobivali pošto, pakete za življenjsko pomembno dopolnjevanje
                                        prehrane, obiskovali so jih in jim prinašali perilo, kar je
                                        vse izboljševalo počutje jetnikov v zavesti, da niso
                                        zapuščeni. Vse to seveda ne izključuje tudi koristoljubja,
                                        saj se je posredovanje v korist zaprtih v nekaterih primerih
                                        razvilo v donosno obrt, v kateri so sodelovali policijski
                                        funkcionarji, nadzorno osebje v zaporih in posredovalci. V
                                        posredovanja se je vključeval tudi Rdeči križ, ki je,
                                        kolikor mu je bilo dovoljeno, poskušal izboljšati tudi
                                        položaj zapornikov; prav iznajdljivo posredovanje
                                        Slovenskega Rdečega križa je omogočilo izpustitev skoraj
                                        vseh zapornikov, ki so po kapitulaciji Italije ostali v
                                        njenih zaporih in kaznilnicah. </p>
                  <p xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Od novembra 1943 do maja 1944 so njegovi delegati s pravimi
                                        in ponarejenimi dovolilnicami policijskih oblastev dosegli
                                        izpustitev okoli 1.800 zapornikov. Le manjši del zapornikov
                                        je tako bil odveden v Nemčijo na delo oziroma v
                                        koncentracijska taborišča. Zanje se je zavzemalo tudi
                                        narodnoosvobodilno gibanje, saj je bil velik del zapornikov
                                        pripadnikov tega gibanja. Pomagala jim je posebna
                                        organizacija Ljudska pomoč oz. Slovenska narodna pomoč. Iz
                                        zaporov je na različne načine, s podkupovanjem in na nasilen
                                        način poskušala rešiti za gibanje najpomembnejše jetnike.
                                        Njeni pripadniki so z orožjem nekajkrat vdrli v zapore in
                                        rešili zapornike (iz zaporov v Sevnici, Škofji Loki, Celju,
                                        Šmarjah pri Jelšah, Begunjah). </p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="default.file">
      <METS:fileGrp USE="THUMB">
         <METS:file ID="thumbnail">
            <METS:FLocat LOCTYPE="URL" xlink:href="Za zapahi.jpg"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="file688" OWNERID="Za zapahi.pdf">
            <METS:FLocat LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="https://hdl.handle.net/11686/file688"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   ID="default.structure"
                   TYPE="primary">
      <METS:div TYPE="collection">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/menu17"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="default.dc default.mods" ADMID="default.amd">
            <METS:fptr FILEID="thumbnail"/>
            <METS:fptr FILEID="file688"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
   <METS:behaviorSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="si4.behavior">
      <METS:behavior BTYPE="default">
         <METS:mechanism LOCTYPE="URL" xlink:href="resources/assets/xsd/default/"/>
      </METS:behavior>
   </METS:behaviorSec>
</METS:mets>
