<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37435"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:57:16"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:30:50"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37435" GROUPID="37435">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Prispevek cerkvenih ustanov pri izobraževanju otrok s težavami na začetku 20. stoletja</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Contribution of Church Institutions to the Education of Children with Problems at the Beginning of the 20th Century</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Kolar, Bogdan</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prispevek ima namen predstaviti, kaj so Cerkev in njene ustanove naredile za izobraževanje otrok, ki so se znašli v težavah z okoljem in zaradi prekrškov niso smeli več obiskovati rednih izobraževalnih ustanov (predvsem ljudskih šol). Vključena bodo prva štiri desetletja 20. stoletja, to je konec avstrijskega obdobja in čas Kraljevine Jugoslavije. Obširneje bosta obravnavani ustanovi, ki ju je v omenjenem času vodila redovna skupnost salezijancev (to je poboljševalnica v graščini Rakovnik pri Ljubljani in nato Banovinski vzgojni zavod na Selu pri Ljubljani). Pri delu za uveljavljanje bolj človeških pogojev dela z mladimi v težavah jim je bil v pomembno oporo mladinski sodnik Fran Milčinski. Zato bo pozornost namenjena tudi njemu in njegovemu prispevku za bolj sistematično ureditev vprašanja dela z mladimi, ki so bili v predhodnem obdobju preprosto poslani v zapore in zaprti skupaj s pravimi kriminalci. Po zaslugi F. Milčinskega so se zadeve začele urejati. Pri uvajanju novih metod dela mu je služila vzgojna ustanova, ki so jo prevzeli salezijanci in jo vodili do konca avstrijskega obdobja slovenske zgodovine.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The article will explain what the Church and its institutions did for the education of children, who found themselves in trouble with their surroundings anddue to offenses weren’t allowed to attend regular educational institutions (mainly folk schools). The first four decades of the 20th century, from the end of the Austrian period until the time of Kingdom of Yugoslavia, will be included. Institutions, which were lead by a monastic community of Salesians (the reformatory in the manor Rakovnik near Ljubljana and the educational institution in Selo near Ljubljana) will be discussed extensively. The youth judge Fran Milčinski had an important role in the enforcement of more human conditions in working with difficult youth. Therefore, attention is also devoted to him and his contribution to a more systematic regularization of working with young people, who in the preceding period were simply sent to prisons and imprisoned together with real criminals. Thanks to F. Milčinski matters became more organized. The educational institution, which was taken over and led by the Salesians until the end of the Austrian period of Slovenian history had an important role in the introduction of new working methods.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">cerkev</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Fran Milčinski,</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vzgojni zavodi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">salezijanci</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">church</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Fran Milčinski</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">educational institutions</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Salesians</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marija Počivavšek (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37435">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37435</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37435</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37435">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prispevek ima namen
                                    predstaviti, kaj so Cerkev in njene ustanove naredile za
                                    izobraževanje otrok, ki so se znašli v težavah z okoljem in
                                    zaradi prekrškov niso smeli več obiskovati rednih izobraževalnih
                                    ustanov (predvsem ljudskih šol). Vključena bodo prva štiri
                                    desetletja 20. stoletja, to je konec avstrijskega obdobja in čas
                                    Kraljevine Jugoslavije. Obširneje bosta obravnavani ustanovi, ki
                                    ju je v omenjenem času vodila redovna skupnost salezijancev (to
                                    je poboljševalnica v graščini Rakovnik pri Ljubljani in nato
                                    Banovinski vzgojni zavod na Selu pri Ljubljani). Pri delu za
                                    uveljavljanje bolj človeških pogojev dela z mladimi v težavah
                                    jim je bil v pomembno oporo mladinski sodnik Fran Milčinski.
                                    Zato bo pozornost namenjena tudi njemu in njegovemu prispevku za
                                    bolj sistematično ureditev vprašanja dela z mladimi, ki so bili
                                    v predhodnem obdobju preprosto poslani v zapore in zaprti skupaj
                                    s pravimi kriminalci. Po zaslugi F. Milčinskega so se zadeve
                                    začele urejati. Pri uvajanju novih metod dela mu je služila
                                    vzgojna ustanova, ki so jo prevzeli salezijanci in jo vodili do
                                    konca avstrijskega obdobja slovenske zgodovine. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The article will explain
                                    what the Church and its institutions did for the education of
                                    children, who found themselves in trouble with their
                                    surroundings anddue to offenses weren’t allowed to attend
                                    regular educational institutions (mainly folk schools). The
                                    first four decades of the 20th century, from the end of the
                                    Austrian period until the time of Kingdom of Yugoslavia, will be
                                    included. Institutions, which were lead by a monastic community
                                    of Salesians (the reformatory in the manor Rakovnik near
                                    Ljubljana and the educational institution in Selo near
                                    Ljubljana) will be discussed extensively. The youth judge Fran
                                    Milčinski had an important role in the enforcement of more human
                                    conditions in working with difficult youth. Therefore, attention
                                    is also devoted to him and his contribution to a more systematic
                                    regularization of working with young people, who in the
                                    preceding period were simply sent to prisons and imprisoned
                                    together with real criminals. Thanks to F. Milčinski matters
                                    became more organized. The educational institution, which was
                                    taken over and led by the Salesians until the end of the
                                    Austrian period of Slovenian history had an important role in
                                    the introduction of new working methods. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/ekAw8jgvq-s"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37386"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37435" ADMID="premis.37435 entity.37435">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
