<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37698"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-31T10:19:26"
                 LASTMODDATE="2017-06-16T10:56:06"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37698" GROUPID="37698">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Learning about the connections teachers had with their school environment from annual school reports</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Povezovanje učiteljstva s šolskim okoljem preko letnih poročil šol</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Balkovec Debevec, Marjetka</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Povezovanje učiteljev in učiteljic s širšim okoljem, v katerem je šola delovala, lahko preučujemo tudi s pomočjo šolskih letnih poročil ali izvestij. Hrani jih tudi Slovenski šolski muzej, največ je osnovnošolskih, nato gimnazijskih ter drugih srednjih in strokovnih šol. Prva znana tiskana poročila o napredovanju učencev segajo v sredino 18. stoletja, začetke pa zasledimo v 16. stoletju. Gimnazije so »Jahresberichte« , slovensko Letna poročila ali Izvestja, tiskala po letu 1849 in tako zamenjala prejšnje sezname dijakov, navedene po učnem uspehu (»Iuventuse«). Letna poročila, ki so bila po osnovnih vsebinskih sklopih podobna gimnazijskim, so osnovne šole na Slovenskem začele izdajati po letu 1850, objave pedagoških in strokovnih razprav pa so se razmahnile po letu 1860 in jim sledimo do okrog leta 1920. Raziskovalcem šolske preteklosti nudijo letna poročila šol vrsto pomembnih podatkov: o organizaciji pouka, šolskih predmetih in učbenikih, jeziku poučevanja, navedeni so seznami učiteljev in učencev, statistični podatki, izpisi iz šolskih kronik, zakonska določila in uredbe. Posebej nas zanimajo pedagoške in strokovne razprave učiteljev, objavljene v osnovnošolskih letnih poročilih. Pregled teh razprav iz različnih območij slovenskega ozemlja nam prikaže prav posebno skrb učiteljskega delovanja v obdobju druge polovice 19. stoletja in v začetku 20. stoletja. Ugotavljamo, da so bila njihova prizadevanja usmerjana v glavnem na pet pomembnih področij: veliko pozornosti je bilo namenjeno vzgoji učencev in pridobivanju staršev pri skupnem vzgojnem delu; drugi pomemben sklop je predstavljala domovinska vzgoja in spoznavanje vladarske hiše, sledile so pedagoške razprave za pomoč pri napredovanju pouka, zgodovinski prispevki o zgodovini šole in kraja ter strokovno -gospodarske razprave, v katerih se kaže tudi skrb učitelja pri pospeševanju kmetijstva in gospodarstva. Z objavami razprav v letnih poročilih so razmišljanja in nasveti učiteljev preko učencev prišli do staršev in širšega družbenega okolja. Učitelja spoznamo kot pomembnega vzgojitelja družbe ter nosilca kulturnega in gospodarskega napredka.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The connections teachers had with the wider environment of their school can also be studied via printed annual school reports. Some of them are kept by the Slovenian School Museum; most are from primary schools, grammar schools, and other secondary and vocational schools. The first known printed reports on the progress of pupils go back to the mid-18th century, whilst the beginnings of this custom can be found in the 16th century. Grammar schools started printing annual reports (Ger. Jahresbericht) in 1849, replacing the previous lists of students and their school results (Juventus). After 1850, primary schools in Slovenia began printing annual reports with a basic content similar to those produced by the grammar schools, whilst the publications of pedagogical and professional discussions spread after 1860 and can be followed until around 1920. Annual reports offer researchers into school history a number of important data: about how lessons were organised, about school subjects and textbooks, the language of instruction, lists of teachers and pupils, statistical data, records from school chronicles, legal provisions and regulations. We are particularly interested in the pedagogical and professional discussions among teachers published in primary school annual reports. An overview of these discussions from various Slovenian areas shows that teachers were striving particularly hard during the second half of the 19th century and early 20th century. Their efforts were directed mainly at five important areas: a great deal of attention was given to the moral education of pupils and gaining parents’ support for common educational work; another important area was patriotic education and learning about the ruling family; there were pedagogical discussions on helping the pupil’s progress; historical contributions about the history of the school and where it was located; and professional and economic discussions, which also reflect teachers’ desire to see improvements in agriculture and the economy. With the publication of discussions in annual reports teachers’ thoughts and advice, via the pupils, reached the parents and the wider social environment. The teacher can be seen as an important educator of society and standard bearer for cultural and economic progress.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">muzej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">museum</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Slovenski šolski muzej, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>ICOM Slovenija, Celje</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-06-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37698">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37698</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37698</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37698">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Povezovanje učiteljev in učiteljic s širšim okoljem, v
                                        katerem je šola delovala, lahko preučujemo tudi s pomočjo
                                        šolskih letnih poročil ali izvestij. Hrani jih tudi
                                        Slovenski šolski muzej, največ je osnovnošolskih, nato
                                        gimnazijskih ter drugih srednjih in strokovnih šol. Prva
                                        znana tiskana poročila o napredovanju učencev segajo v
                                        sredino 18. stoletja, začetke pa zasledimo v 16. stoletju.
                                        Gimnazije so »Jahresberichte« , slovensko Letna poročila ali
                                        Izvestja, tiskala po letu 1849 in tako zamenjala prejšnje
                                        sezname dijakov, navedene po učnem uspehu (»Iuventuse«).
                                        Letna poročila, ki so bila po osnovnih vsebinskih sklopih
                                        podobna gimnazijskim, so osnovne šole na Slovenskem začele
                                        izdajati po letu 1850, objave pedagoških in strokovnih
                                        razprav pa so se razmahnile po letu 1860 in jim sledimo do
                                        okrog leta 1920. Raziskovalcem šolske preteklosti nudijo
                                        letna poročila šol vrsto pomembnih podatkov: o organizaciji
                                        pouka, šolskih predmetih in učbenikih, jeziku poučevanja,
                                        navedeni so seznami učiteljev in učencev, statistični
                                        podatki, izpisi iz šolskih kronik, zakonska določila in
                                        uredbe. Posebej nas zanimajo pedagoške in strokovne razprave
                                        učiteljev, objavljene v osnovnošolskih letnih poročilih.
                                        Pregled teh razprav iz različnih območij slovenskega ozemlja
                                        nam prikaže prav posebno skrb učiteljskega delovanja v
                                        obdobju druge polovice 19. stoletja in v začetku 20.
                                        stoletja. Ugotavljamo, da so bila njihova prizadevanja
                                        usmerjana v glavnem na pet pomembnih področij: veliko
                                        pozornosti je bilo namenjeno vzgoji učencev in pridobivanju
                                        staršev pri skupnem vzgojnem delu; drugi pomemben sklop je
                                        predstavljala domovinska vzgoja in spoznavanje vladarske
                                        hiše, sledile so pedagoške razprave za pomoč pri
                                        napredovanju pouka, zgodovinski prispevki o zgodovini šole
                                        in kraja ter strokovno -gospodarske razprave, v katerih se
                                        kaže tudi skrb učitelja pri pospeševanju kmetijstva in
                                        gospodarstva. Z objavami razprav v letnih poročilih so
                                        razmišljanja in nasveti učiteljev preko učencev prišli do
                                        staršev in širšega družbenega okolja. Učitelja spoznamo kot
                                        pomembnega vzgojitelja družbe ter nosilca kulturnega in
                                        gospodarskega napredka.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The connections teachers had with the wider environment of
                                        their school can also be studied via printed annual school
                                        reports. Some of them are kept by the Slovenian School
                                        Museum; most are from primary schools, grammar schools, and
                                        other secondary and vocational schools. The first known
                                        printed reports on the progress of pupils go back to the
                                        mid-18th century, whilst the beginnings of this custom can
                                        be found in the 16th century. Grammar schools started
                                        printing annual reports (Ger. Jahresbericht) in 1849,
                                        replacing the previous lists of students and their school
                                        results (Juventus). After 1850, primary schools in Slovenia
                                        began printing annual reports with a basic content similar
                                        to those produced by the grammar schools, whilst the
                                        publications of pedagogical and professional discussions
                                        spread after 1860 and can be followed until around 1920.
                                        Annual reports offer researchers into school history a
                                        number of important data: about how lessons were organised,
                                        about school subjects and textbooks, the language of
                                        instruction, lists of teachers and pupils, statistical data,
                                        records from school chronicles, legal provisions and
                                        regulations. We are particularly interested in the
                                        pedagogical and professional discussions among teachers
                                        published in primary school annual reports. An overview of
                                        these discussions from various Slovenian areas shows that
                                        teachers were striving particularly hard during the second
                                        half of the 19th century and early 20th century. Their
                                        efforts were directed mainly at five important areas: a
                                        great deal of attention was given to the moral education of
                                        pupils and gaining parents’ support for common educational
                                        work; another important area was patriotic education and
                                        learning about the ruling family; there were pedagogical
                                        discussions on helping the pupil’s progress; historical
                                        contributions about the history of the school and where it
                                        was located; and professional and economic discussions,
                                        which also reflect teachers’ desire to see improvements in
                                        agriculture and the economy. With the publication of
                                        discussions in annual reports teachers’ thoughts and advice,
                                        via the pupils, reached the parents and the wider social
                                        environment. The teacher can be seen as an important
                                        educator of society and standard bearer for cultural and
                                        economic progress.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/ItCOh0W7yAo"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37697"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37698" ADMID="premis.37698 entity.37698">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
