<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37258"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:14:20"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T14:15:53"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37258" GROUPID="37258">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Names, Legacies, Borders and Representations of Rijeka and the Upper Adriatic</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Imena, dediščina, meje in predstavitve Reke in zgornjega Jadrana</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>D’Alessio, Vanni</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Reka</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgornji Jadran</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">meje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">dediščina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">border</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">legacy</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Rijeka</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Upper Adriatic</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37258">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37258</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37258</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37258">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prispevek je posvečen
                                    razpravi o vplivu dediščine preteklih upravnih meja in subjektov
                                    v Istri in na Reki na vzpostavljanje in zgodovinsko
                                    upravičevanje novih političnih enot, na primer občin in
                                    pokrajin, v 19. in 20. stoletju. Predvsem analizira, kako so
                                    sodobne upravne enote in subjekti predstavljeni v toponimih,
                                    simbolih in političnih diskurzih na Reki in širše na celotnem
                                    zgornjem Jadranu. Od 19. stoletja so politične oblasti in
                                    izobraženci upravičevali in legitimirali obstoj sodobnih
                                    političnih subjektov z geografskimi in zgodovinskimi analizami
                                    ter razlagami. Oblikovanje ali potrjevanje upravnih enot so
                                    spremljale jezikovne in vizualne predstavitve, ki so poudarjale
                                    ali zanikale pomen geomorfoloških referenčnih točk in
                                    zgodovinske dediščine. Tako kot pokrajine tudi mesta in občine
                                    niso fiksni subjekti, njihove meje in razmejitve, ki so včasih
                                    zgolj administrativne narave, pa vplivajo na njihov politični in
                                    kulturni razvoj. Ta prispevek obravnava vprašanje razmejevanja
                                    in poimenovanja celotnega območja zgornjega oziroma
                                    severovzhodnega Jadrana, ki je imelo v preteklosti različna
                                    imena in je bilo z upravnimi in državnimi mejami razdeljeno na
                                    različne enote. Prispevek se osredotoča zlasti na Reko in na
                                    povezavo tega mesta z njegovimi občinskimi in pokrajinskimi
                                    volilnimi enotami, od liburnijskega Lovrana, Opatije, Zameta in
                                    Kastava ter regij Gorskega Kotarja, do Suška, Kraljevice in
                                    Crikvenice, pa tudi Materije in Podgrada. Kako so te spremembe
                                    vplivale na politične in kulturne razsežnosti ter spoznavne
                                    zemljevide lokalnega prebivalstva? Kako je Reka predstavljena v
                                    današnjih in preteklih zgodovinskih opisih? Kakšno vlogo je
                                    imela fizična ločitev reke Riječine? V prispevku obravnavam tudi
                                    vprašanje, kako so bili Reka in okoliška območja predstavljeni s
                                    toponimi, grbi, zastavami in drugimi simboli ter kako je nanje
                                    vplivala povezava zgodovinske dediščine ter politične in
                                    kulturne stvarnosti. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> This paper will discuss
                                    the legacies of defunct administrative borders and entities in
                                    Istria and Rijeka in the creation and historical legitimization
                                    of 19th and 20th century’s new political units, such as
                                    municipalities and provinces. In particular, it will analyze the
                                    representations of modern administrative units and entities in
                                    toponyms, symbols, and political discourses in Rijeka and, more
                                    broadly, in the whole Upper Adriatic. Starting from the 19th
                                    century political authorities and intellectuals have justified
                                    and legitimized the existence of modern political entities
                                    elaborating geographical and historical analyses and narratives.
                                    The formation or confirmation of administrative units have been
                                    accompanied by linguistic and visual representations which
                                    reiterated or negated the relevance of geo-morphological points
                                    of reference and of historical legacies. As provinces, cities
                                    and municipalities are not fixed entities, and their borders and
                                    delimitations, sometime pure administrative acts, have
                                    consequences in their political and cultural evolutions. This
                                    paper will address the problem of delimitation and naming the
                                    whole area of the Upper Adriatic or North-Eastern Adriatic,
                                    which has had different names and divisions along administrative
                                    and state borders. In particular the paper will focus on Rijeka
                                    and how the city has been related to its municipal and
                                    provincial constituencies, from the Liburnic Lovran and Opatija,
                                    to Zamet and Kastav, to the regions of Gorski Kotar, to Sušak,
                                    Kraljevica and Crikvenica, but also to Materja and Podgrad. How
                                    did these changes have affected the political and cultural
                                    dimensions and the mental maps of the local population? What is
                                    and was Rijeka in historical accounts? Which role has been the
                                    physical separation of the river Riječina? Ths paper will also
                                    attempt discussion on the representations of the of Rijeka and
                                    its surrounding area in toponym, coat of arms, flags and other
                                    symbols, and how they have been influenced by the conjuncture of
                                    historical legacies with political and cultural realities.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/x2rLTM8xJZU"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37258" ADMID="premis.37258 entity.37258">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
