<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37416"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:33:39"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:22:38"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37416" GROUPID="37416">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Peter Pavel Vergerij starejši in njegov doprinos k pedagogiki v obdobju humanizma</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Peter Paul Vergerio, sr. and His Contribution to Pedagogy in the Period of Humanism</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Jenko, Ana</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Peter Pavel Vergerij starejši, leta 1370 v Kopru rojeni humanist, je svoje udejstvovanje na pedagoškem področju začel že za čas svojega študija v Firencah, nadaljeval pa ob dokončanju izobraževanja v Padovi, ko je bil hkrati univerzitetni predavatelj ter zasebni učitelj. V to obdobje njegovega življenja postavljamo tudi dve, s pedagoškega vidika zelo pomembni deli, ki sta nastali v okviru tedanjega humanističnega duha. Komedijo Paulus, ad iuvenum mores corrigendos (1390) je napisal za čas svojega bivanja v Firencah, v njej pa skozi glavni lik mladeniča obravnaval pomen izobraževanja ter pravilne vzgoje posameznika. Svojo idejo je v drugem delu, traktatu De ingenui moribus et liberalibus studiis adulescentiae (1402), še nadgradil; osredotočil se je na vprašanja vzgoje mladega plemiča, spoštovanje vrlin, vloge vzornika v času odraščanja ter pomena študija svobodnih umetnosti za izoblikovanje posameznika. Pri svojem delu se je naslanjal na prispevke velikih antičnih piscev, ki so tovrstna in podobna vprašanja že obravnavali, o uspešnosti omenjenega traktata pa priča njegova razširjenost širom Evrope.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Peter Paul Vergerio Sr., a humanist born in 1370 in Koper, started to work in the field of pedagogy already during his study in Florence, and continued after the completion of his education in Padua, when he worked simultaneously as a university professor and a private teacher. In this period of his life he wrote two, from a pedagogical view very important works in the then humanistic spirit. He wrote the comedy Paulus, ad iuvenum mores corrigendos (1390) while living in Florence, in which he discussed the importance of education and proper upbringing of individuals through the main character, a young man. He upgraded his idea in his second work, the treatise De ingenui moribus et liberalibus studiis adulescentiae (1402). He focused on the issues of education of a young aristocrat, on the respect of virtues, the importance of role models during adolescence and how the study of liberal arts influences the identity formation. His work based in contributions of famous ancient writers, who already discussed aforementioned issues. The treatise was distributed throughout Europe, which speaks about its success.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Koper</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Peter Pavel Vergerij starejši</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">humanizem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pedagogika</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="lat">Paulus</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="lat">De ingenius moribus et liberalibus studiis adulescentiae</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Koper</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Peter Paul Vergerio Sr.</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">humanism</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">pedagogy</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Matic Batič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37416">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37416</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37416</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37416">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Peter Pavel Vergerij
                                    starejši, leta 1370 v Kopru rojeni humanist, je svoje
                                    udejstvovanje na pedagoškem področju začel že za čas svojega
                                    študija v Firencah, nadaljeval pa ob dokončanju izobraževanja v
                                    Padovi, ko je bil hkrati univerzitetni predavatelj ter zasebni
                                    učitelj. V to obdobje njegovega življenja postavljamo tudi dve,
                                    s pedagoškega vidika zelo pomembni deli, ki sta nastali v okviru
                                    tedanjega humanističnega duha. Komedijo Paulus, ad iuvenum mores
                                    corrigendos (1390) je napisal za čas svojega bivanja v Firencah,
                                    v njej pa skozi glavni lik mladeniča obravnaval pomen
                                    izobraževanja ter pravilne vzgoje posameznika. Svojo idejo je v
                                    drugem delu, traktatu De ingenui moribus et liberalibus studiis
                                    adulescentiae (1402), še nadgradil; osredotočil se je na
                                    vprašanja vzgoje mladega plemiča, spoštovanje vrlin, vloge
                                    vzornika v času odraščanja ter pomena študija svobodnih
                                    umetnosti za izoblikovanje posameznika. Pri svojem delu se je
                                    naslanjal na prispevke velikih antičnih piscev, ki so tovrstna
                                    in podobna vprašanja že obravnavali, o uspešnosti omenjenega
                                    traktata pa priča njegova razširjenost širom Evrope. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Peter Paul Vergerio Sr.,
                                    a humanist born in 1370 in Koper, started to work in the field
                                    of pedagogy already during his study in Florence, and continued
                                    after the completion of his education in Padua, when he worked
                                    simultaneously as a university professor and a private teacher.
                                    In this period of his life he wrote two, from a pedagogical view
                                    very important works in the then humanistic spirit. He wrote the
                                    comedy Paulus, ad iuvenum mores corrigendos (1390) while living
                                    in Florence, in which he discussed the importance of education
                                    and proper upbringing of individuals through the main character,
                                    a young man. He upgraded his idea in his second work, the
                                    treatise De ingenui moribus et liberalibus studiis adulescentiae
                                    (1402). He focused on the issues of education of a young
                                    aristocrat, on the respect of virtues, the importance of role
                                    models during adolescence and how the study of liberal arts
                                    influences the identity formation. His work based in
                                    contributions of famous ancient writers, who already discussed
                                    aforementioned issues. The treatise was distributed throughout
                                    Europe, which speaks about its success. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/kDd5HVQPaRE"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37379"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37416" ADMID="premis.37416 entity.37416">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
