<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
           ID="entity."
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/2562"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/mods.xsd http://www.loc.gov/premis/v3 https://www.loc.gov/standards/premis/premis.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2011-12-06T15:35:45"
                 LASTMODDATE="2017-02-13T12:22:04"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="default.dc">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Nemci v Ljubljani: 1861-1918</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Matić, Dragan</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Za ljubljanske Nemce lahko rečemo, da so izginili kakor Avari - popolnoma in skoraj brez sledov. Medtem ko povprečen Slovenec ve, da je na Slovenskem včasih prebivala nemska manjšina na Kočevskem, so le redki tisti, ki vedo, da se je k Nemcem prištevala skoraj petina prebivalcev Ljubljane. Kulturni podobi mesta je nemštvo dajalo svoj pečat nekako do začetka 20. stoletja. Nemska kultura je v Ljubljani prednjačila vse do prve svetovne vojne, predvsem po zaslugi nemskega Filharmoničnega društva in nemškega Jubilejnega gledališča, seveda pa tudi zaradi "okusa" povprečnega kranjskega izobraženega, ki se je oblikoval tudi zaradi avstrijskega šolskega sistema, v katerem dolgo ni bilo prostora za slovensko univerzo. Nemščina se je ohranila kot občevalni jezik višjih slojev in tako je npr. na promenadi ali v kavarni tujce se v začetku 20. stoletja lahko dobil vtis, da je Ljubljana popolnoma nemško mesto. Najbogatejši meščani so se steli pretežno za Nemce ali pa so (večinoma) sodili v nemški kulturni krog. Ta dejstva so vodila do bahaških ter tu in tam nerazsodnih izjav glasila ljubljanskih Nemcev, ki se mu je ob koncu 19. stoletja zapisalo, da je Ljubljana nemško mesto. Na podlagi naštetih dejstev je ta časopis trdil, da tretjina ljubljanskih prebivalcev odkrito izpričuje svoje nemštvo, tretjina jih je nasilno sloveniziranih ali pa so v slovenski tabor prešli zaradi koristoljubja in neznačajnosti. Kakor koli: Nemci, ki so na Kranjskem predstavljali okrog pet odstotkov prebivalstva, so imeli deželo v letih 1877-1883 popolnoma v svojih rokah (obdobje nemske večine v deželnem zboru), njeni prestolnici Ljubljani pa so vladali celih trinajst let (1869-1882). Njihov gospodarsko-finančni vpliv v deželi je bil tudi po občutnem zmanjšanju njihove politične moči velikanski in je slonel predvsem na Kranjski hranilnici, ki je bila vse do konca monarhije (poleg drugih nemških gospodarsko-finančnih korporacij) neusahljiv vir za ohranjanje kranjskega nemštva. Nemščina je kljub maloštevilnosti kranjskih Nemcev ostala uradni in deželni jezik na Kranjskem vse do zatona monarhije. Kranjski Nemci so prav do konca Avstro-Ogrske ohranili fantastične namere, da Slovencem odrečejo pravico do samoodločbe in jih prisilijo, da se s svojim narodnim telesom in ozemljem utopijo v novonastali Nemčiji ali vsaj nemski Avstriji. Po vsej tej mogočnosti in vseh visokoletečih ciljih pa za kranjskim nemštvom ni ostalo skoraj nobenih sledov.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">politika</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">mednacionalni odnosi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">nacionalizem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">politične stranke</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">volitve</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1861-1918</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">politics</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">international relations</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">nationalism</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">elections</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1861-1918</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Janez Polajnar</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Filip Čuček</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2002</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:identifier>COBISS.SI-ID 121421056</dcterms:identifier>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:isPartOf>Historia : znanstvena zbirka Oddelka za zgodovino Filozofska fakultete v Ljubljani ; 6</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:isPartOf xsi:type="dcterms:URI">http://hdl.handle.net/11686/20230</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:isPartOf xsi:type="dcterms:URI">http://hdl.handle.net/11686/20273</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="default.mods">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Historia : znanstvena zbirka Oddelka za zgodovino Filozofska fakultete v Ljubljani</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>6</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="default.amd">
      <METS:techMD ID="default.premis">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>si4</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue/>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>Local name</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>2562</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/2562</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="default.si4">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/si4/entity https://raw.githubusercontent.com/SIstory/si4-mets/master/schema/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Za ljubljanske Nemce
                                    lahko rečemo, da so izginili kakor Avari - popolnoma in skoraj
                                    brez sledov. Medtem ko povprečen Slovenec ve, da je na
                                    Slovenskem včasih prebivala nemska manjšina na Kočevskem, so le
                                    redki tisti, ki vedo, da se je k Nemcem prištevala skoraj petina
                                    prebivalcev Ljubljane. Kulturni podobi mesta je nemštvo dajalo
                                    svoj pečat nekako do začetka 20. stoletja. Nemska kultura je v
                                    Ljubljani prednjačila vse do prve svetovne vojne, predvsem po
                                    zaslugi nemskega Filharmoničnega društva in nemškega Jubilejnega
                                    gledališča, seveda pa tudi zaradi "okusa" povprečnega kranjskega
                                    izobraženega, ki se je oblikoval tudi zaradi avstrijskega
                                    šolskega sistema, v katerem dolgo ni bilo prostora za slovensko
                                    univerzo. Nemščina se je ohranila kot občevalni jezik višjih
                                    slojev in tako je npr. na promenadi ali v kavarni tujce se v
                                    začetku 20. stoletja lahko dobil vtis, da je Ljubljana popolnoma
                                    nemško mesto. Najbogatejši meščani so se steli pretežno za Nemce
                                    ali pa so (večinoma) sodili v nemški kulturni krog. Ta dejstva
                                    so vodila do bahaških ter tu in tam nerazsodnih izjav glasila
                                    ljubljanskih Nemcev, ki se mu je ob koncu 19. stoletja zapisalo,
                                    da je Ljubljana nemško mesto. Na podlagi naštetih dejstev je ta
                                    časopis trdil, da tretjina ljubljanskih prebivalcev odkrito
                                    izpričuje svoje nemštvo, tretjina jih je nasilno sloveniziranih
                                    ali pa so v slovenski tabor prešli zaradi koristoljubja in
                                    neznačajnosti. Kakor koli: Nemci, ki so na Kranjskem
                                    predstavljali okrog pet odstotkov prebivalstva, so imeli deželo
                                    v letih 1877-1883 popolnoma v svojih rokah (obdobje nemske
                                    večine v deželnem zboru), njeni prestolnici Ljubljani pa so
                                    vladali celih trinajst let (1869-1882). Njihov
                                    gospodarsko-finančni vpliv v deželi je bil tudi po občutnem
                                    zmanjšanju njihove politične moči velikanski in je slonel
                                    predvsem na Kranjski hranilnici, ki je bila vse do konca
                                    monarhije (poleg drugih nemških gospodarsko-finančnih
                                    korporacij) neusahljiv vir za ohranjanje kranjskega nemštva.
                                    Nemščina je kljub maloštevilnosti kranjskih Nemcev ostala uradni
                                    in deželni jezik na Kranjskem vse do zatona monarhije. Kranjski
                                    Nemci so prav do konca Avstro-Ogrske ohranili fantastične
                                    namere, da Slovencem odrečejo pravico do samoodločbe in jih
                                    prisilijo, da se s svojim narodnim telesom in ozemljem utopijo v
                                    novonastali Nemčiji ali vsaj nemski Avstriji. Po vsej tej
                                    mogočnosti in vseh visokoletečih ciljih pa za kranjskim nemštvom
                                    ni ostalo skoraj nobenih sledov. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="default.file">
      <METS:fileGrp USE="THUMB">
         <METS:file ID="thumbnail">
            <METS:FLocat LOCTYPE="URL" xlink:href="Nemci v Ljubljani 1861-1918.jpg"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="file977" OWNERID="Nemci v Ljubljani 1861-1918.pdf">
            <METS:FLocat LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="https://hdl.handle.net/11686/file977"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   ID="default.structure"
                   TYPE="primary">
      <METS:div TYPE="collection">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/menu17"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="default.dc default.mods" ADMID="default.amd">
            <METS:fptr FILEID="thumbnail"/>
            <METS:fptr FILEID="file977"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
   <METS:behaviorSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="si4.behavior">
      <METS:behavior BTYPE="default">
         <METS:mechanism LOCTYPE="URL" xlink:href="resources/assets/xsd/default/"/>
      </METS:behavior>
   </METS:behaviorSec>
</METS:mets>
