<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37420"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:35:52"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:24:13"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37420" GROUPID="37420">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Katera znanja je arheologija prispevala v sodobnemu svetu</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">What Knowledge Did Archaeology Contribute to the Modern World</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Vidrih Perko, Verena</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Prispevek je namenjen osvetlitvi družbenega pomena znanj, ki jih daje arheologija. Poleg odkritij starih civilizacij je arheologija bistveno doprinesla k metodologiji datiranja preteklosti in k razvoju kronologije preteklih dob. Pripomogla je k poznavanju dob brez pisnih virov ali z redkimi zgodovinskimi viri, ki so včasih lahko namerno izpuščeni ali celo uničeni. S temeljnimi znanji o materialni kulturi in ostankih človekovanja je posredovala človeštvu temeljno podobo preteklosti in jo nenehno dopolnjuje. Žal je z nekaterimi zgrešenimi koncepti močno vplivala na sodobno zahodno družbo in s tem tudi na prihodnost. Sodobna arheologija je z odlično raziskovalno metodologijo in rabo sodobne tehnologije razširila področje raziskav do polpreteklosti in jih širi v virtualni svet. S posnetki najdišč ohranja njihovo podobo tudi po uničenju in ponuja večvrstne interpretacije. Zaradi konciznosti dokumentiranja je postala nepogrešljiva pri raziskovanja »težke« dediščine. Z rabo sodobne informacijsko komunikacijske tehnologije uspešno širi dediščinska znanja tudi med »nemuzejske« javnosti in pospešuje holistični dediščinski pristop. Z eksperimentalno arheologijo se uspešno širijo konvivalna, v sodobnem svetu že pozabljena znanja. Arheološka znanja so temelj človekovega poznavanja preteklosti in s tem presodnega pomena pri oblikovanju družbenih odnosov v sodobnem svetu, predvsem odnosa sodobnega zahodnega človeka do drugih kultur.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">The article will illuminate the social relevance of knowledge provided by archaeology. Beside the discoveries of ancient civilizations, archeology substantially contributed to the methodology of dating the past and to the development of chronology. It contributed to the expertise of past eras without written sources or with rare historical sources, which can sometimes be deliberately left out or even destroyed. With a basic knowledge of material culture and remnants of human activity it gave humanity a fundamental image of the past. It also continuously updates the past. Unfortunately with some fallacious concepts it had a major impact on modern Western society, and with that also on its future. With excellent research methodology and the use of modern technology modern archeology broadened the research area torecent history and into the virtual world. With recordings of archaeological sites it preserves their original image even after the destruction and offers multiple interpretations. Due to clear documentation it has become indispensable for the research of "difficult" heritage. With the use of modern information and communication technologies it effectively expands the knowledge about heritage among the “non-museum” public and promotes the holistic approach towards heritage. With experimental archeology the convivial knowledge, which is already forgotten in modern world, is successfully expanding. Archaeological knowledge is the foundation of human history knowledge. It is of critical importance in the shaping of social relations in the modern world, especially the relation of a modern westerner towards other cultures.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">arheologija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">arheološka znanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">preteklost</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">dediščina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">konvivalna znanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">archaeology</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">archaeological knowledge</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">heritage</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">convivial knowledge</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Robert Devetak (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37420">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37420</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37420</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37420">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Prispevek je namenjen
                                    osvetlitvi družbenega pomena znanj, ki jih daje arheologija.
                                    Poleg odkritij starih civilizacij je arheologija bistveno
                                    doprinesla k metodologiji datiranja preteklosti in k razvoju
                                    kronologije preteklih dob. Pripomogla je k poznavanju dob brez
                                    pisnih virov ali z redkimi zgodovinskimi viri, ki so včasih
                                    lahko namerno izpuščeni ali celo uničeni. S temeljnimi znanji o
                                    materialni kulturi in ostankih človekovanja je posredovala
                                    človeštvu temeljno podobo preteklosti in jo nenehno dopolnjuje.
                                    Žal je z nekaterimi zgrešenimi koncepti močno vplivala na
                                    sodobno zahodno družbo in s tem tudi na prihodnost. Sodobna
                                    arheologija je z odlično raziskovalno metodologijo in rabo
                                    sodobne tehnologije razširila področje raziskav do
                                    polpreteklosti in jih širi v virtualni svet. S posnetki najdišč
                                    ohranja njihovo podobo tudi po uničenju in ponuja večvrstne
                                    interpretacije. Zaradi konciznosti dokumentiranja je postala
                                    nepogrešljiva pri raziskovanja »težke« dediščine. Z rabo sodobne
                                    informacijsko komunikacijske tehnologije uspešno širi
                                    dediščinska znanja tudi med »nemuzejske« javnosti in pospešuje
                                    holistični dediščinski pristop. Z eksperimentalno arheologijo se
                                    uspešno širijo konvivalna, v sodobnem svetu že pozabljena
                                    znanja. Arheološka znanja so temelj človekovega poznavanja
                                    preteklosti in s tem presodnega pomena pri oblikovanju družbenih
                                    odnosov v sodobnem svetu, predvsem odnosa sodobnega zahodnega
                                    človeka do drugih kultur. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The article will
                                    illuminate the social relevance of knowledge provided by
                                    archaeology. Beside the discoveries of ancient civilizations,
                                    archeology substantially contributed to the methodology of
                                    dating the past and to the development of chronology. It
                                    contributed to the expertise of past eras without written
                                    sources or with rare historical sources, which can sometimes be
                                    deliberately left out or even destroyed. With a basic knowledge
                                    of material culture and remnants of human activity it gave
                                    humanity a fundamental image of the past. It also continuously
                                    updates the past. Unfortunately with some fallacious concepts it
                                    had a major impact on modern Western society, and with that also
                                    on its future. With excellent research methodology and the use
                                    of modern technology modern archeology broadened the research
                                    area torecent history and into the virtual world. With
                                    recordings of archaeological sites it preserves their original
                                    image even after the destruction and offers multiple
                                    interpretations. Due to clear documentation it has become
                                    indispensable for the research of "difficult" heritage. With the
                                    use of modern information and communication technologies it
                                    effectively expands the knowledge about heritage among the
                                    “non-museum” public and promotes the holistic approach towards
                                    heritage. With experimental archeology the convivial knowledge,
                                    which is already forgotten in modern world, is successfully
                                    expanding. Archaeological knowledge is the foundation of human
                                    history knowledge. It is of critical importance in the shaping
                                    of social relations in the modern world, especially the relation
                                    of a modern westerner towards other cultures. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/zLfjh7wCCLo"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37380"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37420" ADMID="premis.37420 entity.37420">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
