<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37459"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:06:29"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:54:53"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37459" GROUPID="37459">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Ukrojitev povojnega šolstva v Sloveniji 1945 – 1946</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Tailoring the Postwar Education in Slovenia 1945 – 1946</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Okoliš, Stane</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Vzporedno z revolucionarnim prevzemanjem oblasti se je v Sloveniji takoj po koncu druge svetovne vojne začel spreminjati tudi šolski sistem. Bolj kot njegova struktura se je v prvih letih spremenila njegova vsebina. Ob odpravi privatnih in ukinitvi meščanskih šol so bili prvi ukrepi usmerjeni k uvedbi novih učnih vsebin, zamenjavi učbenikov in spremembi učnih načrtov. Poleg tega je bilo potrebno čim prej odpraviti vpliv cerkve v šoli in ideološko preveriti vse učitelje. Spremembe centralno vodenega šolskega sistema so formalno sicer sprejemali državni organi, ki so bili zadolženi predvsem za njihovo izvajanje, dejansko pa partijski forumi, med katerimi je glavne odločitve sprejemala Šolska komisija pri CK KPS, ki pa se je morala držati smernic enake komisije pri CK KPJ. Tehnologija uvajanja šolskih reform je do konca enopartijskega sistema v svojem bistvu ostala enaka.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Immediately after World War II the educational system in Slovenia began to change in parallel with the revolutionary acquisition of power. In the early years its contents were changed rather than its structure. After the abolition of private and burgher schools, the first measures were the introduction of new teaching contents, replacement of textbooks and curriculum changes. In addition, it was necessary to eliminate the influence of the Church in schools and to ideologically test all the teachers. Changes of the centrally managed educational system should be formally made by state authorities, which were mainly responsible for their implementation, but were in fact made by the Communist Party forums, among which the main decisions were made by the School Commission at the Central Committee of the Communist Party of Slovenia, which had to adhere to the directives of a similar Commission at the Central Committee of the Communist Party of Yugoslavia. The introduction of education reforms remained in its essence the same until the end of the one-party system.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">povojno šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolska komisija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">CK KPS</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Ministrstvo za prosveto</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učitelji</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">postwar education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school committee</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Central Committee of the Communist Party of Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Ministry of Education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">teachers</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Jure Maček (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37459">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37459</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37459</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37459">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Vzporedno z
                                    revolucionarnim prevzemanjem oblasti se je v Sloveniji takoj po
                                    koncu druge svetovne vojne začel spreminjati tudi šolski sistem.
                                    Bolj kot njegova struktura se je v prvih letih spremenila
                                    njegova vsebina. Ob odpravi privatnih in ukinitvi meščanskih šol
                                    so bili prvi ukrepi usmerjeni k uvedbi novih učnih vsebin,
                                    zamenjavi učbenikov in spremembi učnih načrtov. Poleg tega je
                                    bilo potrebno čim prej odpraviti vpliv cerkve v šoli in
                                    ideološko preveriti vse učitelje. Spremembe centralno vodenega
                                    šolskega sistema so formalno sicer sprejemali državni organi, ki
                                    so bili zadolženi predvsem za njihovo izvajanje, dejansko pa
                                    partijski forumi, med katerimi je glavne odločitve sprejemala
                                    Šolska komisija pri CK KPS, ki pa se je morala držati smernic
                                    enake komisije pri CK KPJ. Tehnologija uvajanja šolskih reform
                                    je do konca enopartijskega sistema v svojem bistvu ostala enaka.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Immediately after World
                                    War II the educational system in Slovenia began to change in
                                    parallel with the revolutionary acquisition of power. In the
                                    early years its contents were changed rather than its structure.
                                    After the abolition of private and burgher schools, the first
                                    measures were the introduction of new teaching contents,
                                    replacement of textbooks and curriculum changes. In addition, it
                                    was necessary to eliminate the influence of the Church in
                                    schools and to ideologically test all the teachers. Changes of
                                    the centrally managed educational system should be formally made
                                    by state authorities, which were mainly responsible for their
                                    implementation, but were in fact made by the Communist Party
                                    forums, among which the main decisions were made by the School
                                    Commission at the Central Committee of the Communist Party of
                                    Slovenia, which had to adhere to the directives of a similar
                                    Commission at the Central Committee of the Communist Party of
                                    Yugoslavia. The introduction of education reforms remained in
                                    its essence the same until the end of the one-party system.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/YlKl1A9ZHME"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37395"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37459" ADMID="premis.37459 entity.37459">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
