<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37654"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-25T11:15:25"
                 LASTMODDATE="2017-06-16T10:45:07"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37654" GROUPID="37654">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Education, Science and Culture Trade Union of Slovenia (SVIZ / ESTUS) as a link and a promoter of pedagogical development</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">SVIZ – Sindikat vzgoje, izobraževanja, znanosti in kulture kot povezovalec in spodbujevalec pedagoškega razvoja</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Tkalec, Vladimir</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Sindikat vzgoje, izobraževanja, znanosti in kulture Slovenije je v svoji več kot 20 letni zgodovini vzpostavil različne povezave s sorodnimi organizacijami doma in v tujini ter nedvomno prispeval k napredku tako pedagoške stroke kot razvoju izobraževalnega sistema. SVIZ je bil kot samostojen sindikat ustanovljen v letu 1990. Kmalu po ustanovitvi se je včlanil v takratno WCOTP – Svetovno konfederacijo učiteljskih organizacij, ki se je januarja 1993 združila z IFFTU – Mednarodno zvezo svobodnih učiteljskih sindikatov v EI - Education international, ki je danes največje učiteljsko združenje na svetu. Predstavniki SVIZ so sodelovali v akcijah in delovali v organih EI. Ta je pošiljala pomembna sporočila o stanju v šolstvu, statusu učiteljev ter razvoju pedagoške stroke v posameznih delih sveta. Povezovanje v EI je SVIZ v mnogih primerih nudilo podlage za dialog z oblastmi za ustvarjanje kakovostne in mladim prijazne šole. SVIZ je razvil pestro mednarodno dejavnost, ki je obsegala srečanja in izmenjave s sorodnimi sindikati v sosednjih državah in predvsem v Evropi. Izmenjave delegacij so potekale z avstrijskimi, italijanskimi, nemškimi sindikati javnih služb. Po razpadu Jugoslavije je SVIZ vzpostavil stike z učiteljskimi organizacijami v vseh novonastalih državah na ozemlju bivše skupne države. Mednarodna aktivnost je omogočala izmenjave informacij o plačah in standardih in normativih za pedagoško delo v posameznih državah, kar je vplivalo na razvoj plačnega sistema za šolnike v Sloveniji. Sindikalni kolegi so z obiski pri drugih sindikatih spoznavali primere dobre prakse v šolah ter rešitve prenašali v svojo prakso. Predvsem pa so izmenjave prispevale k boljšemu medsebojnemu poznavanju učiteljstva, ter krepitvi medsebojnega zaupanja in solidarnosti med delavci, ki jih je družilo pedagoško delo in to v času, ko ni bilo toliko možnosti za izmenjave med državami in pred institucionalnimi oblikami, ki jih danes nudi Evropska unija.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Over the past 20 years, Education, Science and Culture Trade Union of Slovenia (ESTUS) has been very successful in establishing numerous connections with similar organizations both at home and abroad, which has undoubtedly contributed to the headway of pedagogical profession as well as the development of the educational system. ESTUS was established in 1990 as an independent trade union. Soon after the establishment it became a member of what was then the WCTOP (World Confederation of Organizations of the Teaching Profession), which in 1993 merged with the IFFTU (International Federation of Free Teachers' teacher Unions) to become today's EI, Education International, the biggest teacher association in the world. ESTUS representatives have so far participated in numerous EI actions and have also been active members in different EI bodies. The Education International has issued vital reports on the situation of education, the status of teachers and the development of the teaching profession in different parts of the world. The association with the EI has been beneficial for ESTUS as it has, on numerous occasions, provided ESTUS with the necessary basis for negotiation with the government on the topic of ensuring quality and youth-friendly education (schools). ESTUS has developed a varied international activity, which includes meetings and exchanges with similar trade unions in neighbouring countries and the rest of Europe as well. The exchange of delegations has taken place among the Austrian, Italian and German public services trade unions. After the downfall of Yugoslavia, ESTUS succeeded in establishing contact with teacher trade unions in all the newly arisen countries of former Yugoslavia. International activity has enabled the exchange of information regarding salaries, standards and norms for pedagogical work in individual countries, which had an effect on the development of the pay system for teachers in Slovenia. Our representatives have had the opportunity to experience the examples of good practices first hand and were then able to transfer the solutions to their own fields. But mostly, these exchanges contributed to a better understanding of the teaching profession and the strengthening of mutual trust and solidarity among workers united in this profession, especially in times when exchanges between countries were rare and before the appearance of institutional forms that the European Union now offers.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">muzej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">museum</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Slovenski šolski muzej, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>ICOM Slovenija, Celje</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Ulla Nitsch (moderator</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-06-26</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37654">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37654</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37654</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37654">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Sindikat vzgoje, izobraževanja, znanosti in kulture Slovenije
                                        je v svoji več kot 20 letni zgodovini vzpostavil različne
                                        povezave s sorodnimi organizacijami doma in v tujini ter
                                        nedvomno prispeval k napredku tako pedagoške stroke kot
                                        razvoju izobraževalnega sistema. SVIZ je bil kot samostojen
                                        sindikat ustanovljen v letu 1990. Kmalu po ustanovitvi se je
                                        včlanil v takratno WCOTP – Svetovno konfederacijo
                                        učiteljskih organizacij, ki se je januarja 1993 združila z
                                        IFFTU – Mednarodno zvezo svobodnih učiteljskih sindikatov v
                                        EI - Education international, ki je danes največje
                                        učiteljsko združenje na svetu. Predstavniki SVIZ so
                                        sodelovali v akcijah in delovali v organih EI. Ta je
                                        pošiljala pomembna sporočila o stanju v šolstvu, statusu
                                        učiteljev ter razvoju pedagoške stroke v posameznih delih
                                        sveta. Povezovanje v EI je SVIZ v mnogih primerih nudilo
                                        podlage za dialog z oblastmi za ustvarjanje kakovostne in
                                        mladim prijazne šole. SVIZ je razvil pestro mednarodno
                                        dejavnost, ki je obsegala srečanja in izmenjave s sorodnimi
                                        sindikati v sosednjih državah in predvsem v Evropi.
                                        Izmenjave delegacij so potekale z avstrijskimi,
                                        italijanskimi, nemškimi sindikati javnih služb. Po razpadu
                                        Jugoslavije je SVIZ vzpostavil stike z učiteljskimi
                                        organizacijami v vseh novonastalih državah na ozemlju bivše
                                        skupne države. Mednarodna aktivnost je omogočala izmenjave
                                        informacij o plačah in standardih in normativih za pedagoško
                                        delo v posameznih državah, kar je vplivalo na razvoj
                                        plačnega sistema za šolnike v Sloveniji. Sindikalni kolegi
                                        so z obiski pri drugih sindikatih spoznavali primere dobre
                                        prakse v šolah ter rešitve prenašali v svojo prakso.
                                        Predvsem pa so izmenjave prispevale k boljšemu medsebojnemu
                                        poznavanju učiteljstva, ter krepitvi medsebojnega zaupanja
                                        in solidarnosti med delavci, ki jih je družilo pedagoško
                                        delo in to v času, ko ni bilo toliko možnosti za izmenjave
                                        med državami in pred institucionalnimi oblikami, ki jih
                                        danes nudi Evropska unija.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Over the past 20 years, Education, Science and Culture Trade
                                        Union of Slovenia (ESTUS) has been very successful in
                                        establishing numerous connections with similar organizations
                                        both at home and abroad, which has undoubtedly contributed
                                        to the headway of pedagogical profession as well as the
                                        development of the educational system. ESTUS was established
                                        in 1990 as an independent trade union. Soon after the
                                        establishment it became a member of what was then the WCTOP
                                        (World Confederation of Organizations of the Teaching
                                        Profession), which in 1993 merged with the IFFTU
                                        (International Federation of Free Teachers' teacher Unions)
                                        to become today's EI, Education International, the biggest
                                        teacher association in the world. ESTUS representatives have
                                        so far participated in numerous EI actions and have also
                                        been active members in different EI bodies. The Education
                                        International has issued vital reports on the situation of
                                        education, the status of teachers and the development of the
                                        teaching profession in different parts of the world. The
                                        association with the EI has been beneficial for ESTUS as it
                                        has, on numerous occasions, provided ESTUS with the
                                        necessary basis for negotiation with the government on the
                                        topic of ensuring quality and youth-friendly education
                                        (schools). ESTUS has developed a varied international
                                        activity, which includes meetings and exchanges with similar
                                        trade unions in neighbouring countries and the rest of
                                        Europe as well. The exchange of delegations has taken place
                                        among the Austrian, Italian and German public services trade
                                        unions. After the downfall of Yugoslavia, ESTUS succeeded in
                                        establishing contact with teacher trade unions in all the
                                        newly arisen countries of former Yugoslavia. International
                                        activity has enabled the exchange of information regarding
                                        salaries, standards and norms for pedagogical work in
                                        individual countries, which had an effect on the development
                                        of the pay system for teachers in Slovenia. Our
                                        representatives have had the opportunity to experience the
                                        examples of good practices first hand and were then able to
                                        transfer the solutions to their own fields. But mostly,
                                        these exchanges contributed to a better understanding of the
                                        teaching profession and the strengthening of mutual trust
                                        and solidarity among workers united in this profession,
                                        especially in times when exchanges between countries were
                                        rare and before the appearance of institutional forms that
                                        the European Union now offers.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/qkGXagDTevI"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37650"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37654" ADMID="premis.37654 entity.37654">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
