<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37428"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:48:07"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:27:32"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37428" GROUPID="37428">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Literarni kanon v avstrijski gimnaziji pred 1. svetovno vojno na primeru državne gimnazije v Gorici</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">The Literary Canon in Austrian Grammar School before World War I in the State Grammar School in Gorizia</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Batič, Matic</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Namen razprave je predstaviti osnovne značilnosti gimnazijskega literarnega kanona v avstrijski (cislajtanski) polovici dvojne monarhije na začetku 20. stoletja preko analize letnih poročil Državne gimnazije v Gorici. Literarni kanon lahko opredelimo kot skupek literarnih del, ki iz različnih razlogov v določeni družbi (ter določenem časovnem obdobju) veljajo kot izrazito dragocena, pomembna in vplivna. Skladno s tem želijo družbe preko svojih institucij znanje o njih prenesti tudi na prihodnje rodove, kar se vse od vzpostavitve moderne države dogaja predvsem v šoli. Ker je sestava različnih literarnih kanonov vedno odvisna od sočasnih estetskih, idejnih, religioznih in drugih prepričanj, ne moremo resnično razumeti njihove sestave brez seznanitve s širšim družbenim kontekstom. Skladno s tem je razprava razdeljena na dva dela. V prvem delu so shematično predstavljeni ideali t.i. neohumanizma, prevladujočega filozofsko-pedagoškega gibanja 19. stol. v srednji Evropi ter položaj gimnazije v izobraževalnem sistemu habsburške monarhije. Drugi, empirični del, pa prikazuje izbrane avtorje in njihova dela, ki so jih obravnavali dijaki na goriški gimnaziji na začetku 20. stol. Že sama razporeditev ur kaže na izrazito prevlado humanističnih predmetov, predvsem jezikov oz. literature. Pri obravnavanih avtorjih prevladujejo predstavniki grško-rimske antike, v okviru nacionalnih literarnih kanonov pa avtorji »neoklasične« usmeritve. Spričo kulturno-normativne vloge, ki jo literarni kanon vedno igra v določeni družbi, razprava odpira vpogled v širši družbeno-kulturni kontekst habsburške monarhije pred začetkom prve svetovne vojne.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Purpose of the paper is to present the basic characteristics of the literary canon in grammar schools in the Austrian (Cisleithania) half of the dual monarchy at the beginning of the 20th century, through the analysis of annual reports of state grammar school in Gorizia. Literary canon can be defined as a unit of literary works, which are regarded as highly valuable, important and influential for various reasons in a given society (and in a certain period of time). In accordance with this, societies want to pass the knowledge about them on to the next generations through their institutions. Since the creation of modern society, this happens mainly in schools. Since the structure of various literary canons is always dependent on the concurrent aesthetic, ideational, religious and other beliefs, we cannot truly understand their structure without being familiarized with the wider social context. In accordance with this, the paper is divided into two parts. The first part systematically introduces the ideals of the so-called Neohumanism, the dominant philosophical-pedagogical movement of the 19th century in Central Europe, as well as the position of the grammar school in the educational system of the Habsburg monarchy. The second, empirical part, shows selected authors and their works, which were discussed by students of the grammar school in Gorizia at the beginning of the 20th century. Class scheduling itself shows the predominance of humanistic subjects, especially languages or literature. Among the discussed authors, there is a predominance of representatives of Greco-Roman antiquity. In national literary canon context, authors of Neoclassicism dominate. In view of the cultural-normative role of the literary canon in a particular society, the paper offers insights into the wider socio-cultural context of the Habsburg monarchy before World War I.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">literarni kanon</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina izobraževanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">gimnazija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Avstro-Ogrska</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Gorica</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">literary canon</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history of education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">secondary school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Austria-Hungary</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Gorizia</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Željko Oset (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37428">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37428</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37428</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37428">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Namen razprave je
                                    predstaviti osnovne značilnosti gimnazijskega literarnega kanona
                                    v avstrijski (cislajtanski) polovici dvojne monarhije na začetku
                                    20. stoletja preko analize letnih poročil Državne gimnazije v
                                    Gorici. Literarni kanon lahko opredelimo kot skupek literarnih
                                    del, ki iz različnih razlogov v določeni družbi (ter določenem
                                    časovnem obdobju) veljajo kot izrazito dragocena, pomembna in
                                    vplivna. Skladno s tem želijo družbe preko svojih institucij
                                    znanje o njih prenesti tudi na prihodnje rodove, kar se vse od
                                    vzpostavitve moderne države dogaja predvsem v šoli. Ker je
                                    sestava različnih literarnih kanonov vedno odvisna od sočasnih
                                    estetskih, idejnih, religioznih in drugih prepričanj, ne moremo
                                    resnično razumeti njihove sestave brez seznanitve s širšim
                                    družbenim kontekstom. Skladno s tem je razprava razdeljena na
                                    dva dela. V prvem delu so shematično predstavljeni ideali t.i.
                                    neohumanizma, prevladujočega filozofsko-pedagoškega gibanja 19.
                                    stol. v srednji Evropi ter položaj gimnazije v izobraževalnem
                                    sistemu habsburške monarhije. Drugi, empirični del, pa prikazuje
                                    izbrane avtorje in njihova dela, ki so jih obravnavali dijaki na
                                    goriški gimnaziji na začetku 20. stol. Že sama razporeditev ur
                                    kaže na izrazito prevlado humanističnih predmetov, predvsem
                                    jezikov oz. literature. Pri obravnavanih avtorjih prevladujejo
                                    predstavniki grško-rimske antike, v okviru nacionalnih
                                    literarnih kanonov pa avtorji »neoklasične« usmeritve. Spričo
                                    kulturno-normativne vloge, ki jo literarni kanon vedno igra v
                                    določeni družbi, razprava odpira vpogled v širši
                                    družbeno-kulturni kontekst habsburške monarhije pred začetkom
                                    prve svetovne vojne. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Purpose of the paper is
                                    to present the basic characteristics of the literary canon in
                                    grammar schools in the Austrian (Cisleithania) half of the dual
                                    monarchy at the beginning of the 20th century, through the
                                    analysis of annual reports of state grammar school in Gorizia.
                                    Literary canon can be defined as a unit of literary works, which
                                    are regarded as highly valuable, important and influential for
                                    various reasons in a given society (and in a certain period of
                                    time). In accordance with this, societies want to pass the
                                    knowledge about them on to the next generations through their
                                    institutions. Since the creation of modern society, this happens
                                    mainly in schools. Since the structure of various literary
                                    canons is always dependent on the concurrent aesthetic,
                                    ideational, religious and other beliefs, we cannot truly
                                    understand their structure without being familiarized with the
                                    wider social context. In accordance with this, the paper is
                                    divided into two parts. The first part systematically introduces
                                    the ideals of the so-called Neohumanism, the dominant
                                    philosophical-pedagogical movement of the 19th century in
                                    Central Europe, as well as the position of the grammar school in
                                    the educational system of the Habsburg monarchy. The second,
                                    empirical part, shows selected authors and their works, which
                                    were discussed by students of the grammar school in Gorizia at
                                    the beginning of the 20th century. Class scheduling itself shows
                                    the predominance of humanistic subjects, especially languages or
                                    literature. Among the discussed authors, there is a predominance
                                    of representatives of Greco-Roman antiquity. In national
                                    literary canon context, authors of Neoclassicism dominate. In
                                    view of the cultural-normative role of the literary canon in a
                                    particular society, the paper offers insights into the wider
                                    socio-cultural context of the Habsburg monarchy before World War
                                    I. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/OYCyXeOlCVI"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37383"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37428" ADMID="premis.37428 entity.37428">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
