<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37608"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-22T10:40:19"
                 LASTMODDATE="2017-05-22T10:43:47"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37608" GROUPID="37608">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Razvoj severnojadranskih solin v obdobju Beneške republike</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Development of the North Adriatic salt pans in the period of the Venetian Republic</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Bonin, Flavio</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Sol, imenovana tudi »belo zlato«, je bila v preteklosti pomembna strateška surovina in glavni konzervans za pripravo in shranjevanje živil, uporabljali pa so jo tudi v živinoreji, medicini, usnjarstvu, pri izdelavi stekla, smodnika in podobno. V Evropi so tako lokalne kot centralne oblasti izvajale nadzor nad pridelavo in trgovino soli in si s tem zagotovile stalen vir prihodka v (državno) blagajno. Istrska obalna mesta so že pred prihodom pod beneško oblast imela razvito solinarstvo, ki je ob kmetijstvu, ribištvu in pomorstvu vse do začetka 20. stoletja sodilo med njihove najpomembnejše gospodarske dejavnosti. Beneška država je še pred dejansko osvojitvijo severozahodnih istrskih mest vplivala na gospodarske in trgovinske tokove severnega Jadrana, po dokončni podreditvi področja ob koncu 13. stoletja, zlasti od druge polovice 14. stoletja dalje, pa je z zakonodajo urejala (monopolno) pridelavo in prodajo soli na svojem ozemlju. S pomočjo uradnikov, ki so delovali v različnih magistraturah je nadzorovala politično, gospodarsko, trgovsko, pomorsko in drugo delovanje. Beneška država je ob prevzemu oblasti komunam pustila določene privilegije, zato so te vidne tudi pri sklepanju solnih pogodb centralnega beneškega urada – Magistrata za sol – z lokalnimi komunami. Ker so Benečani področje od Paga do Milj obravnavali kot enotno solno področje, so v študiji zaradi razumevanja razlik med posameznimi solinami obravnavane vse (najdene) piranske, pa tudi nekatere koprske, miljske in paške solne pogodbe.Najstarejša piranska solna pogodba, sklenjena med beneškim Magistratom za sol in piransko komuno je iz leta 1375. Piransko komuno je pri sklepanju pogodb zastopal Kolegij XX za sol, sestavljen iz lastnikov solin. Sprva so člane sklicevali le po potrebi, od leta 1470 pa je Kolegij postal stalno voljeno telo, ki ga je potrdila tudi centralna oblast v Benetkah. Posebno skrb je piranska komuna posvetila vzdrževanju starih in gradnji novih solnih fondov od 2. polovice 14. stoletja dalje, država pa varovanju in skladiščenju soli v javnih skladiščih ter prevozom soli v javna skladišča in od tam v Benetke, Dalmacijo in cesarsko zaledje. Beneška republika je področje solinarstva celovito urejala z različnimi pravilniki.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">sol</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">solne pogodbe</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">gradnja solin</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pridelava soli</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">trgovina s soljo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">salt</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">salt contracts</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">construction of salt pans</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">salt production</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">salt trade</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Željko Oset (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2014-10-23</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37608">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37608</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37608</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37608">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Sol, imenovana tudi »belo zlato«, je bila v preteklosti
                                        pomembna strateška surovina in glavni konzervans za pripravo
                                        in shranjevanje živil, uporabljali pa so jo tudi v
                                        živinoreji, medicini, usnjarstvu, pri izdelavi stekla,
                                        smodnika in podobno. V Evropi so tako lokalne kot centralne
                                        oblasti izvajale nadzor nad pridelavo in trgovino soli in si
                                        s tem zagotovile stalen vir prihodka v (državno) blagajno.
                                        Istrska obalna mesta so že pred prihodom pod beneško oblast
                                        imela razvito solinarstvo, ki je ob kmetijstvu, ribištvu in
                                        pomorstvu vse do začetka 20. stoletja sodilo med njihove
                                        najpomembnejše gospodarske dejavnosti. Beneška država je še
                                        pred dejansko osvojitvijo severozahodnih istrskih mest
                                        vplivala na gospodarske in trgovinske tokove severnega
                                        Jadrana, po dokončni podreditvi področja ob koncu 13.
                                        stoletja, zlasti od druge polovice 14. stoletja dalje, pa je
                                        z zakonodajo urejala (monopolno) pridelavo in prodajo soli
                                        na svojem ozemlju. S pomočjo uradnikov, ki so delovali v
                                        različnih magistraturah je nadzorovala politično,
                                        gospodarsko, trgovsko, pomorsko in drugo delovanje. Beneška
                                        država je ob prevzemu oblasti komunam pustila določene
                                        privilegije, zato so te vidne tudi pri sklepanju solnih
                                        pogodb centralnega beneškega urada – Magistrata za sol – z
                                        lokalnimi komunami. Ker so Benečani področje od Paga do Milj
                                        obravnavali kot enotno solno področje, so v študiji zaradi
                                        razumevanja razlik med posameznimi solinami obravnavane vse
                                        (najdene) piranske, pa tudi nekatere koprske, miljske in
                                        paške solne pogodbe.Najstarejša piranska solna pogodba,
                                        sklenjena med beneškim Magistratom za sol in piransko komuno
                                        je iz leta 1375. Piransko komuno je pri sklepanju pogodb
                                        zastopal Kolegij XX za sol, sestavljen iz lastnikov solin.
                                        Sprva so člane sklicevali le po potrebi, od leta 1470 pa je
                                        Kolegij postal stalno voljeno telo, ki ga je potrdila tudi
                                        centralna oblast v Benetkah. Posebno skrb je piranska komuna
                                        posvetila vzdrževanju starih in gradnji novih solnih fondov
                                        od 2. polovice 14. stoletja dalje, država pa varovanju in
                                        skladiščenju soli v javnih skladiščih ter prevozom soli v
                                        javna skladišča in od tam v Benetke, Dalmacijo in cesarsko
                                        zaledje. Beneška republika je področje solinarstva celovito
                                        urejala z različnimi pravilniki.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/Y-dolP1h9bc"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37607"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37608" ADMID="premis.37608 entity.37608">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
