<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37437"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T08:57:40"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:31:22"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37437" GROUPID="37437">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Izobraževanje na domu nekoč in danes v Evropi s poudarkom na 18. in 19. stoletju</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Homeschooling in Europe in the Past and Present with the Emphasis on the 18th and 19th Century</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>De Laat, Gita Mateja</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Izobraževanje na domu se je v različnih oblikah pojavljalo skozi celotno zgodovino. Prispevek najprej predstavi vlogo družine, ki jo le-ta igra pri izvajanju tovrstnega izobraževanja in na kratko predstavi njegove različne pretekle ter moderno obliko. Največ pozornosti posveti izobraževanju plemiških in bogatih meščanskih otrok na domu v 18. in 19. stoletju v Evropi, ob tem pa na kratko oriše tudi razloge in motivacije staršev, zaradi katerih so se odločali za tovrstno izobraževanje. Nato predstavi razpravo, ki se je vršila ob koncu 18. stoletja in v prvi polovici 19. stoletja o tem, ali je za otroke bolj koristno šolanje doma ali v javni šoli. Ob tem razišče tudi ideje dveh najpomembnejših pedagoških mislecev, Johna Lockea in Johanna Friedricha Herbarta, o vlogi družine v vzgojno-izobraževalnem procesu. Posveti se vpeljavi šoloobveznosti in nastanku javnega šolstva v Angliji in nemško govorečih deželah in razloži, kateri ideološki, politični, družbeni in gospodarski razlogi so mu botrovali. Čisto na kratko predstavi zakonodajo o obveznem izobraževanju ter kaj je le-ta pomenila za izobraževanje doma in kaj zanj še vedno v nekaterih evropskih državah pomeni. Na koncu poda ugotovitev, da se izobraževanje na domu nekoč in danes precej razlikujeta, a sta si v nekaterih aspektih tudi podobna.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Homeschooling has appeared in various forms throughout history. The paper first discusses the role of the family in homeschooling and briefly presents former and modern forms of homeschooling. It shows homeschooling of aristocratic and wealthy bourgeois children in the 18th and 19th century in Europe, and outlines reasons and motivations for which parents decided for this kind of education. Next the paper presents a discussion from the end of the 18th and the beginning of the 19th century, about whether it is better for children to be homeschooled, or to go to a public school. It researches the ideas of two important pedagogical intellectuals, John Locke and Johann Friedrich Herbart, on the role of family in the educational process. It shows the introduction of compulsory education and shows the formation of public education in England and the German-speaking countries, and explains what ideological, political, social and economic reasons were responsible for it. It briefly presents the legislation on compulsory education and what it meant for home education, and what it still means in some European countries. In the end it explains how homeschooling in the past is different from homeschooling in the present, but still resemblance in some aspects.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">izobraževanje na domu</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">otrok</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">plemstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">meščanstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">družina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">homeschooling</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">child</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">aristocracy</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">bourgeoisie</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">family</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marija Počivavšek (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37437">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37437</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37437</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37437">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Izobraževanje na domu se
                                    je v različnih oblikah pojavljalo skozi celotno zgodovino.
                                    Prispevek najprej predstavi vlogo družine, ki jo le-ta igra pri
                                    izvajanju tovrstnega izobraževanja in na kratko predstavi
                                    njegove različne pretekle ter moderno obliko. Največ pozornosti
                                    posveti izobraževanju plemiških in bogatih meščanskih otrok na
                                    domu v 18. in 19. stoletju v Evropi, ob tem pa na kratko oriše
                                    tudi razloge in motivacije staršev, zaradi katerih so se
                                    odločali za tovrstno izobraževanje. Nato predstavi razpravo, ki
                                    se je vršila ob koncu 18. stoletja in v prvi polovici 19.
                                    stoletja o tem, ali je za otroke bolj koristno šolanje doma ali
                                    v javni šoli. Ob tem razišče tudi ideje dveh najpomembnejših
                                    pedagoških mislecev, Johna Lockea in Johanna Friedricha
                                    Herbarta, o vlogi družine v vzgojno-izobraževalnem procesu.
                                    Posveti se vpeljavi šoloobveznosti in nastanku javnega šolstva v
                                    Angliji in nemško govorečih deželah in razloži, kateri
                                    ideološki, politični, družbeni in gospodarski razlogi so mu
                                    botrovali. Čisto na kratko predstavi zakonodajo o obveznem
                                    izobraževanju ter kaj je le-ta pomenila za izobraževanje doma in
                                    kaj zanj še vedno v nekaterih evropskih državah pomeni. Na koncu
                                    poda ugotovitev, da se izobraževanje na domu nekoč in danes
                                    precej razlikujeta, a sta si v nekaterih aspektih tudi podobna.
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Homeschooling has
                                    appeared in various forms throughout history. The paper first
                                    discusses the role of the family in homeschooling and briefly
                                    presents former and modern forms of homeschooling. It shows
                                    homeschooling of aristocratic and wealthy bourgeois children in
                                    the 18th and 19th century in Europe, and outlines reasons and
                                    motivations for which parents decided for this kind of
                                    education. Next the paper presents a discussion from the end of
                                    the 18th and the beginning of the 19th century, about whether it
                                    is better for children to be homeschooled, or to go to a public
                                    school. It researches the ideas of two important pedagogical
                                    intellectuals, John Locke and Johann Friedrich Herbart, on the
                                    role of family in the educational process. It shows the
                                    introduction of compulsory education and shows the formation of
                                    public education in England and the German-speaking countries,
                                    and explains what ideological, political, social and economic
                                    reasons were responsible for it. It briefly presents the
                                    legislation on compulsory education and what it meant for home
                                    education, and what it still means in some European countries.
                                    In the end it explains how homeschooling in the past is
                                    different from homeschooling in the present, but still
                                    resemblance in some aspects. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/LP8vMhnYZJQ"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37386"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37437" ADMID="premis.37437 entity.37437">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
