<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
           ID="entity."
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/30979"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/mods.xsd http://www.loc.gov/premis/v3 https://www.loc.gov/standards/premis/premis.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2015-05-13T11:29:19"
                 LASTMODDATE="2017-02-15T11:27:26"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="default.dc">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Razmerje med cerkveno oblastjo Ogleja in posvetno oblastjo cerkvenih knezov v damašnjem Slovenskem prostoru v srednjem veku</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">The relationship between Church authority in Aquileia and secular authority of Church Dukes in today's Slovenian territory in the Middle Ages</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Dolinar, France Martin</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Po umiritvi razmer, ki ga je na današnjem slovenskem ozemlju povzročilo preseljevanje narodov, se je obnovilo tudi prizadevanje za ponovno oživitev krščanstva in vzpostavitev cerkvene uprave. S formalnim dogovorom med Salzburgom in Oglejem leta 796 ter vključitvijo obeh cerkvenih ustanov v velikopotezni načrt Karla Velikega, s katerim je želel vojaško in politično konsolidirati frankovsko državo proti Avarom in Madžarom, se začenja tudi formalno urejanje cerkvene organizacije v slovenskem prostoru, ki je bilo v Veliki meri povezano s kolonizacijo takrat razmeroma redko poseljenega ozemlja. Kolonizacijo so v našem prostoru izvajali predvsem veliki zemljiški posestniki. Med večjimi svetnimi zemljiškimi posestniki so bili zlasti Brežiško - Selški, Andechs - Meranski, Višnjegorci, Eppensteinci, Babenberžani, Spanheimi in Celjani, od cerkvenih pa oglejski Patriarhi, salzburški nadškofje ter freisinški. briksenski in krški škofje. Z mnogimi privilegiji, kraljevo zaščito in imuniteto, so si omenjeni cerkveni dostojanstveniki pridobili obsežno posest tudi na ozemlju današnje Republike Slovenije. Posestne razmere so v veliki meri pogojevale ustanavljanje in širitev cerkvene uprave. Vzporedno s kolonizacijo našega ozemlja in širitvijo posesti cerkvenih ustanov na tem ozemlju, se je širila in zgostila tudi mreža dušnopastirskih postojank. Pri tem ne smemo pozabiti, da je bila Cerkev v srednjem veku sestavni del takratne družbe, v kateri sta bili cerkvena in državna oblast med seboj domala neločljivo prepleteni in sta se kljub občasnim krizam, med seboj dopolnjevali. Poleg škofij so bili večji zemljiški posestniki na našem ozemlju v srednjem veku tudi samostani predvsem meniških redov: benediktinci (Gornji Grad), cistercijani Stična, Vetrinj, Kostanjevica) in kartuzijani (Žiče, Jurklošter, Bistra, Pleterje).</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">After the appeasement of matters in today's Slovenian territory by the migration of peoples, the strive for the revival of Christianity and the established of clerical management also restored. By the formal agreement between Salzburg and Aquileia in 796, and the inclusion of both church institutions in the grand scheme of Charles the Great, with which he wanted to militariIy and politically to consolidate the Frankish state against the Avares and Hungarians, began the formal organization of clerical organization in Slovenian territory. This was greatly connected to the colonisation of the scarcely inhabited area at that time. The colonisation in our territory was predominantly executed by the large landowners. Among the larger secular landowners, we mention the following of Brežice - Selška. Andechs - Meran. Višnja Gora, Eppstein, Babenberg, Spanheim and Celje, from the clerical the patriarchs of Aquileia, the archbishops of Salzburg, and the bishops of Freising, Briksen and Krško. With numerous Privileges and protection by the king. as well as immunity, the abovementioned church dignitaries acquired a large amount of property also in the area of today's Republic of Slovenia. The property conditions greatly determined the foundation and expansion of the clerical administration. Parallel to the colonisation of our territory and the expansion of property owned by church institutions in this area, a network of secular posts also followed and grew. We have to keep in mind that Church in the Middle Ages was a component part of society, a time when secular and state authority were completely co-dependent and inseparable and a time when in spite of occasional crises, the state and church complemented each other. Apart from the dioceses, the larger landowners in our territory in the Middle Ages were also monasteries of the following Orders: Benedictines (Gornji Grad), Cistercians (Stična, Vetrinj, Kostanjevica) and Carthusians (Žiče, Jurklošter. Bistra, Pleterje).</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">cerkvena oblast</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetna oblast</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Oglej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenski prostor</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">srednji vek</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">church authority</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">secular authority</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Aquileia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenian territory</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Middle Ages</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Danijela Trškan (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Darja Pipuš Sunesko (prev.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Danijela Trškan (prev.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2011</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:isPartOf>Historia: znanstvena zbirka Oddelka za zgodovino Filozofska fakultete v Ljubljani; 19</dcterms:isPartOf>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="default.mods">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Historia: znanstvena zbirka Oddelka za zgodovino Filozofska fakultete v Ljubljani</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>19</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="default.amd">
      <METS:techMD ID="default.premis">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>si4</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue/>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>Local name</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>30979</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/30979#page=393</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectCategory>Intellectual entity</premis:objectCategory>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="default.si4">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/si4/entity https://raw.githubusercontent.com/SIstory/si4-mets/master/schema/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Po umiritvi razmer, ki
                                    ga je na današnjem slovenskem ozemlju povzročilo preseljevanje
                                    narodov, se je obnovilo tudi prizadevanje za ponovno oživitev
                                    krščanstva in vzpostavitev cerkvene uprave. S formalnim
                                    dogovorom med Salzburgom in Oglejem leta 796 ter vključitvijo
                                    obeh cerkvenih ustanov v velikopotezni načrt Karla Velikega, s
                                    katerim je želel vojaško in politično konsolidirati frankovsko
                                    državo proti Avarom in Madžarom, se začenja tudi formalno
                                    urejanje cerkvene organizacije v slovenskem prostoru, ki je bilo
                                    v Veliki meri povezano s kolonizacijo takrat razmeroma redko
                                    poseljenega ozemlja. Kolonizacijo so v našem prostoru izvajali
                                    predvsem veliki zemljiški posestniki. Med večjimi svetnimi
                                    zemljiškimi posestniki so bili zlasti Brežiško - Selški, Andechs
                                    - Meranski, Višnjegorci, Eppensteinci, Babenberžani, Spanheimi
                                    in Celjani, od cerkvenih pa oglejski Patriarhi, salzburški
                                    nadškofje ter freisinški. briksenski in krški škofje. Z mnogimi
                                    privilegiji, kraljevo zaščito in imuniteto, so si omenjeni
                                    cerkveni dostojanstveniki pridobili obsežno posest tudi na
                                    ozemlju današnje Republike Slovenije. Posestne razmere so v
                                    veliki meri pogojevale ustanavljanje in širitev cerkvene uprave.
                                    Vzporedno s kolonizacijo našega ozemlja in širitvijo posesti
                                    cerkvenih ustanov na tem ozemlju, se je širila in zgostila tudi
                                    mreža dušnopastirskih postojank. Pri tem ne smemo pozabiti, da
                                    je bila Cerkev v srednjem veku sestavni del takratne družbe, v
                                    kateri sta bili cerkvena in državna oblast med seboj domala
                                    neločljivo prepleteni in sta se kljub občasnim krizam, med seboj
                                    dopolnjevali. Poleg škofij so bili večji zemljiški posestniki na
                                    našem ozemlju v srednjem veku tudi samostani predvsem meniških
                                    redov: benediktinci (Gornji Grad), cistercijani Stična, Vetrinj,
                                    Kostanjevica) in kartuzijani (Žiče, Jurklošter, Bistra,
                                    Pleterje). </entity:description>
               <entity:page>393</entity:page>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   ID="default.structure"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/30974"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="default.dc default.mods" ADMID="default.amd"/>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
   <METS:behaviorSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="si4.behavior">
      <METS:behavior BTYPE="default">
         <METS:mechanism LOCTYPE="URL" xlink:href="resources/assets/xsd/default/"/>
      </METS:behavior>
   </METS:behaviorSec>
</METS:mets>
