<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/20458"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-01-08T15:13:14"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T14:15:25"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.20458" GROUPID="20458">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Uveljavljanje slovenščine kot jezika po drugi svetovni vojni</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Assertion of the Slovenian Language as the Official Language After World War II</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Gabrič, Aleš</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Vprašanje uradnega jezika v federativno preoblikovani Jugoslaviji je nakazovalona odnos zveznih oblasti do enakopravnosti narodov v državi. Za Slovencez najvišjo stopnjo pismenosti in najvišjimi stopnjami drugih kazalcev,ki kažejo na kulturno razvitost naroda, je bilo jezikovno vprašanje še posebejobčutljivo, saj so šli v stoletju pred koncem 2. svetovne vojne skozi različna obdobja,ki so slovenskemu jeziku enkrat namenila nekoliko več pomena, drugičpa so slovenščino potisnila preko roba uradnega v povsem zasebno sfero.V povojnih ustavah, zvezni iz leta 1946 in slovenski iz leta 1947, položajuradnega jezika še ni bil natančno definiran, prav tako pa se položaj ni zbistrilob spreminjanjih ustavnega sistema v naslednjih desetletjih. Slovenščina se jeuveljavila kot uradni jezik v Sloveniji, njen položaj v zveznih organih pa je bilnedorečen, zato je prihajalo do nejasnosti in tudi sporov, ki so zbujali očitke ošovinizmu. Še najslabše je bila enakopravnost jezikov spoštovana v tistih zveznihustanovah, ki so delovale na celotnem ozemlju države, npr. v vojski, naželeznici itd.Najprej so izobraženci sprožili vprašanja jezikovne politike pri kulturniustvarjalnosti, ob začetku šestdesetih let pa so temu vprašanju večjo pozornostposvetili tudi v slovenski politiki. Leta 1962 je npr. postalo vprašanje aktualnoob ponovnem ustanavljanju PEN centrov v Jugoslaviji, leta 1965 pa je prvičuradno izjavo z zahtevo po še širši uveljavitvi slovenskega jezika izdal tudislovenski politični vrh, tj. izvršni odbor Socialistične zveze delovnega ljudstvaSlovenije. Sledile so še bolj občutljive zadeve in leta 1966 so bile sproženerazprave o zapostavljanju slovenščine na račun srbohrvaščine v jugoslovanskihoblastnih organih in v vojski. Na kritike se je ob krepitvi moči federalnih enotodzvala tudi zvezna oblast in jezikovni politiki namenila več pozornosti. Ob temje seveda naletela tudi na povsem realne ovire, npr. na pomanjkanje ustreznoizobraženih prevajalcev.Sredi sedemdesetih let se je položaj navidezno umiril, a se je problematika(ne)enakopravnosti jezikov v Jugoslaviji na javno sceno vnovič vrnila v kriznihosemdesetih letih.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">The question of the official language in the federally transformed Yugoslaviaindicated the attitude of the federal authorities towards the equality of the nationsin the state. For Slovenians with their highest literacy rate and highest ratesof other indicators related to the national cultural development, the question oflanguage was especially sensitive, since in the century before the end of WorldWar II they had gone through various periods when the Slovenian languagewas either somewhat more important or pushed out of official use into the completelyprivate sphere.In the post-war constitutions – the Federal Constitution of 1946 and the SlovenianConstitution of 1947 – the position of the official language had not yetbeen precisely defined, and the situation did not become any clearer during thechanges of the constitutional system in the following decades. Slovenian cameinto use as the official language in Slovenia, but its position in the federal bodieswas unspecified, which resulted in uncertainty as well as disputes, resultingin reproaches with chauvinism. The equality of languages was especially disregardedin those federal institutions which functioned in the whole territory ofYugoslavia, for example in the army, railroad, etc.Initially intellectuals raised the questions of the language policy in the fieldof cultural creativity, and in the beginning of the 1960s greater attention wasalso paid to this in the Slovenian politics. For example, in 1962 the issue becametopical during the reestablishment of PEN centres in Yugoslavia, and in 1965the first official statement and demand for a wider assertion of the Slovenianlanguage was also made by the Slovenian political leadership, the so-called ExecutiveCommittee of the Socialist Alliance of the Working People of Slovenia.Even more sensitive matters followed and in 1966 discussions began about theneglect of the Slovenian language on account of Serbo-Croatian in the Yugoslavauthority bodies and in the army. In view of the strengthening of federal units,the federal authorities responded to the criticism and paid more attention to thelanguage policy. Of course, here it came across completely realistic obstacles,for example the lack of suitably educated translators.In the middle of the 1970s the situation seemed to calm down, but the problemof the (un)equality of languages in Yugoslavia returned to the public sceneduring the crisis in the 1980s.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetovanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">symposium</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Muzej novejše zgodovine Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-11-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.20458">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>20458</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/20458</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.20458">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Vprašanje uradnega jezika v federativno preoblikovani
                                        Jugoslaviji je nakazovalona odnos zveznih oblasti do
                                        enakopravnosti narodov v državi. Za Slovencez najvišjo
                                        stopnjo pismenosti in najvišjimi stopnjami drugih
                                        kazalcev,ki kažejo na kulturno razvitost naroda, je bilo
                                        jezikovno vprašanje še posebejobčutljivo, saj so šli v
                                        stoletju pred koncem 2. svetovne vojne skozi različna
                                        obdobja,ki so slovenskemu jeziku enkrat namenila nekoliko
                                        več pomena, drugičpa so slovenščino potisnila preko roba
                                        uradnega v povsem zasebno sfero.V povojnih ustavah, zvezni
                                        iz leta 1946 in slovenski iz leta 1947, položajuradnega
                                        jezika še ni bil natančno definiran, prav tako pa se položaj
                                        ni zbistrilob spreminjanjih ustavnega sistema v naslednjih
                                        desetletjih. Slovenščina se jeuveljavila kot uradni jezik v
                                        Sloveniji, njen položaj v zveznih organih pa je
                                        bilnedorečen, zato je prihajalo do nejasnosti in tudi
                                        sporov, ki so zbujali očitke ošovinizmu. Še najslabše je
                                        bila enakopravnost jezikov spoštovana v tistih
                                        zveznihustanovah, ki so delovale na celotnem ozemlju države,
                                        npr. v vojski, naželeznici itd.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Najprej so izobraženci sprožili vprašanja jezikovne politike
                                        pri kulturniustvarjalnosti, ob začetku šestdesetih let pa so
                                        temu vprašanju večjo pozornostposvetili tudi v slovenski
                                        politiki. Leta 1962 je npr. postalo vprašanje aktualnoob
                                        ponovnem ustanavljanju PEN centrov v Jugoslaviji, leta 1965
                                        pa je prvičuradno izjavo z zahtevo po še širši uveljavitvi
                                        slovenskega jezika izdal tudislovenski politični vrh, tj.
                                        izvršni odbor Socialistične zveze delovnega
                                        ljudstvaSlovenije. Sledile so še bolj občutljive zadeve in
                                        leta 1966 so bile sproženerazprave o zapostavljanju
                                        slovenščine na račun srbohrvaščine v jugoslovanskihoblastnih
                                        organih in v vojski. Na kritike se je ob krepitvi moči
                                        federalnih enotodzvala tudi zvezna oblast in jezikovni
                                        politiki namenila več pozornosti. Ob temje seveda naletela
                                        tudi na povsem realne ovire, npr. na pomanjkanje
                                        ustreznoizobraženih prevajalcev.Sredi sedemdesetih let se je
                                        položaj navidezno umiril, a se je
                                        problematika(ne)enakopravnosti jezikov v Jugoslaviji na
                                        javno sceno vnovič vrnila v kriznihosemdesetih letih.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The question of the official language in the federally
                                        transformed Yugoslaviaindicated the attitude of the federal
                                        authorities towards the equality of the nationsin the state.
                                        For Slovenians with their highest literacy rate and highest
                                        ratesof other indicators related to the national cultural
                                        development, the question oflanguage was especially
                                        sensitive, since in the century before the end of WorldWar
                                        II they had gone through various periods when the Slovenian
                                        languagewas either somewhat more important or pushed out of
                                        official use into the completelyprivate sphere.In the
                                        post-war constitutions – the Federal Constitution of 1946
                                        and the SlovenianConstitution of 1947 – the position of the
                                        official language had not yetbeen precisely defined, and the
                                        situation did not become any clearer during thechanges of
                                        the constitutional system in the following decades.
                                        Slovenian cameinto use as the official language in Slovenia,
                                        but its position in the federal bodieswas unspecified, which
                                        resulted in uncertainty as well as disputes, resultingin
                                        reproaches with chauvinism. The equality of languages was
                                        especially disregardedin those federal institutions which
                                        functioned in the whole territory ofYugoslavia, for example
                                        in the army, railroad, etc.Initially intellectuals raised
                                        the questions of the language policy in the fieldof cultural
                                        creativity, and in the beginning of the 1960s greater
                                        attention wasalso paid to this in the Slovenian politics.
                                        For example, in 1962 the issue becametopical during the
                                        reestablishment of PEN centres in Yugoslavia, and in 1965the
                                        first official statement and demand for a wider assertion of
                                        the Slovenianlanguage was also made by the Slovenian
                                        political leadership, the so-called ExecutiveCommittee of
                                        the Socialist Alliance of the Working People of
                                        Slovenia.Even more sensitive matters followed and in 1966
                                        discussions began about theneglect of the Slovenian language
                                        on account of Serbo-Croatian in the Yugoslavauthority bodies
                                        and in the army. In view of the strengthening of federal
                                        units,the federal authorities responded to the criticism and
                                        paid more attention to thelanguage policy. Of course, here
                                        it came across completely realistic obstacles,for example
                                        the lack of suitably educated translators.In the middle of
                                        the 1970s the situation seemed to calm down, but the
                                        problemof the (un)equality of languages in Yugoslavia
                                        returned to the public sceneduring the crisis in the
                                        1980s.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/ZE65WkPs1Qc"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/20426"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.20458" ADMID="premis.20458 entity.20458">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
