<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37458"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:06:14"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:54:33"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37458" GROUPID="37458">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Vzgoja in izobraževanje v nacistični Nemčiji na primeru Mežiške doline</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Education in Nazi Germany in the Meža Valley</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Skitek, Vinko</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">V nacistični Nemčiji sta imela vzgoja in izobraževanje zelo pomembno vlogo, mogoče celo pomembnejšo kot se zdi na prvi pogled. Del nacistične stranke NSDAP je bila strankina organizacija Hitlerjugend, ki je skrbela za vzgojo mladih fantov v bodoče nemške vojake. Znotraj nje je delovala podorganizacija za dekleta imenovana Bund deutscher Mädchen, ki je vzgajala dekleta za bodoče nemške žene, ki bodo skrbele za dom in družino. Obe organizaciji sta bili zelo dejavni v nemškem izobraževalnem sistemu. Le tega so Nemci v času druge svetovne vojne vzpostavili tudi na okupiranih slovenskih območjih Gorenjske, Spodnje Štajerske in Mežiške doline. Cilj nemških oblasti je bil s ponemčevanjem Slovencev pričeti že v predšolski in šolski dobi ter tako v nekaj letih popolnoma ponemčiti slovenski narod. V Mežiški dolini je nemški okupator že v prvih tednih okupacije pričel s prvimi jezikovnimi tečaji za šolsko mladino in odrasle, ki so potekali v vseh večjih krajih po Mežiški dolini. Jeseni leta 1941 se je pričel redni pouk v ljudskih šolah pod vodstvom učiteljev iz avstrijske Koroške. Leta 1943 je pogosta partizanska dejavnost na podeželju ovirala šolsko delo. Stanje se je leta 1944 razširilo tudi na šole v večjih krajih Mežiške doline, ki so morale svoje prostore odstopiti vedno večjemu številu nemških vojaških in policijskih enot. Nemško ponemčevanje in izpad pouka sta povzročili, da je bilo ob koncu vojne precej slovenskih otrok in mladostnikov popolnoma ali deloma nepismenih in so imeli težave pri ponovnem vključevanju v učni proces.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In Nazi Germany education had a very important role, perhaps even more important than it would seem at a first glance. Part of the Nazi Party NSDAP was the organization Hitlerjugend, which was responsible for educating young boys into future German soldiers. Within Hitlerjugend a suborganization for girls called Bund deutscher Mädchen was active. It educated girls for future German wives, who will take care of home and family. Both organizations were very active in the German educational system. During World War II Germans established this system in the occupied areas of Slovenian Upper Carniola (Gorenjska), Lower Styria (Spodnja Štajerska) and the Meža Valley. The aim of German authorities was the complete Germanisation of Slovenia and this process should already start at preschool and school level. In the Meža Valley, the German occupying forces started with language courses for schoolchildren and adults in the first weeks of the occupation. They were held in all major towns of the Mežica Valley. In the autumn of 1941, regular school began under the guidance of teachers from Carinthia. In 1943, frequent partisan activity in rural areas hampered lessons. In 1944, the situation extended to schools in larger towns in the Mežica Valley, which had to resign their space to the increasing number of German military and police units. Germanisation and irregular lessons have caused a large number of fully or partly illiterate Slovenian children and adolescents at the end of World War II, who had difficulties reintegrating into the learning process.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Mežiška dolina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1945</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">nemška okupacija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">nemški šolski sistem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Koroška</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">the Meža Valley</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1945</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">German occupation</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">the German school system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Carinthia</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Jure Maček (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37458">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37458</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37458</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37458">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> V nacistični Nemčiji sta
                                    imela vzgoja in izobraževanje zelo pomembno vlogo, mogoče celo
                                    pomembnejšo kot se zdi na prvi pogled. Del nacistične stranke
                                    NSDAP je bila strankina organizacija Hitlerjugend, ki je skrbela
                                    za vzgojo mladih fantov v bodoče nemške vojake. Znotraj nje je
                                    delovala podorganizacija za dekleta imenovana Bund deutscher
                                    Mädchen, ki je vzgajala dekleta za bodoče nemške žene, ki bodo
                                    skrbele za dom in družino. Obe organizaciji sta bili zelo
                                    dejavni v nemškem izobraževalnem sistemu. Le tega so Nemci v
                                    času druge svetovne vojne vzpostavili tudi na okupiranih
                                    slovenskih območjih Gorenjske, Spodnje Štajerske in Mežiške
                                    doline. Cilj nemških oblasti je bil s ponemčevanjem Slovencev
                                    pričeti že v predšolski in šolski dobi ter tako v nekaj letih
                                    popolnoma ponemčiti slovenski narod. V Mežiški dolini je nemški
                                    okupator že v prvih tednih okupacije pričel s prvimi jezikovnimi
                                    tečaji za šolsko mladino in odrasle, ki so potekali v vseh
                                    večjih krajih po Mežiški dolini. Jeseni leta 1941 se je pričel
                                    redni pouk v ljudskih šolah pod vodstvom učiteljev iz avstrijske
                                    Koroške. Leta 1943 je pogosta partizanska dejavnost na podeželju
                                    ovirala šolsko delo. Stanje se je leta 1944 razširilo tudi na
                                    šole v večjih krajih Mežiške doline, ki so morale svoje prostore
                                    odstopiti vedno večjemu številu nemških vojaških in policijskih
                                    enot. Nemško ponemčevanje in izpad pouka sta povzročili, da je
                                    bilo ob koncu vojne precej slovenskih otrok in mladostnikov
                                    popolnoma ali deloma nepismenih in so imeli težave pri ponovnem
                                    vključevanju v učni proces. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In Nazi Germany
                                    education had a very important role, perhaps even more important
                                    than it would seem at a first glance. Part of the Nazi Party
                                    NSDAP was the organization Hitlerjugend, which was responsible
                                    for educating young boys into future German soldiers. Within
                                    Hitlerjugend a suborganization for girls called Bund deutscher
                                    Mädchen was active. It educated girls for future German wives,
                                    who will take care of home and family. Both organizations were
                                    very active in the German educational system. During World War
                                    II Germans established this system in the occupied areas of
                                    Slovenian Upper Carniola (Gorenjska), Lower Styria (Spodnja
                                    Štajerska) and the Meža Valley. The aim of German authorities
                                    was the complete Germanisation of Slovenia and this process
                                    should already start at preschool and school level. In the Meža
                                    Valley, the German occupying forces started with language
                                    courses for schoolchildren and adults in the first weeks of the
                                    occupation. They were held in all major towns of the Mežica
                                    Valley. In the autumn of 1941, regular school began under the
                                    guidance of teachers from Carinthia. In 1943, frequent partisan
                                    activity in rural areas hampered lessons. In 1944, the situation
                                    extended to schools in larger towns in the Mežica Valley, which
                                    had to resign their space to the increasing number of German
                                    military and police units. Germanisation and irregular lessons
                                    have caused a large number of fully or partly illiterate
                                    Slovenian children and adolescents at the end of World War II,
                                    who had difficulties reintegrating into the learning process.
                                </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/iQMAE_HFW7E"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37395"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37458" ADMID="premis.37458 entity.37458">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
