<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37364"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-29T22:43:19"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:13:57"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37364" GROUPID="37364">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Transformacija psihološkega profila učitelja zgodovine v SR Sloveniji in Nemški demokratični republiki</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Transformation of the Psychological Profile of a History Teacher in the Socialist Republic of Slovenia and the German Democratic Republic</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Zidar, Borut</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Na preseku politične, pedagoške in zgodovinopisne dimenzije organizacije pouka zgodovine v obvezni (javni) šoli določenega prostora in časa se v šolskem polju formirajo realni pogoji za profesionalno delovanje učitelja zgodovine. Z elementi posameznih pogojev učiteljskega poklica se kandidat za učitelja zgodovine seznani v času svojega šolanja oz. študija. Še pred nastopom samega dela učitelja zgodovine pa pristojni državni organi presojajo o kandidatovi ustreznosti, s čemer se (med drugim) tudi ugotavlja, ali kandidat sprejema državno veljavne standarde poklica. Na osnovi vsebinske in metodološke analize učbenikov za zgodovino obvezne šole v SR Sloveniji in Nemški demokratični Republiki s konca 1980ih let ugotavljamo, koliko manevrskega prostora je (učbeniški) kanon sodobne zgodovine dopuščal učitelju zgodovine, da je lahko po eni strani zadovoljil profesionalnim standardom svojega poklica in se po drugi strani osebnostno prilagajal spreminjajočim se družbeno-političnim razmeram. Z vidika didaktike zgodovine analiziramo proces transformacije pogojev profesionalnega delovanja učiteljev zgodovine na prehodu iz socialistične v pluralno družbo, ki posledično opredeljuje nov psihološki profil sodobnega učitelja zgodovine.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">At the intersection of political, pedagogical and historiographical dimension of the organization of history lessons in compulsory (public) school of a certain space and time, real conditions for a professional performance of a history teacher are forming in the school field. The candidate for a history teacher becomes familiar with elements of individual conditions of the teaching profession during his schooling. Before the history teacher starts to work, the national authorities judge the candidate’s suitability to determine whether he accepts the publicly valid professional standards. Based on the substantive and methodological analysis of history textbooks for compulsory schools in the Socialist Republic of Slovenia and the German Democratic Republic at the end of the 1980s we establish how much room for maneuver space was allowed in the canon of modern history, so that the teacher could on the one hand satisfy the professional standards of his profession and on the other hand personally adapt to the changing socio-political situations. From the perspective of history didactics we analyze the transformation of conditions for the professional operation of history teachers at the transition from a socialist to a plural society, which consequently defines a new psychological profile of a modern history teacher</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">učitelj zgodovine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pedagoška psihologija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">didaktika zgodovine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">SR Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Nemška demokratična republika</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history teacher</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history didactics</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">educational psychology</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Socialistic Republic of Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">German Democratic Republic</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37364">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37364</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37364</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37364">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Na preseku politične,
                                    pedagoške in zgodovinopisne dimenzije organizacije pouka
                                    zgodovine v obvezni (javni) šoli določenega prostora in časa se
                                    v šolskem polju formirajo realni pogoji za profesionalno
                                    delovanje učitelja zgodovine. Z elementi posameznih pogojev
                                    učiteljskega poklica se kandidat za učitelja zgodovine seznani v
                                    času svojega šolanja oz. študija. Še pred nastopom samega dela
                                    učitelja zgodovine pa pristojni državni organi presojajo o
                                    kandidatovi ustreznosti, s čemer se (med drugim) tudi ugotavlja,
                                    ali kandidat sprejema državno veljavne standarde poklica. Na
                                    osnovi vsebinske in metodološke analize učbenikov za zgodovino
                                    obvezne šole v SR Sloveniji in Nemški demokratični Republiki s
                                    konca 1980ih let ugotavljamo, koliko manevrskega prostora je
                                    (učbeniški) kanon sodobne zgodovine dopuščal učitelju zgodovine,
                                    da je lahko po eni strani zadovoljil profesionalnim standardom
                                    svojega poklica in se po drugi strani osebnostno prilagajal
                                    spreminjajočim se družbeno-političnim razmeram. Z vidika
                                    didaktike zgodovine analiziramo proces transformacije pogojev
                                    profesionalnega delovanja učiteljev zgodovine na prehodu iz
                                    socialistične v pluralno družbo, ki posledično opredeljuje nov
                                    psihološki profil sodobnega učitelja zgodovine. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> At the intersection of
                                    political, pedagogical and historiographical dimension of the
                                    organization of history lessons in compulsory (public) school of
                                    a certain space and time, real conditions for a professional
                                    performance of a history teacher are forming in the school
                                    field. The candidate for a history teacher becomes familiar with
                                    elements of individual conditions of the teaching profession
                                    during his schooling. Before the history teacher starts to work,
                                    the national authorities judge the candidate’s suitability to
                                    determine whether he accepts the publicly valid professional
                                    standards. Based on the substantive and methodological analysis
                                    of history textbooks for compulsory schools in the Socialist
                                    Republic of Slovenia and the German Democratic Republic at the
                                    end of the 1980s we establish how much room for maneuver space
                                    was allowed in the canon of modern history, so that the teacher
                                    could on the one hand satisfy the professional standards of his
                                    profession and on the other hand personally adapt to the
                                    changing socio-political situations. From the perspective of
                                    history didactics we analyze the transformation of conditions
                                    for the professional operation of history teachers at the
                                    transition from a socialist to a plural society, which
                                    consequently defines a new psychological profile of a modern
                                    history teacher </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/QylyjrC8B2k"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37355"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37364" ADMID="premis.37364 entity.37364">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
