<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/14260"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2012-11-30T11:42:11"
                 LASTMODDATE="2017-02-09T11:18:19"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.14260" GROUPID="14260">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Represija nacističnega režima nad Slovenci na avstrijskem Štajerskem 1938–1941</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Repression of the Nazi Regime against Slovenians in the Austrian Styria 1938–1941</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Promitzer, Christian</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">If we refer to Slovenians in the Austrian Styria, we have the following people in mind: 1. the autochthonous Slovenian-speaking population near the border with Yugoslavia in five villages in the Radgonski kot area – in the municipalities of Klanjci (German: Glanz) and Gradišče (Schlossberg), near the borough of Lučane, and in the municipalities of Radvanje (Rothwein) and Mlake (Laaken) near Sobota (Soboth) in the southeast of Austrian Styria; 2. Slovenian immigrants in Graz, whose roots date back to the second half of the 19th century. Both groups had been under the pressure of the German national defence societies Schulverein and Südmark ever since the end of World War I. In Graz Südmark watched closely the activities of the Slovenian society Čitalnica, which was the last of once numerous Slovenian organisations in this city that remained. The Slovenian-speaking population near the border was also monitored, and in the 1920s the gendarmerie already started drawing up a register on the national conviction of individual people. By the time when the Nazis assumed the power after the Anschluss (annexation) of March 1938, the terrain had already been prepared for further measures for the national homogenisation of the former Austrian Styrian population. Before they resorted to direct repression, the new authorities wanted to find out as much as possible about the potential enemies. To this end, in the summer of 1938 in the Klanjci municipality the Nazi students from Graz researched the national structure of the local population and its influence on the potential conquest of Lower Styria. Their evaluation was negative, therefore they called for the »elimination of lesser human material« from these area. Also in Graz the Na- zis initially wanted to establish how many Slovenians lived in the city, so they carried out a public census. The Čitalnica society could keep working at first. It only had to adopt a new statute, prescribing a strict hierarchy (»Führerprinzip«). However, in 1940 the Gestapo arrested, interrogated and deported the secretary of this society, student Danilo Pirc, while the society itself was abolished shortly before the attack against Yugoslavia began. Perhaps the conquest of the eastern Slovenia saved the local Slovenian-speaking population near what had until then been the border from exile, since in the Slovenian (Lower) Styria the Nazis came across a more fertile area for the implementation of their denationalisation policy.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Če govorimo o Slovencih na avstrijskem Štajerskem, pri tem mislimo: 1. na avtohtono slovensko govoreče prebivalstvo ob meji z Jugoslavijo, in sicer v petih vaseh Radgonskega kota, v občinah Klanjci (nem. Glanz) in Gradišče (Schlossberg) pri trgu Lučane ter v občinah Radvanje (Rothwein) in Mlake (Laaken) v okolici kraja Sobota (Soboth) na jugozahodu avstrijske Štajerske; 2. na slovenske priseljenke in priseljence v Gradcu, katerih korenine segajo nazaj do druge polovice 19. stoletja. Obe skupini sta bili že od konca prve svetovne vojne pod pritiskom nemško-nacionalnih obrambnih društev Schulverein in Südmark. V Gradcu je Südmark natančno opazoval delovanje slovenskega društva Čitalnica, ki je kot edino ostalo od nekoč številnih slovenskih organizacij v mestu. Nadzorovali so tudi slovensko govoreče prebivalstvo ob meji, kjer je žandarmerija že v dvajsetih letih izdelovala kataster o narodnem prepričanju posameznikov. Ko so nacisti po Anšlusu marca 1938 prevzeli oblast, so bila tla že pripravljena za nadaljnje ukrepe za narodno homogenizacijo prebivalstva nekdanje avstrijske Štajerske. Preden je uporabila neposredno represijo, je nova oblast hotela zvedeti čim več o morebitnih sovražnikih. S tem namenom so nacistični študenti iz Gradca poleti 1938 v občini Klanjci raziskovali narodno sestavo lokalnega prebivalstva in njegov vpliv na morebitno osvajanje Spodnje Štajerske. Njihova ocena je bila negativna, in so zato zahtevali »umik manjvrednega ljudskega materiala« iz teh krajev. Tudi v Gradcu so nacisti najprej hoteli ugotoviti, koliko Slovencev živi v mestu in pri tem uporabili ljudsko štetje. Čitalnico so sprva pustili delovati, morala je samo prevzeti nov statut, ki je predpisoval strogo hierarhijo (»Führerprinzip«). Leta 1940 pa je Gestapo aretiral, zaslišal in izgnal tajnika društva študenta Danila Pirca, medtem ko je društvo prenehalo delovati malo pred napadom na Jugoslavijo. Morda je osvojitev vzhodne Slovenije rešila lokalno slovensko govoreče prebivalstvo ob dotedanji meji pred tem, da bi ga izgnali, saj so nacisti našli na slovenskem (Spodnjem) Štajerskem bolj bogato področje delovanja za svojo raznarodovalno politiko.</dcterms:abstract>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino/Institute of Contemporary History, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-11-07</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.14260">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>14260</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/14260</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.14260">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Če govorimo o Slovencih
                                    na avstrijskem Štajerskem, pri tem mislimo: 1. na avtohtono
                                    slovensko govoreče prebivalstvo ob meji z Jugoslavijo, in sicer
                                    v petih vaseh Radgonskega kota, v občinah Klanjci (nem. Glanz)
                                    in Gradišče (Schlossberg) pri trgu Lučane ter v občinah Radvanje
                                    (Rothwein) in Mlake (Laaken) v okolici kraja Sobota (Soboth) na
                                    jugozahodu avstrijske Štajerske; 2. na slovenske priseljenke in
                                    priseljence v Gradcu, katerih korenine segajo nazaj do druge
                                    polovice 19. stoletja. Obe skupini sta bili že od konca prve
                                    svetovne vojne pod pritiskom nemško-nacionalnih obrambnih
                                    društev Schulverein in Südmark. V Gradcu je Südmark natančno
                                    opazoval delovanje slovenskega društva Čitalnica, ki je kot
                                    edino ostalo od nekoč številnih slovenskih organizacij v mestu.
                                    Nadzorovali so tudi slovensko govoreče prebivalstvo ob meji,
                                    kjer je žandarmerija že v dvajsetih letih izdelovala kataster o
                                    narodnem prepričanju posameznikov. Ko so nacisti po Anšlusu
                                    marca 1938 prevzeli oblast, so bila tla že pripravljena za
                                    nadaljnje ukrepe za narodno homogenizacijo prebivalstva nekdanje
                                    avstrijske Štajerske. Preden je uporabila neposredno represijo,
                                    je nova oblast hotela zvedeti čim več o morebitnih sovražnikih.
                                    S tem namenom so nacistični študenti iz Gradca poleti 1938 v
                                    občini Klanjci raziskovali narodno sestavo lokalnega
                                    prebivalstva in njegov vpliv na morebitno osvajanje Spodnje
                                    Štajerske. Njihova ocena je bila negativna, in so zato zahtevali
                                    »umik manjvrednega ljudskega materiala« iz teh krajev. Tudi v
                                    Gradcu so nacisti najprej hoteli ugotoviti, koliko Slovencev
                                    živi v mestu in pri tem uporabili ljudsko štetje. Čitalnico so
                                    sprva pustili delovati, morala je samo prevzeti nov statut, ki
                                    je predpisoval strogo hierarhijo (»Führerprinzip«). Leta 1940 pa
                                    je Gestapo aretiral, zaslišal in izgnal tajnika društva študenta
                                    Danila Pirca, medtem ko je društvo prenehalo delovati malo pred
                                    napadom na Jugoslavijo. Morda je osvojitev vzhodne Slovenije
                                    rešila lokalno slovensko govoreče prebivalstvo ob dotedanji meji
                                    pred tem, da bi ga izgnali, saj so nacisti našli na slovenskem
                                    (Spodnjem) Štajerskem bolj bogato področje delovanja za svojo
                                    raznarodovalno politiko. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> If we refer to
                                    Slovenians in the Austrian Styria, we have the following people
                                    in mind: 1. the autochthonous Slovenian-speaking population near
                                    the border with Yugoslavia in five villages in the Radgonski kot
                                    area – in the municipalities of Klanjci (German: Glanz) and
                                    Gradišče (Schlossberg), near the borough of Lučane, and in the
                                    municipalities of Radvanje (Rothwein) and Mlake (Laaken) near
                                    Sobota (Soboth) in the southeast of Austrian Styria; 2.
                                    Slovenian immigrants in Graz, whose roots date back to the
                                    second half of the 19th century. Both groups had been under the
                                    pressure of the German national defence societies Schulverein
                                    and Südmark ever since the end of World War I. In Graz Südmark
                                    watched closely the activities of the Slovenian society
                                    Čitalnica, which was the last of once numerous Slovenian
                                    organisations in this city that remained. The Slovenian-speaking
                                    population near the border was also monitored, and in the 1920s
                                    the gendarmerie already started drawing up a register on the
                                    national conviction of individual people. By the time when the
                                    Nazis assumed the power after the Anschluss (annexation) of
                                    March 1938, the terrain had already been prepared for further
                                    measures for the national homogenisation of the former Austrian
                                    Styrian population. Before they resorted to direct repression,
                                    the new authorities wanted to find out as much as possible about
                                    the potential enemies. To this end, in the summer of 1938 in the
                                    Klanjci municipality the Nazi students from Graz researched the
                                    national structure of the local population and its influence on
                                    the potential conquest of Lower Styria. Their evaluation was
                                    negative, therefore they called for the »elimination of lesser
                                    human material« from these area. Also in Graz the Na- zis
                                    initially wanted to establish how many Slovenians lived in the
                                    city, so they carried out a public census. The Čitalnica society
                                    could keep working at first. It only had to adopt a new statute,
                                    prescribing a strict hierarchy (»Führerprinzip«). However, in
                                    1940 the Gestapo arrested, interrogated and deported the
                                    secretary of this society, student Danilo Pirc, while the
                                    society itself was abolished shortly before the attack against
                                    Yugoslavia began. Perhaps the conquest of the eastern Slovenia
                                    saved the local Slovenian-speaking population near what had
                                    until then been the border from exile, since in the Slovenian
                                    (Lower) Styria the Nazis came across a more fertile area for the
                                    implementation of their denationalisation policy. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/t8wEHjfWAmU"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/14256"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.14260" ADMID="premis.14260 entity.14260">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
