<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/20467"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-01-08T15:19:40"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T11:58:32"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.20467" GROUPID="20467">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Otopela ost revolucije: spremembe represivnega aparata v Socialistični republiki Sloveniji ter njegovo dojemanje v slovenski javnosti</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">The Blunt Edge of the Revolution: Structural Changes of the Repressive Apparatus in the Socialist Republic of Slovenia and Its Perception by the Slovenian Public</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Hadalin, Jurij</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Problemski okvir izraza represija zajema različne pojme, sodobna inačica panaj bi predstavljala za človeka stresno situacijo, ki ga potiska na družbeni rob:zaradi napadov nanj, na njegovo premoženje, svobodo, delo in ustvarjalne možnosti,nacionalno pripadnost in družbeni položaj. Širok spekter, ki ga ta definicijaomogoča, se navadno kljub vsemu oži na vse oblike državne represije, nanjepa je po splošnem prepričanju slovenska družba postala resnično občutljiva vosemdesetih letih, v času demokratizacije in začetkov osamosvajanja od »širšerepresivne domovine«. Državni aparat je že v svojem bistvu zasnovan represivnoin zaradi tega je potrebno segment represivnih organov, ki so delovali naobmočju Slovenije v času trajanja druge Jugoslavije, zastaviti v nekoliko širšemkonceptu. Kljub temu da je že sama državna uprava v svojem smislu represivna,pa imajo nekateri njeni sestavni deli bistveno bolj poudarjen represivni značaj,zato se prispevek osredotoča nanje. Iz celote se tako nakazujejo trije segmenti,ki so deležni podrobnejše analize. Ti so pravosodje, varnostni organi in vojaškestrukture. Glede na ustroj in ustavne spremembe druge Jugoslavije je nujno povezovatidelovanje teh organov v sklopu njihove vpetosti v zvezne strukture.Samostojnost delovanja vseh struktur na republiški ravni je sicer s procesomdecentralizacije skozi večino obstoja druge jugoslovanske države naraščala,vendar pa je zvezna zakonodaja s teh področij bistveno vplivala na nastanekrepubliške, kar je onemogočalo razvoj opaznejših posebnosti v njihovem delovanjuin nastajanju, edino večjo izjemo lahko opazimo pri razvoju republiškihobrambnih struktur po letu 1968, saj je najbolj samostojna Teritorialna obramba zaživela prav v Sloveniji.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">The problem context of the term »repression« involves various concepts, and its modern version is supposed to represent a situation stressful for people, pushing them to the edge of society – because of attacks against them, their property, freedom, work and creative potentials, national adherence and social position. Nevertheless, the wide spectrum resulting from this definition usually narrows down to all forms of state repression, which – according to the general opinion – the Slovenian society became truly sensitive about in the 1980s: in the time of democratisation and beginnings of its emancipation from the »repressive wider homeland«. In its essence the state apparatus is designed in a repressive manner, therefore the segment of the bodies of repression operating in the territory of Slovenia during the Second Yugoslavia should be addressed in a somewhat wider concept. Despite the fact that the very state administration is repressive in its essence, certain integral parts of it have a significantly emphasised repressive character, therefore this contribution focuses on those. Thus three segments stand out from the whole, and they have been analysed in greater detail: justice administration, security bodies and military structures. With regard to the system and constitutional changes of the Second Yugoslavia it is vital to connect the operations of these institutions in the context of their integration into the federal structures. With the process of decentralisation, taking place during most of the time of the Second Yugoslavia, the independence of the operations of all structures at the level of the republics grew. However, the federal legislation in these fields significantly influenced the adoption of the republican legislation, preventing the development of more notable particularities in their operations and development. The only significant exception is noticeable in the development of the republican defence structures after 1968, since the most independent Territorial Defence developed precisely in Slovenia.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetovanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">symposium</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Muzej novejše zgodovine Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-11-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.20467">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>20467</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/20467</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.20467">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Problemski okvir izraza represija zajema različne pojme,
                                        sodobna inačica panaj bi predstavljala za človeka stresno
                                        situacijo, ki ga potiska na družbeni rob:zaradi napadov
                                        nanj, na njegovo premoženje, svobodo, delo in ustvarjalne
                                        možnosti,nacionalno pripadnost in družbeni položaj. Širok
                                        spekter, ki ga ta definicijaomogoča, se navadno kljub vsemu
                                        oži na vse oblike državne represije, nanjepa je po splošnem
                                        prepričanju slovenska družba postala resnično občutljiva
                                        vosemdesetih letih, v času demokratizacije in začetkov
                                        osamosvajanja od »širšerepresivne domovine«. Državni aparat
                                        je že v svojem bistvu zasnovan represivnoin zaradi tega je
                                        potrebno segment represivnih organov, ki so delovali
                                        naobmočju Slovenije v času trajanja druge Jugoslavije,
                                        zastaviti v nekoliko širšemkonceptu. Kljub temu da je že
                                        sama državna uprava v svojem smislu represivna,pa imajo
                                        nekateri njeni sestavni deli bistveno bolj poudarjen
                                        represivni značaj,zato se prispevek osredotoča nanje. Iz
                                        celote se tako nakazujejo trije segmenti,ki so deležni
                                        podrobnejše analize. Ti so pravosodje, varnostni organi in
                                        vojaškestrukture. Glede na ustroj in ustavne spremembe druge
                                        Jugoslavije je nujno povezovatidelovanje teh organov v
                                        sklopu njihove vpetosti v zvezne strukture.Samostojnost
                                        delovanja vseh struktur na republiški ravni je sicer s
                                        procesomdecentralizacije skozi večino obstoja druge
                                        jugoslovanske države naraščala,vendar pa je zvezna
                                        zakonodaja s teh področij bistveno vplivala na
                                        nastanekrepubliške, kar je onemogočalo razvoj opaznejših
                                        posebnosti v njihovem delovanjuin nastajanju, edino večjo
                                        izjemo lahko opazimo pri razvoju republiškiho brambnih
                                        struktur po letu 1968, saj je najbolj samostojna
                                        Teritorialna obramba zaživela prav v Sloveniji.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The problem context of the term »repression« involves various
                                        concepts, andits modern version is supposed to represent a
                                        situation stressful for people, pushingthem to the edge of
                                        society – because of attacks against them, their
                                        property,freedom, work and creative potentials, national
                                        adherence and social position.Nevertheless, the wide
                                        spectrum resulting from this definition usually narrowsdown
                                        to all forms of state repression, which – according to the
                                        general opinion– the Slovenian society became truly
                                        sensitive about in the 1980s: in the time ofdemocratisation
                                        and beginnings of its emancipation from the »repressive
                                        widerhomeland«. In its essence the state apparatus is
                                        designed in a repressive manner,therefore the segment of the
                                        bodies of repression operating in the territoryof Slovenia
                                        during the Second Yugoslavia should be addressed in a
                                        somewhatwider concept. Despite the fact that the very state
                                        administration is repressivein its essence, certain integral
                                        parts of it have a significantly emphasised
                                        repressivecharacter, therefore this contribution focuses on
                                        those. Thus three segmentsstand out from the whole, and they
                                        have been analysed in greater detail: justiceadministration,
                                        security bodies and military structures. With regard to the
                                        systemand constitutional changes of the Second Yugoslavia it
                                        is vital to connectthe operations of these institutions in
                                        the context of their integration into thefederal structures.
                                        With the process of decentralisation, taking place during
                                        mostof the time of the Second Yugoslavia, the independence
                                        of the operations of allstructures at the level of the
                                        republics grew. However, the federal legislation inthese
                                        fields significantly influenced the adoption of the
                                        republican legislation,preventing the development of more
                                        notable particularities in their operationsand development.
                                        The only significant exception is noticeable in the
                                        development of the republican defence structures after 1968,
                                        since the most independent Territorial Defence developed
                                        precisely in Slovenia.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/Iu-Cu5pkrFY"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/20426"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.20467" ADMID="premis.20467 entity.20467">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
