<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37712"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-05-31T12:10:04"
                 LASTMODDATE="2017-06-16T10:58:50"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37712" GROUPID="37712">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">The Association of University Professors of Ljubljana</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Društvo univerzitetnih profesorjev v Ljubljani</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Anžur, Tea</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Ljubljanska univerza je dve leti po nastanku ob koncu leta 1921 ustanovila društvo, ki je povezalo visokošolske profesorje in se je imenovalo »Udruženje visokošolskih učiteljev v Ljubljani.« Naloga društva je bila pomagati mladi univerzi, ki se je že kmalu po ustanovitvi srečevala z vrsto težav. Zlasti v prvem desetletju, to je v dvajsetih letih prejšnjega stoletja je Udruženje slovenskih profesorjev pomembno sodelovalo v boju za izboljšanje položaja slovenske univerze. Prizadevali so si zlasti za njeno neokrnjenost in obstoj. Prof. dr. Karel Hinterlechner, član društva in rektor univerze je leta 1925 nasprotoval ukinitvi univerze in zavračal očitke, da ljubljanska univerza vzgoji preveč absolventov ter poudaril, da je naloga univerze predvsem »nega nepristranske znanosti in to celo ne oziraje se na potrebe univerze«. Društvo je tesno sodelovalo tudi z univerzitetnim svetom. Ob ukrepih beograjske vlade zaradi neakademske upokojitve nekaterih profesorjev na zagrebški univerzi brez vednosti in sodelovanja akademskih oblasti so skupaj nastopili in izrazili nestrinjanje. Glede stroškov, ki so bili potrebni za obstoj univerze je profesorski svet na predlog prof. dr. Ivana Plečnika izvolil tričlanski svet, ki je vodil narodni fond za vzdrževanje univerze. V njem so bil profesorji dr. Franc Ksaver Lukman, dr. Karel Hinterlechner in dr. Fran Eller. Ko se je pripravljal nov zakon o univerzi (1930) so člani Udruženja o posameznih členih zakona že marca 1928 zelo aktivno razpravljali na občnem zboru. Šestojanuarska diktatura je s svojim centralističnim sistemom zatrla delovanje društva. Leta 1931 je ukinjeno slovensko »Udruženje univerzitetnih nastavnikov» nadomestilo »Udruženje univerzitetskih nastavnika kraljevine Jugoslavije« s tremi sekcijami v Beogradu, Zagrebu in Ljubljani. Leta pred vojno je bilo v ljubljanski sekciji Udruženja včlanjenih povprečno 40 do 75 oseb. Med drugo svetovno vojno v času italijanske okupacije je delovalo Združenje šolnikov Ljubljanske pokrajine s posebnim odsekom za univerzitetne profesorje in docente. Po vojni je društvo ponovno oživelo.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Towards the end of 1921, two years after its foundation, the University of Ljubljana established an association of professors of higher education called “The Association of University Professors of Ljubljana”. Its mission was to provide support for the young university, faced with a number of difficulties soon after its foundation. In the first decade especially – that is, in the 1920’s – the Association of Slovenian Professors played an important role in the struggle to improve the situation at the Slovenian university. Their main objective was to preserve its integrity and existence. In 1925, Professor Dr Karel Hinterlechner, Association member and University Chancellor, opposed the disbandment of the University and rejected criticism that the University of Ljubljana raised too many, graduate students, emphasizing that the University's main job was “to cultivate an impartial science, even disregarding the needs of the University”. The Association also worked closely with the University Council. Following the measures taken by the Belgrade government as a result of the non-academic retirement of some of the professors at the University of Zagreb without the knowledge and cooperation of the academic authorities, they responded together, expressing their disagreement. As for the costs necessary for the existence of the University, the staff, at the proposal of Professor Dr Ivan Plečnik, elected a three-member council, responsible for managing a national fund for the support of the University. It consisted of Professors Dr Franc Ksaver Lukman, Dr Karel Hinterlechner and Dr Fran Eller. When a new university law was being drafted (in 1930), the Society members were already deep in discussion on individual articles of the law in March 1928 at the general meeting. With its centralist system, the dictatorship of the 6th of January suppressed the operation of the Association. In 1931, the dissolved Slovenian “Society of University Teachers” was replaced by “The Association of University Teachers of the Kingdom of Yugoslavia” with three individual sections in Belgrade, Zagreb and Ljubljana. One year before the war, the Ljubljana section had an average membership of 40 to 75 people. During World War II, under Italian occupation, the Association of Schoolteachers of the Region of Ljubljana was formed with separate branches for university and assistant professors. After the war, the Association revived once again..</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šolstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">muzej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school system</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">museum</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Slovenski šolski muzej, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>ICOM Slovenija, Celje</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Ljiljana Stankov (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-06-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37712">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37712</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37712</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37712">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Ljubljanska univerza je dve leti po nastanku ob koncu leta
                                        1921 ustanovila društvo, ki je povezalo visokošolske
                                        profesorje in se je imenovalo »Udruženje visokošolskih
                                        učiteljev v Ljubljani.« Naloga društva je bila pomagati
                                        mladi univerzi, ki se je že kmalu po ustanovitvi srečevala z
                                        vrsto težav. Zlasti v prvem desetletju, to je v dvajsetih
                                        letih prejšnjega stoletja je Udruženje slovenskih
                                        profesorjev pomembno sodelovalo v boju za izboljšanje
                                        položaja slovenske univerze. Prizadevali so si zlasti za
                                        njeno neokrnjenost in obstoj. Prof. dr. Karel Hinterlechner,
                                        član društva in rektor univerze je leta 1925 nasprotoval
                                        ukinitvi univerze in zavračal očitke, da ljubljanska
                                        univerza vzgoji preveč absolventov ter poudaril, da je
                                        naloga univerze predvsem »nega nepristranske znanosti in to
                                        celo ne oziraje se na potrebe univerze«. Društvo je tesno
                                        sodelovalo tudi z univerzitetnim svetom. Ob ukrepih
                                        beograjske vlade zaradi neakademske upokojitve nekaterih
                                        profesorjev na zagrebški univerzi brez vednosti in
                                        sodelovanja akademskih oblasti so skupaj nastopili in
                                        izrazili nestrinjanje. Glede stroškov, ki so bili potrebni
                                        za obstoj univerze je profesorski svet na predlog prof. dr.
                                        Ivana Plečnika izvolil tričlanski svet, ki je vodil narodni
                                        fond za vzdrževanje univerze. V njem so bil profesorji dr.
                                        Franc Ksaver Lukman, dr. Karel Hinterlechner in dr. Fran
                                        Eller. Ko se je pripravljal nov zakon o univerzi (1930) so
                                        člani Udruženja o posameznih členih zakona že marca 1928
                                        zelo aktivno razpravljali na občnem zboru. Šestojanuarska
                                        diktatura je s svojim centralističnim sistemom zatrla
                                        delovanje društva. Leta 1931 je ukinjeno slovensko
                                        »Udruženje univerzitetnih nastavnikov» nadomestilo
                                        »Udruženje univerzitetskih nastavnika kraljevine
                                        Jugoslavije« s tremi sekcijami v Beogradu, Zagrebu in
                                        Ljubljani. Leta pred vojno je bilo v ljubljanski sekciji
                                        Udruženja včlanjenih povprečno 40 do 75 oseb. Med drugo
                                        svetovno vojno v času italijanske okupacije je delovalo
                                        Združenje šolnikov Ljubljanske pokrajine s posebnim odsekom
                                        za univerzitetne profesorje in docente. Po vojni je društvo
                                        ponovno oživelo.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Towards the end of 1921, two years after its foundation, the
                                        University of Ljubljana established an association of
                                        professors of higher education called “The Association of
                                        University Professors of Ljubljana”. Its mission was to
                                        provide support for the young university, faced with a
                                        number of difficulties soon after its foundation. In the
                                        first decade especially – that is, in the 1920’s – the
                                        Association of Slovenian Professors played an important role
                                        in the struggle to improve the situation at the Slovenian
                                        university. Their main objective was to preserve its
                                        integrity and existence. In 1925, Professor Dr Karel
                                        Hinterlechner, Association member and University Chancellor,
                                        opposed the disbandment of the University and rejected
                                        criticism that the University of Ljubljana raised too many,
                                        graduate students, emphasizing that the University's main
                                        job was “to cultivate an impartial science, even
                                        disregarding the needs of the University”. The Association
                                        also worked closely with the University Council. Following
                                        the measures taken by the Belgrade government as a result of
                                        the non-academic retirement of some of the professors at the
                                        University of Zagreb without the knowledge and cooperation
                                        of the academic authorities, they responded together,
                                        expressing their disagreement. As for the costs necessary
                                        for the existence of the University, the staff, at the
                                        proposal of Professor Dr Ivan Plečnik, elected a
                                        three-member council, responsible for managing a national
                                        fund for the support of the University. It consisted of
                                        Professors Dr Franc Ksaver Lukman, Dr Karel Hinterlechner
                                        and Dr Fran Eller. When a new university law was being
                                        drafted (in 1930), the Society members were already deep in
                                        discussion on individual articles of the law in March 1928
                                        at the general meeting. With its centralist system, the
                                        dictatorship of the 6th of January suppressed the operation
                                        of the Association. In 1931, the dissolved Slovenian
                                        “Society of University Teachers” was replaced by “The
                                        Association of University Teachers of the Kingdom of
                                        Yugoslavia” with three individual sections in Belgrade,
                                        Zagreb and Ljubljana. One year before the war, the Ljubljana
                                        section had an average membership of 40 to 75 people. During
                                        World War II, under Italian occupation, the Association of
                                        Schoolteachers of the Region of Ljubljana was formed with
                                        separate branches for university and assistant professors.
                                        After the war, the Association revived once again..</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/JH7JxgICRyg"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37707"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37712" ADMID="premis.37712 entity.37712">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
