<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37247"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:08:40"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T13:35:20"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Blaj Hribar, Neja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37247" GROUPID="37247">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Travels in Lotharingia OR What if…Napoleon had spoken Esperanto? A spatial, long-term analysis of the inner Empire and its legacies (including: zinc, code, and a small (very small) territory)</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Potovanja v Lotaringijo ALI kaj če bi … Napoleon govoril esperanto? Prostorska analiza dolgega trajanja notranjega Imperija in njegovih dediščin (vključno s cinkom, kodo in majhnim (zelo majhnim) ozemljem</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Struck, Bernhard</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">premikanje mej</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Napoleonovo cesarstvo</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1772-1815/30</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">fantomske meje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">internacionalizem</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">shifting borders</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Napoleonic Empire</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1772-1815/30</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">phantom borders</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">internationalism</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37247">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37247</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37247</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37247">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Po obsegu ozemlja je bil
                                    zemljevid Napoleonovega cesarstva iz leta 1812 presenetljivo
                                    podoben zemljevidu zgodnje povojne Evrope po Rimski pogodbi iz
                                    leta 1957. Je šlo za naključje? V obdobju evropske zgodovine med
                                    leti 1772 in 1815/30 je prišlo do velikih sprememb in premikanja
                                    mej, kakršnega v zgodovini še ni bilo. Republika obeh narodov
                                    (zveza Kraljevine Poljske in Velike litovske kneževine) je
                                    razpadla, Napoleonovo cesarstvo se je hitro širilo, Sveto rimsko
                                    cesarstvo pa se je po letu 1815 umaknilo novo oblikovani Srednji
                                    Evropi: Nemški zvezi. Spremembe ozemelj (ali bolje rečeno
                                    revolucija) so bile posledica Francoske revolucije, ki je
                                    povzročila trk ideologij, skoraj dve desetletji vojne, hkrati pa
                                    tudi drugačne zamisli o teritorialnosti. Nekatere ozemeljske
                                    spremembe, na primer delitve Republike obeh narodov, so bile
                                    dolgoročne. Druge, na primer širitev Francoskega cesarstva, pa
                                    niso trajale prav dolgo. Zdi se, da je Dunajski kongres do neke
                                    mere ponovno vzpostavil ozemeljski red izpred leta 1789 skupaj s
                                    porazdelitvijo "ravnovesja moči". Zadevno obdobje je bilo
                                    pogosto analizirano z vidika revolucije, vojne, diplomacije,
                                    konfliktov in (pre)razporeditve moči. Vendar pa je bilo to tudi
                                    obdobje globokih vezi, neprimerljivih premikov ljudi in celo
                                    sodelovanja. V prispevku bom skušal slediti dediščini tega
                                    obdobja in "fantomskim mejam", ki jih je to obdobje ustvarilo.
                                    Po splošnem pregledu se bom posvetil natančnejši analizi pravne
                                    dediščine in gospodarskega sodelovanja po letu 1815. Nova
                                    fantomska meja, ki je nastala v mentalnem zemljevidu avtorjev in
                                    popotnikov okrog leta 1830/40, je meja med "Vzhodno" in
                                    "Zahodno" Evropo. Konstrukcija evropskega Vzhoda in Zahoda ni
                                    bila samo mentalna, prav tako pa ni šlo samo za razlikovanje od
                                    "drugih". V sami "Zahodni Evropi" pa lahko ob (novih povojnih)
                                    ozemeljskih mejah Nizozemske, nemških dežel, Belgije in Francije
                                    opazimo tudi vzpostavitev jedra (integriranega) mejnega ozemlja.
                                    Skupno izkoriščanje rudnika cinka, zajezitev voda, izgradnja
                                    infrastrukture, "prostorsko preživetje", zapuščina civilnega
                                    zakonika, kasneje pa tudi uporaba Esperanta kažejo na
                                    izoblikovanje jedra "Zahodne Evrope", internacionalizem in sanje
                                    o Evropi brez meja. O tem je nekoč sanjal Napoleon. Se je jedro
                                    gibanja Esperanto naključno vzpostavilo v centru že zdavnaj
                                    izginule notranjosti Napoleonovega cesarstva? Bi cesar sam
                                    sprejel Esperanto in se jezika naučil, ko je prišel do Rena?
                                </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In terms of their
                                    territorial reach, the map of the Napoleonic empire of 1812
                                    looks surprisingly similar to that of the early postwar Europe,
                                    that of the Treaty of Rome in 1957. An accident? The period of
                                    European history between 1772 and 1815/30 has seen dramatic and
                                    indeed unprecedented territorial revisions and shifting borders.
                                    The Polish-Lithuanian Commonwealth was partitioned, the
                                    Napoleonic Empire expanded rapidly, the Holy Roman Empire gave
                                    way to a newly structured Central Europe, namely the German
                                    Confederation after 1815. The territorial revisions (or rather
                                    revolution) were part and parcel of the French Revolution, that
                                    ushered into the clash of ideologies, almost two decades of
                                    warfare, but also different ideas of territoriality. Some of the
                                    territorial changes were long-term, such as the partitions of
                                    the Polish-Lithuanian Commonwealth. Others, such as the
                                    expansion of the French Empire, were rather short-lived. To some
                                    extent, it seems, the Congress of Vienna reestablished a
                                    territorial order of pre-1789 along the lines of a “balance of
                                    power”. The period under investigation has often been analysed
                                    through the lens of revolution, warfare, diplomacy, conflict,
                                    and (re)balance of power. The same period, however, was also one
                                    of deep entanglements, unprecedented movement of people, and
                                    even cooperation. In this contribution I try to trace some of
                                    the legacies of this period and the “phantom borders” it created
                                    by moving from a macroscopic birds-eye-view to a more
                                    microscopic analysis of legal legacies and economic cooperation
                                    post 1815. One new phantom border that emerged on the mental map
                                    of authors or travellers around 1830/40 that between “East” and
                                    “West” Europe. The construction of Europe East &amp; West was
                                    not only a mental one and not exclusively one of “othering”.
                                    Within “Western Europe” itself, along the (new, postwar)
                                    territorial borders of the Netherlands, the German Lands,
                                    Belgium, and France we see the emergence of a nucleus of an
                                    (integrated) borderland. By the shared use of a zink mine, the
                                    taming of water, the building of infrastructure, the “spatial
                                    survival” and legacy of the Code Civil, and (later) the use of
                                    Esperanto we may also see the emergence of a nucleus “Western
                                    Europe”, internationalism, and the dream of a borderless Europe.
                                    A dream (once) dreamt by Napoléon. Was it by accident that the
                                    stronghold of the Esperanto movement was at the core of the long
                                    gone Napoleonic (inner) empire? Would the Emperor himself have
                                    embraced and learned Esperanto once it came to the Rhine? </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/x_Wld5obt74"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37247" ADMID="premis.37247 entity.37247">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
