<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37457"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:06:08"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:54:15"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37457" GROUPID="37457">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Janko in Mira Gačnik – koroška prosvetno-kulturna delavca in domoljuba</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Janko and Mira Gačnik – Carinthian Educational-Cultural Workers and Patriots</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Verovnik, Franc</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Zakonca Janko (1895–1967) in Mira Gačnik (1903–1973) sta bila znana učitelja na Ravnah na Koroškem, nekdanjem Guštanju. Janko se je rodil v Gradcu, mladost je preživel v Libeličah. Po končanem učiteljišču v Mariboru je bil le nekaj mesecev učitelj, ker je moral že leta 1915 k vojakom, sprva na soško fronto in nato še v Romunijo. Po koncu vojne se je kot prostovoljec udeležil bojev za našo severno mejo, v katerih je bil hudo ranjen. Soproga Mira je izhajala iz znane družine Šijanec v Mariboru, kjer je končala učiteljišče. Na guštanjski osnovni šoli je Janko služboval od leta 1921 do 1941, nekaj let kot upravitelj, Mira pa od 1925 do 1941. Drugo svetovno vojno sta preživela ločeno: Janko kot begunec v Ljubljani in kasneje kot izgnanec v Italiji, kjer je izdal edinstveno Taboriščno čitanko, Mira pa se je zatekla k staršem v Maribor. Po vojni sta do Jankove upokojitve leta 1951 spet poučevala v Guštanju. Izkazala sta se s svojim zavzetim pedagoškim delom pa tudi kot člana in mentorja v različnih kulturnoumetniških društvih. Zlasti Jankovo življenje je bilo ves čas prežeto z izrazitim slovenskim domoljubjem. Oba sta se s prizadevnim delom svojim sodobnikom vtisnila v neizbrisen spomin.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Spouses Janko (1895-1967) and Mira Gačnik (1903-1973) were noted teachers in Ravne na Koroškem, the former Guštanj. Janko was born in Graz and spent his youth in Libeliče. After completing the teacher-training college in Maribor, he worked only a few months as a teacher, because in 1915 he was enlisted into the army. Initially he was placed at the Isonzo front and later in Romania. After the war, he was fighting as a volunteer for our northern border, where he was seriously wounded. His wife Mira comes from the famous family Šijanec in Maribor, where she completed the teacher-training college. Janko was teaching in the elementary school in Guštanj between 1921 and 1941, a few years as headteacher, and Mira between 1925 and 1941. During World War II they lived separately: Janko as a refugee in Ljubljana, and later as an exile in Italy, where he published a unique reader “Taboriščna čitanka”, while Mira resorted to her parents in Maribor. After the war they were teaching again in Guštanj, until Janko’s retirement in 1951. They excelled at their enthusiastic pedagogical work, and also as members and mentors in different cultural and artistic societies. In particular Janko’s life was always imbued with a strong Slovenian patriotism. With their diligent work they etched on their contemporaries’ memory</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Janko in Mira Gačnik</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Guštanj</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">prosveta</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">kultura</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">domoljubje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Janko and Mira Gačnik</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Guštanj</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">culture</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">patriotism</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Jure Maček (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37457">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37457</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37457</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37457">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Zakonca Janko
                                    (1895–1967) in Mira Gačnik (1903–1973) sta bila znana učitelja
                                    na Ravnah na Koroškem, nekdanjem Guštanju. Janko se je rodil v
                                    Gradcu, mladost je preživel v Libeličah. Po končanem učiteljišču
                                    v Mariboru je bil le nekaj mesecev učitelj, ker je moral že leta
                                    1915 k vojakom, sprva na soško fronto in nato še v Romunijo. Po
                                    koncu vojne se je kot prostovoljec udeležil bojev za našo
                                    severno mejo, v katerih je bil hudo ranjen. Soproga Mira je
                                    izhajala iz znane družine Šijanec v Mariboru, kjer je končala
                                    učiteljišče. Na guštanjski osnovni šoli je Janko služboval od
                                    leta 1921 do 1941, nekaj let kot upravitelj, Mira pa od 1925 do
                                    1941. Drugo svetovno vojno sta preživela ločeno: Janko kot
                                    begunec v Ljubljani in kasneje kot izgnanec v Italiji, kjer je
                                    izdal edinstveno Taboriščno čitanko, Mira pa se je zatekla k
                                    staršem v Maribor. Po vojni sta do Jankove upokojitve leta 1951
                                    spet poučevala v Guštanju. Izkazala sta se s svojim zavzetim
                                    pedagoškim delom pa tudi kot člana in mentorja v različnih
                                    kulturnoumetniških društvih. Zlasti Jankovo življenje je bilo
                                    ves čas prežeto z izrazitim slovenskim domoljubjem. Oba sta se s
                                    prizadevnim delom svojim sodobnikom vtisnila v neizbrisen
                                    spomin. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Spouses Janko
                                    (1895-1967) and Mira Gačnik (1903-1973) were noted teachers in
                                    Ravne na Koroškem, the former Guštanj. Janko was born in Graz
                                    and spent his youth in Libeliče. After completing the
                                    teacher-training college in Maribor, he worked only a few months
                                    as a teacher, because in 1915 he was enlisted into the army.
                                    Initially he was placed at the Isonzo front and later in
                                    Romania. After the war, he was fighting as a volunteer for our
                                    northern border, where he was seriously wounded. His wife Mira
                                    comes from the famous family Šijanec in Maribor, where she
                                    completed the teacher-training college. Janko was teaching in
                                    the elementary school in Guštanj between 1921 and 1941, a few
                                    years as headteacher, and Mira between 1925 and 1941. During
                                    World War II they lived separately: Janko as a refugee in
                                    Ljubljana, and later as an exile in Italy, where he published a
                                    unique reader “Taboriščna čitanka”, while Mira resorted to her
                                    parents in Maribor. After the war they were teaching again in
                                    Guštanj, until Janko’s retirement in 1951. They excelled at
                                    their enthusiastic pedagogical work, and also as members and
                                    mentors in different cultural and artistic societies. In
                                    particular Janko’s life was always imbued with a strong
                                    Slovenian patriotism. With their diligent work they etched on
                                    their contemporaries’ memory </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/aCCqcWHaPN0"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37395"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37457" ADMID="premis.37457 entity.37457">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
