<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/14276"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2012-11-30T12:03:00"
                 LASTMODDATE="2017-02-09T09:05:16"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.14276" GROUPID="14276">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Posameznik v primežu treh različnih represivnih aparatov : Ivan Ranzinger in njegova življenjska pot</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">An Individual in the Clutches of Three Different Repression Apparatuses: Ivan Ranzinger and His Life</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Koncilija, Žiga</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">In many aspects, the story of Ivan Ranzinger is a story of the »repressive«20th century. He was born in the Austro-Hungarian Monarchy, grew up and maturedin terms of his ideas and views in the Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes/ Yugoslavia, and witnessed the German occupation, the establishmentand evolution of the Socialist Yugoslavia until its very end, and finally also theindependence of the Republic of Slovenia. During two socio-political systemsand a system of occupation he experienced the characteristics of state repressioneach time. He spent the majority of his life branded as a political opponent,supervised, subject to numerous house searches and arrests by the gendarmerie,the Gestapo, and members of the State Security Administration. He survivedinterrogations, torture, humiliation, was tried many times, and experienced lifebehind bars of many prisons and camps. Ivan Ranzinger was born into the family of glassworkers on 9 September 1909 in Vienna. His large family moved often in search of a better life, finally settling in Zagorje when World War I broke out. Since his early years he has experienced the hardships of working-class families. Already as an eight-year-old child he started working as a glassworker, thus experiencing the situation of the exploited working class first hand. The experience had an influence on him. As he came of age, he enrolled into the Young Communist League of Yugoslavia (SKOJ), and in the year when King Alexander’s Dictatorship was introduced (1929) he already became a member of the Communist Party of Yugoslavia. He took part in many actions aimed at improving the situation of the working class (disseminating leaflets, organising their printing, organising strikes). Among other things he was also a trade union official in the glassworkers’ union and a member of the district committee of the Communist Party of Yugoslavia. Inthe period when the communists were persecuted most severely, he soon experienced the repressive apparatus of the Kingdom of Yugoslavia. In January andMay 1929 he was arrested due to the suspicion of spreading communist leaflets,and in June 1930 he was arrested as a financial supporter of the communistmovement. In February 1933 he was charged for the first time, tried at a judicialproceeding at the District Court of Celje, and sentenced to two years and a halfin prison. The sentence was extended to five years because of his participationin the demonstration of the prisoners in Sremska Mitrovica. His time in prison and the »education« he received at the »prison universities« only strengthened his convictions, political orientation and life views, which was, however, poor baggage in the interwar circumstances of the German occupation. As soon as on 17 April 1941 he was arrested by the Nazi Gestapo and sent to Auschwitz in December 1941, and to Buchenwald in March 1943. There he became politically active as a member of the international committee and organiser of the illegal Yugoslav committee of the Communist Party. He returned to his homeland on 6 July 1945. As the new socialist Yugoslavia was being developed enthusiastically in the post-war period, the intense post-war judicial retaliation against certain suspected and actual political opponents was also taking place. Due to various reasons certain former concentration camp internees also ended up among these people, including Ivan Ranzinger. He was arrested on 3 September 1948. Once again he feared for his life at the so-called Eighth Dachau Trial, or, more precisely, the Buchenwald Trial. Hewas accused of cooperating with Gestapo and sentenced to eighteen years inprison on 29 June 1949. He was pardoned on 17 April 1953 and released onparole. However, it took as long as 17 years until his sentence was annulled on9 January 1971. Perhaps all these pressures and disappointments manifestedthemselves in the heart attack he suffered in 1963. Nevertheless, with a strongwill he persisted for another 24 years. He died three years before the turn of the20th century – a century hardly comparable to any other period in history withregard to the quality and quantity of anguish caused and suffered by humankind.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Zgodba Ivana Ranzingerja je v marsičem zgodba »represivnega« 20. stoletja.Rodil se je v avstro-ogrski monarhiji, odraščal in idejno nazorsko zorel vKraljevini SHS/Jugoslaviji, bil priča nemški okupaciji, izgradnji in evoluciji socialistične Jugoslavije vse do njenega konca ter na koncu tudi neodvisnosti Republike Slovenije. V dveh družbeno-političnih in enem okupacijskem sistemuje izkusil značilnosti vsakokratne državne represije in tako večji del življenjapreživel z etiketo političnega nasprotnika, ob nadzoru, številnih hišnih preiskavahin aretacijah s strani orožnikov, gestapovcev, udbovcev. Preživel je mnogazasliševanja, mučenja, poniževanja, večkrat je sedel na zatožno klop in izkusiltrdoto ležišča številnih zaporov in taborišč. Ivan Ranzinger se je rodil v steklarski družini 9. septembra 1909 na Dunaju. Številčna družina se je v iskanju boljšega zaslužka večkrat selila, nazadnje ob začetku prve svetovne vojne v Zagorje. Od ranih let je spoznaval tegobe življenja delavskih družin in že kot osemletni otrok poprijel za steklarska dela ter se tako iz prve roke seznanil s položajem izkoriščanega delavstva. Ta izkušnja ga ni pustila ravnodušnega. S polnoletnostjo je vstopil v organizacijo SKOJ, v letu uvedbe Aleksandrove diktature (1929) pa je že postal član KPJ. Sodeloval je pri številnih akcijah za izboljšanje delavskega položaja (od prenašanja letakov in priprav za njihovo izdelovanje do organiziranja stavk), bil med drugim sindikalni funkcionar v steklarskem sindikatu in član okrožnega komiteja KPJ. V obdobju najostrejšega preganjanja komunistov je kmalu prišel v kolesje represivnega aparata Kraljevine Jugoslavije. Januarja in maja 1929 je bil aretiran zaradi suma širjenja komunističnih letakov, junija 1930 zaradi finančnega podpiranja komunističnega gibanja. Februarja 1933 je bil prvič obtožen in obsojenna sodnem procesu pred Okrožnim sodiščem v Celju na dve leti in pol robije, kipa so se zaradi sodelovanja pri demonstraciji zapornikov v Sremski Mitrovici,podaljšala na pet let. Služenje kazni in šolanja na »zaporniških univerzah« sta ga le še utrdila v prepričanju o pravilnosti izbire politične in življenjske usmeritve, kar pa je bila v medvojnih razmerah nemške okupacije slaba popotnica. Že 17. aprila 1941ga je aretiral gestapo, decembra 1941 poslal v Auschwitz, marca 1943 pa v Buchenwald. Tam se je politično aktiviral kot član internacionalnega komiteja inorganizator ilegalnega jugoslovanskega komiteja KP. V domovino se je vrnil 6. julija 1945. Ko se je v povojnem obdobju zanosno gradila nova socialistična Jugoslavija, se je odvijalo tudi intenzivno povojno sodno čiščenje domnevnih in dejanskih političnih nasprotnikov. V krogu teh so se iz različnih vzrokov znašli tudi nekateri nekdanji taboriščniki. Med njimi tudi Ivan Ranzinger. Aretiran je bil 3. septembra 1948. Znova je trepetal za svoje življenje na t. i. 8. dachauskem, natančneje rečeno buchenwaldskem sodnem procesu. Z obtožbo sodelovanja z gestapom mu je bila 29. junija 1949 dosojena 18 letna zaporna kazen; pomiloščen je bil in 17. aprila 1953 pogojno izpuščen. Dolgih 17 let pa je še moralo preteči, da je bil 9. januarja 1971 z razveljavitvijo sodbe rehabilitiran. Morda so se vsi pritiski in razočaranja manifestirali v srčnem infarktu, ki ga je doživel leta 1963, kljub temu pa je z močno življenjsko voljo vztrajal še nadaljnjih 24 let. Umrl je tri leta pred koncem 20. stoletja. Stoletja, ki mu je po kvaliteti in kvantiteti povzročenih gorja človeka nad sočlovekom težko najti ustrezno primerjavo.</dcterms:abstract>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino/Institute of Contemporary History, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-11-07</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.14276">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>14276</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/14276</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.14276">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Zgodba Ivana Ranzingerja je v marsičem zgodba »represivnega«
                                        20. stoletja.Rodil se je v avstro-ogrski monarhiji, odraščal
                                        in idejno nazorsko zorel vKraljevini SHS/Jugoslaviji, bil
                                        priča nemški okupaciji, izgradnji in evoluciji socialistične
                                        Jugoslavije vse do njenega konca ter na koncu tudi
                                        neodvisnosti Republike Slovenije. V dveh družbeno-političnih
                                        in enem okupacijskem sistemuje izkusil značilnosti
                                        vsakokratne državne represije in tako večji del
                                        življenjapreživel z etiketo političnega nasprotnika, ob
                                        nadzoru, številnih hišnih preiskavahin aretacijah s strani
                                        orožnikov, gestapovcev, udbovcev. Preživel je
                                        mnogazasliševanja, mučenja, poniževanja, večkrat je sedel na
                                        zatožno klop in izkusiltrdoto ležišča številnih zaporov in
                                        taborišč. Ivan Ranzinger se je rodil v steklarski družini 9.
                                        septembra 1909 na Dunaju. Številčna družina se je v iskanju
                                        boljšega zaslužka večkrat selila, nazadnje ob začetku prve
                                        svetovne vojne v Zagorje. Od ranih let je spoznaval tegobe
                                        življenja delavskih družin in že kot osemletni otrok
                                        poprijel za steklarska dela ter se tako iz prve roke
                                        seznanil s položajem izkoriščanega delavstva. Ta izkušnja ga
                                        ni pustila ravnodušnega. S polnoletnostjo je vstopil v
                                        organizacijo SKOJ, v letu uvedbe Aleksandrove diktature
                                        (1929) pa je že postal član KPJ. Sodeloval je pri številnih
                                        akcijah za izboljšanje delavskega položaja (od prenašanja
                                        letakov in priprav za njihovo izdelovanje do organiziranja
                                        stavk), bil med drugim sindikalni funkcionar v steklarskem
                                        sindikatu in član okrožnega komiteja KPJ. V obdobju
                                        najostrejšega preganjanja komunistov je kmalu prišel v
                                        kolesje represivnega aparata Kraljevine Jugoslavije.
                                        Januarja in maja 1929 je bil aretiran zaradi suma širjenja
                                        komunističnih letakov, junija 1930 zaradi finančnega
                                        podpiranja komunističnega gibanja. Februarja 1933 je bil
                                        prvič obtožen in obsojenna sodnem procesu pred Okrožnim
                                        sodiščem v Celju na dve leti in pol robije, kipa so se
                                        zaradi sodelovanja pri demonstraciji zapornikov v Sremski
                                        Mitrovici,podaljšala na pet let. Služenje kazni in šolanja
                                        na »zaporniških univerzah« sta ga le še utrdila v
                                        prepričanju o pravilnosti izbire politične in življenjske
                                        usmeritve, kar pa je bila v medvojnih razmerah nemške
                                        okupacije slaba popotnica. Že 17. aprila 1941ga je aretiral
                                        gestapo, decembra 1941 poslal v Auschwitz, marca 1943 pa v
                                        Buchenwald. Tam se je politično aktiviral kot član
                                        internacionalnega komiteja inorganizator ilegalnega
                                        jugoslovanskega komiteja KP. V domovino se je vrnil 6.
                                        julija 1945. Ko se je v povojnem obdobju zanosno gradila
                                        nova socialistična Jugoslavija, se je odvijalo tudi
                                        intenzivno povojno sodno čiščenje domnevnih in dejanskih
                                        političnih nasprotnikov. V krogu teh so se iz različnih
                                        vzrokov znašli tudi nekateri nekdanji taboriščniki. Med
                                        njimi tudi Ivan Ranzinger. Aretiran je bil 3. septembra
                                        1948. Znova je trepetal za svoje življenje na t. i. 8.
                                        dachauskem, natančneje rečeno buchenwaldskem sodnem procesu.
                                        Z obtožbo sodelovanja z gestapom mu je bila 29. junija 1949
                                        dosojena 18 letna zaporna kazen; pomiloščen je bil in 17.
                                        aprila 1953 pogojno izpuščen. Dolgih 17 let pa je še moralo
                                        preteči, da je bil 9. januarja 1971 z razveljavitvijo sodbe
                                        rehabilitiran. Morda so se vsi pritiski in razočaranja
                                        manifestirali v srčnem infarktu, ki ga je doživel leta 1963,
                                        kljub temu pa je z močno življenjsko voljo vztrajal še
                                        nadaljnjih 24 let. Umrl je tri leta pred koncem 20.
                                        stoletja. Stoletja, ki mu je po kvaliteti in kvantiteti
                                        povzročenih gorja človeka nad sočlovekom težko najti
                                        ustrezno primerjavo.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">In many aspects, the story of Ivan Ranzinger is a story of
                                        the »repressive«20th century. He was born in the
                                        Austro-Hungarian Monarchy, grew up and maturedin terms of
                                        his ideas and views in the Kingdom of Serbs, Croats and
                                        Slovenes/ Yugoslavia, and witnessed the German occupation,
                                        the establishmentand evolution of the Socialist Yugoslavia
                                        until its very end, and finally also theindependence of the
                                        Republic of Slovenia. During two socio-political systemsand
                                        a system of occupation he experienced the characteristics of
                                        state repressioneach time. He spent the majority of his life
                                        branded as a political opponent,supervised, subject to
                                        numerous house searches and arrests by the gendarmerie,the
                                        Gestapo, and members of the State Security Administration.
                                        He survivedinterrogations, torture, humiliation, was tried
                                        many times, and experienced lifebehind bars of many prisons
                                        and camps. Ivan Ranzinger was born into the family of
                                        glassworkers on 9 September 1909 in Vienna. His large family
                                        moved often in search of a better life, finally settling in
                                        Zagorje when World War I broke out. Since his early years he
                                        has experienced the hardships of working-class families.
                                        Already as an eight-year-old child he started working as a
                                        glassworker, thus experiencing the situation of the
                                        exploited working class first hand. The experience had an
                                        influence on him. As he came of age, he enrolled into the
                                        Young Communist League of Yugoslavia (SKOJ), and in the year
                                        when King Alexander’s Dictatorship was introduced (1929) he
                                        already became a member of the Communist Party of
                                        Yugoslavia. He took part in many actions aimed at improving
                                        the situation of the working class (disseminating leaflets,
                                        organising their printing, organising strikes). Among other
                                        things he was also a trade union official in the
                                        glassworkers’ union and a member of the district committee
                                        of the Communist Party of Yugoslavia. Inthe period when the
                                        communists were persecuted most severely, he soon
                                        experienced the repressive apparatus of the Kingdom of
                                        Yugoslavia. In January andMay 1929 he was arrested due to
                                        the suspicion of spreading communist leaflets,and in June
                                        1930 he was arrested as a financial supporter of the
                                        communistmovement. In February 1933 he was charged for the
                                        first time, tried at a judicialproceeding at the District
                                        Court of Celje, and sentenced to two years and a halfin
                                        prison. The sentence was extended to five years because of
                                        his participationin the demonstration of the prisoners in
                                        Sremska Mitrovica. His time in prison and the »education« he
                                        received at the »prison universities« only strengthened his
                                        convictions, political orientation and life views, which
                                        was, however, poor baggage in the interwar circumstances of
                                        the German occupation. As soon as on 17 April 1941 he was
                                        arrested by the Nazi Gestapo and sent to Auschwitz in
                                        December 1941, and to Buchenwald in March 1943. There he
                                        became politically active as a member of the international
                                        committee and organiser of the illegal Yugoslav committee of
                                        the Communist Party. He returned to his homeland on 6 July
                                        1945. As the new socialist Yugoslavia was being developed
                                        enthusiastically in the post-war period, the intense
                                        post-war judicial retaliation against certain suspected and
                                        actual political opponents was also taking place. Due to
                                        various reasons certain former concentration camp internees
                                        also ended up among these people, including Ivan Ranzinger.
                                        He was arrested on 3 September 1948. Once again he feared
                                        for his life at the so-called Eighth Dachau Trial, or, more
                                        precisely, the Buchenwald Trial. Hewas accused of
                                        cooperating with Gestapo and sentenced to eighteen years
                                        inprison on 29 June 1949. He was pardoned on 17 April 1953
                                        and released onparole. However, it took as long as 17 years
                                        until his sentence was annulled on9 January 1971. Perhaps
                                        all these pressures and disappointments manifestedthemselves
                                        in the heart attack he suffered in 1963. Nevertheless, with
                                        a strongwill he persisted for another 24 years. He died
                                        three years before the turn of the20th century – a century
                                        hardly comparable to any other period in history withregard
                                        to the quality and quantity of anguish caused and suffered
                                        by humankind.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/4vQCT5xJFy4"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/14256"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.14276" ADMID="premis.14276 entity.14276">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
