<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/14257"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2012-11-30T11:40:46"
                 LASTMODDATE="2017-02-09T11:24:32"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.14257" GROUPID="14257">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Totalitarizem in Slovenija ali zakaj za Slovenijo ni ustrezna terminologija, ki jo uporabljajo v tuji strokovni literaturi?</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Totalitarism and Slovenia, or Why the Terminology Used in the Foreign Expert Literature is Inappropriate in Case of Slovenia</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Gabrič, Aleš</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">The notion of totalitarianism began to be used after 1923 to mark a fascist movement in Italy, and it later spread to related phenomena in other countries.Totality was to be represented by authority which is not satisfied only by controlling the political life in the country, but it tries to spread its web to every pore of life, all social subsystems, from the economy, media, culture, sport, and it also reaches into the private sphere and tries to influence a person’s way of thinking, making decisions and acting.The notion of totalitarianism started being used scientifically after the 2nd World War, when the majority of Eastern Europe lived under the supervision of Stalin’s Soviet Union. Hannah Arendt published The Origins of Totalitarianism in 1951, a basis work in which she compared German Nazism and Soviet Stalinism. She placed the rise of such regimes in the circle of longer historical development and explained the principles according to which the authority in some countries could be marked as totalitarian. She emphasised that this is true mainly for Germany under Hitler and the Soviet Union under Stalin, and she warned that Mussolini’s Italy is not completely comparable with the previously mentioned regimes and that it could not be classified into the category of totalitarian authority without hesitation. In the next decades research was under the effect of the Cold War, and attention was often oriented towards comparing the Soviet Union under Stalin and after his death at the time of de-Stalinization. The question of which regimes can be marked as totalitarian continued for decades and it received more attention in professional discussions again after the fall of the Berlin Wall and the end of the Cold War in the 1990s.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Pojem totalitarizem se je začel uporabljati po letu 1923 za oznako fašističnega gibanja v Italiji, kasneje pa se je razširil na sorodne pojave v drugih državah.Totalnost naj bi ponazarjala oblast, ki se ne zadovoljuje zgolj z obvladovanjem političnega življenja v državi, temveč poskuša v svojo mrežo oblasti ujeti prav vse pore življenja, vse družbene podsisteme, od gospodarstva, medijev, kulture, športa, posega pa tudi v zasebno sfero in skuša vplivati na človekov način mišljenja, odločanja in delovanja. V znanstveno uporabo je pojem totalitarizem prišel po 2. svetovni vojni, po porazu fašizma in nacizma, ko je večji del vzhodne Evrope živel pod nadzorom Stalinove Sovjetske zveze. Hannah Arendt je leta 1951 izdala temeljno delo Izvori totalitarizma, v katerem je primerjala nemški nacizem in sovjetski stalinizem. Vzpon tovrstnih režimov je postavila v krog daljšega zgodovinskega razvoja in pojasnila načela, po katerih bi oblast v nekaterih državah lahko označevali kot totalitarno. Poudarila je, da to velja zlasti za Nemčijo pod Hitlerjem in Sovjetsko zvezo pod Stalinom, medtem ko je za Mussolinijevo Italijo opozorila, da ni povsem primerljiva s prej omenjenima in daje ni moč brez zadržkov uvrščati v kategorijo totalitarne oblasti. V naslednjih desetletjih so bile raziskave pod vtisom hladne vojne, pozornost pa je bila pogosto usmerjena v primerjave Sovjetske zveze pod Stalinom in po njegovi smrti v času destalinizacije. Vprašanje, katere režime lahko označimo kot totalitarne, se je vleklo skozi desetletja, več pozornosti pa je v strokovnih razpravah vnovič dobilo po padcu berlinskega zidu in koncu hladne vojne v devetdesetih letih 20. stoletja.</dcterms:abstract>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino/Institute of Contemporary History, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-11-07</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.14257">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>14257</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/14257</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.14257">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Pojem totalitarizem se je začel uporabljati po letu 1923 za
                                        oznako fašističnega gibanja v Italiji, kasneje pa se je
                                        razširil na sorodne pojave v drugih državah.Totalnost naj bi
                                        ponazarjala oblast, ki se ne zadovoljuje zgolj z
                                        obvladovanjem političnega življenja v državi, temveč poskuša
                                        v svojo mrežo oblasti ujeti prav vse pore življenja, vse
                                        družbene podsisteme, od gospodarstva, medijev, kulture,
                                        športa, posega pa tudi v zasebno sfero in skuša vplivati na
                                        človekov način mišljenja, odločanja in delovanja. V
                                        znanstveno uporabo je pojem totalitarizem prišel po 2.
                                        svetovni vojni, po porazu fašizma in nacizma, ko je večji
                                        del vzhodne Evrope živel pod nadzorom Stalinove Sovjetske
                                        zveze. Hannah Arendt je leta 1951 izdala temeljno delo
                                        Izvori totalitarizma, v katerem je primerjala nemški nacizem
                                        in sovjetski stalinizem. Vzpon tovrstnih režimov je
                                        postavila v krog daljšega zgodovinskega razvoja in pojasnila
                                        načela, po katerih bi oblast v nekaterih državah lahko
                                        označevali kot totalitarno. Poudarila je, da to velja zlasti
                                        za Nemčijo pod Hitlerjem in Sovjetsko zvezo pod Stalinom,
                                        medtem ko je za Mussolinijevo Italijo opozorila, da ni
                                        povsem primerljiva s prej omenjenima in daje ni moč brez
                                        zadržkov uvrščati v kategorijo totalitarne oblasti. V
                                        naslednjih desetletjih so bile raziskave pod vtisom hladne
                                        vojne, pozornost pa je bila pogosto usmerjena v primerjave
                                        Sovjetske zveze pod Stalinom in po njegovi smrti v času
                                        destalinizacije. Vprašanje, katere režime lahko označimo kot
                                        totalitarne, se je vleklo skozi desetletja, več pozornosti
                                        pa je v strokovnih razpravah vnovič dobilo po padcu
                                        berlinskega zidu in koncu hladne vojne v devetdesetih letih
                                        20. stoletja.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The notion of totalitarianism began to be used after 1923 to
                                        mark a fascist movement in Italy, and it later spread to
                                        related phenomena in other countries.Totality was to be
                                        represented by authority which is not satisfied only by
                                        controlling the political life in the country, but it tries
                                        to spread its web to every pore of life, all social
                                        subsystems, from the economy, media, culture, sport, and it
                                        also reaches into the private sphere and tries to influence
                                        a person’s way of thinking, making decisions and acting.The
                                        notion of totalitarianism started being used scientifically
                                        after the 2nd World War, when the majority of Eastern Europe
                                        lived under the supervision of Stalin’s Soviet Union. Hannah
                                        Arendt published The Origins of Totalitarianism in 1951, a
                                        basis work in which she compared German Nazism and Soviet
                                        Stalinism. She placed the rise of such regimes in the circle
                                        of longer historical development and explained the
                                        principles according to which the authority in some
                                        countries could be marked as totalitarian. She emphasised
                                        that this is true mainly for Germany under Hitler and the
                                        Soviet Union under Stalin, and she warned that Mussolini’s
                                        Italy is not completely comparable with the previously
                                        mentioned regimes and that it could not be classified into
                                        the category of totalitarian authority without hesitation.
                                        In the next decades research was under the effect of the
                                        Cold War, and attention was often oriented towards comparing
                                        the Soviet Union under Stalin and after his death at the
                                        time of de-Stalinization. The question of which regimes can
                                        be marked as totalitarian continued for decades and it
                                        received more attention in professional discussions again
                                        after the fall of the Berlin Wall and the end of the Cold
                                        War in the 1990s.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/yCr45ScRdEw"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/14256"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.14257" ADMID="premis.14257 entity.14257">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
