<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37763"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-06-13T12:02:05"
                 LASTMODDATE="2017-06-13T12:05:35"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37763" GROUPID="37763">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Delajmo za našo deco! Pogled na zdravstveno vzgojo otroka od 19.do srede 20. stoletja</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Let's Work for our Children! Review of Medical Child Education from 19th to 20th Century</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Jaunig, Senta</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Organizirano zdravstveno varstvo otrok se je v Sloveniji začelo razvijati razmeroma pozno. Konkretneje začnemo o njem govoriti na začetku 20. stoletja, ko so na Dunaju postavili smernice za organizacijo zaščite otrok po avstrijskih deželah. S tem zaščita otrok, ki je bila poprej odvisna od usmiljenja posameznikov, začne postopoma postajati dolžnost organizirane družbe. Ugotovitve, da sta zdravstveno skrbstvo otrok in mladine ter zdravniški nadzor nad njimi nujna, so pomenile mejnik v zdravniški vlogi pri zaščiti otrok. Zdravnik začne posegati na področje varstva otroka, kakor tudi v družino samo in predvsem matere uči vzgoje otrok, nege in higiene. Z razvojem znanstvene medicine in socialnih služb otrok kot osebnost postane tudi predmet znanstvene obravnave. Namen prispevka je analiza poljudnozdravstvenih objav o zdravstveni vzgoji otrok in pri tem izluščiti osrednje teme in na katera področja otrokove zaščite, vzgoje in življenja posežejo.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">Organized health care of children in Slovenia started to develope relatively late. More concretely we talk about it at the beginning of the 20th century, when in Vienna set the guidelines for the organization of child protection in Austrian provinces. Child protection, which was previously dependent on the mercy of individuals, gradually started as a duty of organized society. Findings that the health care of children and youth, and medical oversight are neccessary, are a significant point in the medical role in child protection. Doctor began to intervene on the field of child care, as well as to the familly. So, mother started to be tought about children’s education, care and hygiene. With the development of the scientific medicine and social services the child became a subject of scientific inquiry as a person. The purpose of the paper is to analize popular health publications on medical child education, to show its main topics and on which areas of child protection, education and life has it intervened.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina medicine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zdravstvena vzgoja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zdravstvena promocija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">spolna vzgoja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Foucault</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history of medicine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">health education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">health promotion</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">sex education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Foucault</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Branko Šuštar (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-10-18</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37763">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37763</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37763</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37763">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Organizirano zdravstveno varstvo otrok se je v Sloveniji
                                        začelo razvijati razmeroma pozno. Konkretneje začnemo o njem
                                        govoriti na začetku 20. stoletja, ko so na Dunaju postavili
                                        smernice za organizacijo zaščite otrok po avstrijskih
                                        deželah. S tem zaščita otrok, ki je bila poprej odvisna od
                                        usmiljenja posameznikov, začne postopoma postajati dolžnost
                                        organizirane družbe. Ugotovitve, da sta zdravstveno skrbstvo
                                        otrok in mladine ter zdravniški nadzor nad njimi nujna, so
                                        pomenile mejnik v zdravniški vlogi pri zaščiti otrok.
                                        Zdravnik začne posegati na področje varstva otroka, kakor
                                        tudi v družino samo in predvsem matere uči vzgoje otrok,
                                        nege in higiene. Z razvojem znanstvene medicine in socialnih
                                        služb otrok kot osebnost postane tudi predmet znanstvene
                                        obravnave. Namen prispevka je analiza poljudnozdravstvenih
                                        objav o zdravstveni vzgoji otrok in pri tem izluščiti
                                        osrednje teme in na katera področja otrokove zaščite, vzgoje
                                        in življenja posežejo.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Organized health care of children in Slovenia started to
                                        develope relatively late. More concretely we talk about it
                                        at the beginning of the 20th century, when in Vienna set the
                                        guidelines for the organization of child protection in
                                        Austrian provinces. Child protection, which was previously
                                        dependent on the mercy of individuals, gradually started as
                                        a duty of organized society. Findings that the health care
                                        of children and youth, and medical oversight are neccessary,
                                        are a significant point in the medical role in child
                                        protection. Doctor began to intervene on the field of child
                                        care, as well as to the familly. So, mother started to be
                                        tought about children’s education, care and hygiene. With
                                        the development of the scientific medicine and social
                                        services the child became a subject of scientific inquiry as
                                        a person. The purpose of the paper is to analize popular
                                        health publications on medical child education, to show its
                                        main topics and on which areas of child protection,
                                        education and life has it intervened.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://www.youtube.com/embed/tXfXZBa_KIQ"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37762"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37763" ADMID="premis.37763 entity.37763">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
