<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
           ID="entity."
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/15313"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/mods.xsd http://www.loc.gov/premis/v3 https://www.loc.gov/standards/premis/premis.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2013-02-25T18:32:57"
                 LASTMODDATE="2016-11-24T19:45:36"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.6" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>JurijHadalin</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="default.dc">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Cehovska tradicija v Prekmurju</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="deu">Die Zunfttradition im Übermurgebiet (Prekmurje)</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Sedar, Klaudija</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Prispevek predstavlja delovanje cehov v Prekmurju v stoletju, ki najizraziteje poustvarja obdobje njihovega največjega razcveta v tamkajšnjem prostoru, tj. 18. stoletje oz. predvsem čas Marije Terezije (1740–1780). Poudarjeni so razlogi za njihovo izoblikovanje, razne funkcije, ki se zrcalijo iz cehovskih pravil in pomen ustanovne listine kot najvišjega obrtnega privilegija. Osrednja pozornost je namenjena njihovi razprostranjenosti ter pravilom in obvezujočim prisegam ob vstopu v ceh, ki so s svojo markantnostjo prispevale svoj delček k dediščini krajevne zgodovine Prekmurja. Da se je marsikaj iz njihove tradicije ohranilo vse do danes, med drugim potrjuje tudi delovanje nekaterih cehovskih združenj še v današnjem času.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="deu">Die Zunfttätigkeit im Übermurgebiet (Prekmurje) stellte einen sehr wichtigen Produktionszweig dar, obwohl die Gründung von Zunftvereinigungen nicht an den Stadtraum, sondern an die Sitze der (Ur)Pfarren oder Grundherrschaften gebunden war. Ihren Aufschwung erlebten die Zünfte erst im 18. Jahrhundert, war deren Entwicklung davor doch durch türkische Einfälle und andere Widrigkeiten behindert worden. Die Zunftautonomie wurde zwar im Jahr 1732 aufgehoben, aber gerade im 18. Jahrhundert, also zur Regierungszeit Maria Theresias, wurden die meisten Urkunden für die Zunftvereinigungen im Übermurgebiet ausgestellt. Ausschlaggebend für die Entwicklung eines Handwerks waren die natürlichen Gegebenheiten, darum waren die Handwerkszweige sowohl im Übermurgebiet als auch im gesamtslowenischen Raum nicht gleichmäßig verteilt. Handwerker beschlossen, sich dort zu einer Zunft zu vereinigen, wo die heimische Agrarwirtschaft ihre Produkte mit dem Heimgewerbe verbinden konnte (z. B. Müllerei, Schuster-, Schneider- und Töpferhandwerk, Stellmacherei, Schmiedehandwerk, Böttcherei, Weberei). Handwerker trachteten danach, sich zu selbstständigen Zünften zu vereinigen, Archivquellen bestätigen jedoch, dass sich meistens Handwerker verschiedener Handwerkszweige aus einer Pfarrei zu gemischten Zünften vereinigten, nicht selten aus Mangel an Vertretern eines Handwerkszweigs. Die Tätigkeit der einzelnen Zünfte wurde duch die Zunftordnung geregelt, d.h. durch eine Urkunde, die Rechte und Pflichten einer Zunftvereinigung und seiner Mitglieder festsetzte. Eingeschlossen waren zahlreiche Verpflichtungen geistlichen und gesellschaftlichen Charakters, durch den Stiftungsbrief einer weltlichen Macht übernahmen die Zünfte auch wirtschaftliche Aufgaben. Zunftordnungen sind darüber hinaus auch sprachlich interessant, es gibt nämlich Exemplare, die mindestens in zwei, manchmal auch in drei Sprachen verfasst sind: in der lateinischen und ungarischen Sprache sowie in der Sprache des Übermurgebiets bzw. in der altslowenischen Sprache. Die erhaltenen Zunftordnungen, die inhaltlich vergleichbar sind, bieten ein aussagekräftiges Bild des Handwerkerlebens in der Vergangenheit und legen Zeugnis ab von einem Segment der Ortsgeschichte des Übermurgebiets unter der ungarischen Herrschaft. Die Überlieferung blieb die ganze Zeit lebendig, funktionell und von Bedeutung für Gesellschaft und Kultur.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">cehi</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">trgovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">obrt</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Prekmurje (Slovenija)</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">18.stoletje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">guilds</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">trade</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">craft</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Prekmurje (Slovenia)</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">18th century</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zgodovinski inštitut Milka Kosa ZRC SAZU, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Slovensko društvo za preučevanje 18. stoletja, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Miha Preinfalk (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2011</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="default.amd">
      <METS:techMD ID="default.premis">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>si4</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue/>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>Local name</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>15313</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                  <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/15313</premis:objectIdentifierValue>
               </premis:objectIdentifier>
               <premis:objectCategory>Intellectual entity</premis:objectCategory>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="default.si4">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/si4/entity https://raw.githubusercontent.com/SIstory/si4-mets/master/schema/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <pre xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">Prispevek predstavlja delovanje cehov v Prekmurju v stoletju, ki najizraziteje poustvarja obdobje
njihovega največjega razcveta v tamkajšnjem prostoru, tj. 18. stoletje oz. predvsem čas Marije Terezije
(1740–1780). Poudarjeni so razlogi za njihovo izoblikovanje, razne funkcije, ki se zrcalijo iz cehovskih
pravil in pomen ustanovne listine kot najvišjega obrtnega privilegija. Osrednja pozornost je namenjena
njihovi razprostranjenosti ter pravilom in obvezujočim prisegam ob vstopu v ceh, ki so s svojo markantnostjo
prispevale svoj delček k dediščini krajevne zgodovine Prekmurja. Da se je marsikaj iz njihove
tradicije ohranilo vse do danes, med drugim potrjuje tudi delovanje nekaterih cehovskih združenj še v
današnjem času.</pre>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="default.file">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="external.1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="HTTP"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="http://ezb.ijs.si/fedora/get/ezmono:sd18z11/VIEW/#head1:Cehovska_tradicija_v_Prekmurju"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   ID="default.structure"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/15295"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="default.dc" ADMID="default.amd">
            <METS:fptr FILEID="external.1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
   <METS:behaviorSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" ID="si4.behavior">
      <METS:behavior BTYPE="default">
         <METS:mechanism LOCTYPE="URL" xlink:href="resources/assets/xsd/default/"/>
      </METS:behavior>
   </METS:behaviorSec>
</METS:mets>
