<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/20466"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-01-08T15:18:58"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T12:00:31"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.20466" GROUPID="20466">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">»Retaliation Against the Class Enemy: the Case of Serbian Bourgeoisie Between 1944 and 1950</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="srp">»Obračun s klasnim neprijateljem«: slučaj srpskog građanstva 1944-1950.</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">»Obračun z razrednim sovražnikom«: primer srbskega meščanstva 1944- 1950</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Miličević, Nataša</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Komunistična partija Jugoslavije je kot glavna sila nove, revolucionarneoblasti v prvih letih po drugi svetovni vojni sprejela veliko število različnihukrepov, s katerimi je v skladu z lastno vizijo, vendar po vzoru sovjetskih izkušenj,gradila »novo državo« in »novo družbo«. Graditev »novega« je temeljilana rušenju »starega«, v središču tega pa je bilo meščanstvo s svojimi pogledina ureditev države in družbe. Komunisti so v jugoslovanskem oz. v srbskemmeščanstvu videli poglavitnega razrednega in političnega sovražnika ter izdajalceiz vojnega časa, ki jih je treba kot razred uničiti, da bi se lahko ustvariladružbeno pravična država. Poleg tega so komunisti srbsko meščanstvo in tudisrbski narod iz predvojnega obdobja gledali skozi prizmo »velikosrbskega hegemonizma« in »velikosrbskega šovinizma«, kar je dodatno vplivalo na svojevrstennačin reševanja srbskega nacionalnega vprašanja. Revolucionarna oblastje »obračun z razrednim sovražnikom« izvajala na način »ekspropriacije ekspropriatorja« oz. z razlaščevanjem meščanstva. To je pomenilo izvajanje vrsteukrepov, s katerimi je bila meščanstvu odvzeta politična, ekonomska in družbenamoč. KPJ je bila kljub osvojitvi oblasti prisiljena ta cilj prikrivati, tako kot jeto počela v času vojne, le da je namesto narodnoosvobodilne sedaj uporabljalaljudskofrontovsko frazeologijo. Na to so vplivali notranji, še bolj pa zunanji,mednarodni razlogi. Poleg tega jugoslovanski komunisti niso niti v vojni niti ponjej razlaščevali meščanstva v odkritem razrednem obračunavanju, temveč podkrinko »boja« proti ostankom fašizma. Hkrati je potekal tudi proces čiščenjadružbe, iz katere so želeli izločiti sodelavce okupatorja, nasprotnike nove oblastiin nasprotnike graditve »nove družbe«, zasnovane na socialni pravičnosti inenakosti. Zaradi vsega tega je revolucionarna oblast na evolutiven in elastičennačin v več fazah »ekspropriirala« meščanstvo, pri čemer ni delala razlik medsrbskim in meščanstvom drugih jugoslovanskih narodov. Povsod je razlaščevanjepotekalo na podoben način in je imelo enake posledice. Določena posebnostin s tem tudi razlika je bila predvsem v tem, da je bila Srbija osvobojenapred ostalimi in so zato prvi ukrepi »obračuna« z meščanstvom potekali pravtam. Zaradi tega je mogoče govoriti tudi o ostrejšem postopanju proti srbskemumeščanstvu. Nekateri podatki pričajo, da je bila kazenska politika ostrejšado srbskega kot na primer do hrvaškega meščanstva. Še izrazitejša razlika prireševanju nacionalnega vprašanja je vidna med srbskim meščanstvom in meščanstvomdrugih jugoslovanskih narodov. Tedanji politično aktivni meščanskipredstavniki so menili, da delitev srbskega naroda v več federalnih enot pomeniločitev naroda in območij, ki so jih dojemali kot srbsko nacionalno ozemlje.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="srp">Komunistička partija Jugoslavije, kao glavna snaga nove, revolucionarne vlasti,je u prvih nekoliko godina posle Drugog svetskog rata, preduzela veliki brojraznovrnih mera kojima je, u skladu sa sopstvenom vizijom i pogledima i pouzoru na sovjetsko iskustvo, gradila »novu državu« i »novo društvo«. Izgradnja»novog« bazirala se na rušenju »starog« u čijem središtvu je bilo građanstvosa svojim pogledom na uređenje države i društva. Komunisti su u jugoslovenskomodnosno srpskom građanstvu videli glavnog klasnog i političkog neprijateljai ratnog izdajnika, koga je trebalo kao klasu uništiti kako bi se stvorilodruštvo slojalne pravde. Uz to, komunisti su srpsko građanstvo, a i srpski narodiz predratnog perioda, posmatrali kroz prizmu »velikosrpskog hegemonizma«i »velikosrpskog šovnizma«, što je nosilo i specifi čan način rešavanja srpskognacionalnog pitanja. Revolucionarna vlast je »obračun s klasnim neprijateljem«sprovodila kroz »eksproprijacija eksproprijatora«, odnosno kroz razvlašćivanjegrađanstva. To je značilo preduzimanje niza mera kojima je oduzimana politička,ekonomska i društvena moć građanstva. KPJ je, i pored osvajanja vlasti, bila prinuđenada taj cilj prikriva, isto kako je to činila u ratu. Umesto narodnooslobodilačke,sada je koristila narodnofrontovsku frazeologiju. Na to su uticali unutrašnji,i još više, međunarodni razlozi. Osim toga, jugoslovenski komunisti, ni u ratua ni posle njega, nisu razvlašćivali građanstvo u otvorenom klasnom obračunuveć u »borbi« protiv ostataka fašizma i u procesu čišćenja društva od saradnikaokupatora, protivnika nove vlasti i protivnika izgradnje »novog društva« zasnovanogna socijalnoj pravdi i jednakosti. Zbog svega toga, revolucionarna vlast jena jedan evolitivan i elastičan način, u više faza, »eksproprisala« građanstvo. Utome nije bilo razlike između srpskog građanstva i građanstva ostalih jugoslovenskihnaroda. Svuda se ona odvijala na sličan način i imala je iste posledice.Određena specifi čnost, pa i razlika, vidljiva je pre svega u pogledu činjenice daje Srbija bila ranije oslobođena i da su prve mere »obračuna« s građanstvom započeleupravo u njoj. Sa te strane, moguće je govoriti i o oštrijem postupanju premasrpskom građanstvu. Osim toga, neki podaci svedoče da je kaznena politika bilaoštrija prema srpskom nego na primer prema hrvatskom građanstvu. Još izrazitijerazlika vidljiva je između srpskog i građanastva ostalih jugoslovenskih naroda urešavanja nacionalnog pitanja. Tadašnji politički aktivni građanski predstavnicismatrali su, da je deljenjem srpskog naroda u nekoliko federalnih jedinica, cepani srpski narod i teritorija koje su oni smatrali da su srpske nacionalne teritorije.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">In the first years after World War II the Communist Party of Yugoslavia as themain embodiment of the new revolutionary authorities introduced a large numberof various measures, aimed at building a »new state« and »new society« inaccordance with its own vision and as well as views compatible with the Sovietexperience. The construction of the »new« was based on the destruction of the»old«, and bourgeoisie with its own outlook on the state and society regime wasin the centre of that. The communists saw the Yugoslav or Serbian bourgeoisieas the main class and political enemy as well as collaborators during the war.They saw them as a social class that should be destroyed in order to create a sociallyjust society. Furthermore the communists saw the Serbian bourgeoisie aswell as the Serbian nation as it existed in the pre-war period from the viewpointof »Greater-Serbian hegemonism« and »Greater-Serbian chauvinism«, whichcould also be interpreted as a way of solving the Serbian national question.The revolutionary authorities carried out the »showdown with the class enemy«by »expropriating the expropriators«, or by dispossessing the bourgeoisie. Thatinvolved the execution of a range of measures, depriving the bourgeoisie of itspolitical, economical and social power. Despite its rise to power the CommunistParty of Yugoslavia was forced to conceal its real goal, just like it had done duringWorld War II. Instead of national liberation it now resorted to the People’sFront terminology (phraseology). This was a result of internal as well as of – toeven a greater degree – international factors. Furthermore, during the war andafter it the communists refrained from expropriating the bourgeoisie in openclass-related retaliation. Instead they »fought« against the remainders of fascismduring a process of cleansing the society of collaborators, opponents of the newauthorities, and opponents of the building of the »new society« based on socialjustice and equality. Due to all of this the revolutionary authorities »expropriated« the bourgeoisie in several stages, in an evolutionary and elastic manner.With regard to this there were no differences between the Serbian bourgeoisieand bourgeoisie of the other Yugoslav nations. Everywhere expropriation tookthe same forms and resulted in the same consequences. A certain peculiaritywas only visible in terms of the fact that Serbia had been liberated sooner andthat the measures of the »retaliation« against bourgeoisie started there. In viewof this it is also possible to refer to the actions against the Serbian bourgeoisieas more severe. Furthermore, some information attests to the fact that the penalpolicy towards the Serbian bourgeoisie was more severe than in case of, forexample, Croatian bourgeoisie. There was an even more obvious difference be59tween the Serbian bourgeoisie and bourgeoisie of other Yugoslav nations, as faras the resolution of the national question is concerned. The contemporary politicallyactive representatives of the bourgeoisie believed that with the division ofthe Serbian nation into several federal units the Serbian nation and the territoriesseen as Serbian national territory had been divided.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetovanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">symposium</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Muzej novejše zgodovine Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-11-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">srp</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.20466">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>20466</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/20466</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.20466">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Komunistična partija Jugoslavije je kot glavna sila nove,
                                        revolucionarneoblasti v prvih letih po drugi svetovni vojni
                                        sprejela veliko število različnihukrepov, s katerimi je v
                                        skladu z lastno vizijo, vendar po vzoru sovjetskih
                                        izkušenj,gradila »novo državo« in »novo družbo«. Graditev
                                        »novega« je temeljilana rušenju »starega«, v središču tega
                                        pa je bilo meščanstvo s svojimi pogledina ureditev države in
                                        družbe. Komunisti so v jugoslovanskem oz. v
                                        srbskemmeščanstvu videli poglavitnega razrednega in
                                        političnega sovražnika ter izdajalceiz vojnega časa, ki jih
                                        je treba kot razred uničiti, da bi se lahko
                                        ustvariladružbeno pravična država. Poleg tega so komunisti
                                        srbsko meščanstvo in tudisrbski narod iz predvojnega obdobja
                                        gledali skozi prizmo »velikosrbskega hegemonizma« in
                                        »velikosrbskega šovinizma«, kar je dodatno vplivalo na
                                        svojevrstennačin reševanja srbskega nacionalnega vprašanja.
                                        Revolucionarna oblastje »obračun z razrednim sovražnikom«
                                        izvajala na način »ekspropriacije ekspropriatorja« oz. z
                                        razlaščevanjem meščanstva. To je pomenilo izvajanje
                                        vrsteukrepov, s katerimi je bila meščanstvu odvzeta
                                        politična, ekonomska in družbenamoč. KPJ je bila kljub
                                        osvojitvi oblasti prisiljena ta cilj prikrivati, tako kot
                                        jeto počela v času vojne, le da je namesto
                                        narodnoosvobodilne sedaj uporabljalaljudskofrontovsko
                                        frazeologijo. Na to so vplivali notranji, še bolj pa
                                        zunanji,mednarodni razlogi. Poleg tega jugoslovanski
                                        komunisti niso niti v vojni niti ponjej razlaščevali
                                        meščanstva v odkritem razrednem obračunavanju, temveč
                                        podkrinko »boja« proti ostankom fašizma. Hkrati je potekal
                                        tudi proces čiščenjadružbe, iz katere so želeli izločiti
                                        sodelavce okupatorja, nasprotnike nove oblastiin nasprotnike
                                        graditve »nove družbe«, zasnovane na socialni pravičnosti
                                        inenakosti. Zaradi vsega tega je revolucionarna oblast na
                                        evolutiven in elastičennačin v več fazah »ekspropriirala«
                                        meščanstvo, pri čemer ni delala razlik medsrbskim in
                                        meščanstvom drugih jugoslovanskih narodov. Povsod je
                                        razlaščevanjepotekalo na podoben način in je imelo enake
                                        posledice. Določena posebnostin s tem tudi razlika je bila
                                        predvsem v tem, da je bila Srbija osvobojenapred ostalimi in
                                        so zato prvi ukrepi »obračuna« z meščanstvom potekali
                                        pravtam. Zaradi tega je mogoče govoriti tudi o ostrejšem
                                        postopanju proti srbskemumeščanstvu. Nekateri podatki
                                        pričajo, da je bila kazenska politika ostrejšado srbskega
                                        kot na primer do hrvaškega meščanstva. Še izrazitejša
                                        razlika prireševanju nacionalnega vprašanja je vidna med
                                        srbskim meščanstvom in meščanstvomdrugih jugoslovanskih
                                        narodov. Tedanji politično aktivni meščanskipredstavniki so
                                        menili, da delitev srbskega naroda v več federalnih enot
                                        pomeniločitev naroda in območij, ki so jih dojemali kot
                                        srbsko nacionalno ozemlje.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">In the first years after World War II the Communist Party of
                                        Yugoslavia as themain embodiment of the new revolutionary
                                        authorities introduced a large numberof various measures,
                                        aimed at building a »new state« and »new society«
                                        inaccordance with its own vision and as well as views
                                        compatible with the Sovietexperience. The construction of
                                        the »new« was based on the destruction of the»old«, and
                                        bourgeoisie with its own outlook on the state and society
                                        regime wasin the centre of that. The communists saw the
                                        Yugoslav or Serbian bourgeoisieas the main class and
                                        political enemy as well as collaborators during the war.They
                                        saw them as a social class that should be destroyed in order
                                        to create a sociallyjust society. Furthermore the communists
                                        saw the Serbian bourgeoisie aswell as the Serbian nation as
                                        it existed in the pre-war period from the viewpointof
                                        »Greater-Serbian hegemonism« and »Greater-Serbian
                                        chauvinism«, whichcould also be interpreted as a way of
                                        solving the Serbian national question.The revolutionary
                                        authorities carried out the »showdown with the class
                                        enemy«by »expropriating the expropriators«, or by
                                        dispossessing the bourgeoisie. Thatinvolved the execution of
                                        a range of measures, depriving the bourgeoisie of
                                        itspolitical, economical and social power. Despite its rise
                                        to power the CommunistParty of Yugoslavia was forced to
                                        conceal its real goal, just like it had done duringWorld War
                                        II. Instead of national liberation it now resorted to the
                                        People’sFront terminology (phraseology). This was a result
                                        of internal as well as of – toeven a greater degree –
                                        international factors. Furthermore, during the war andafter
                                        it the communists refrained from expropriating the
                                        bourgeoisie in openclass-related retaliation. Instead they
                                        »fought« against the remainders of fascismduring a process
                                        of cleansing the society of collaborators, opponents of the
                                        newauthorities, and opponents of the building of the »new
                                        society« based on socialjustice and equality. Due to all of
                                        this the revolutionary authorities »expropriated« the
                                        bourgeoisie in several stages, in an evolutionary and
                                        elastic manner.With regard to this there were no differences
                                        between the Serbian bourgeoisieand bourgeoisie of the other
                                        Yugoslav nations. Everywhere expropriation tookthe same
                                        forms and resulted in the same consequences. A certain
                                        peculiaritywas only visible in terms of the fact that Serbia
                                        had been liberated sooner andthat the measures of the
                                        »retaliation« against bourgeoisie started there. In viewof
                                        this it is also possible to refer to the actions against the
                                        Serbian bourgeoisieas more severe. Furthermore, some
                                        information attests to the fact that the penalpolicy towards
                                        the Serbian bourgeoisie was more severe than in case of,
                                        forexample, Croatian bourgeoisie. There was an even more
                                        obvious difference be59tween the Serbian bourgeoisie and
                                        bourgeoisie of other Yugoslav nations, as faras the
                                        resolution of the national question is concerned. The
                                        contemporary politicallyactive representatives of the
                                        bourgeoisie believed that with the division ofthe Serbian
                                        nation into several federal units the Serbian nation and the
                                        territoriesseen as Serbian national territory had been
                                        divided.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/oCMSzPS1Vic"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/20426"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.20466" ADMID="premis.20466 entity.20466">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
