<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/20464"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-01-08T15:18:07"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T12:10:44"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.20464" GROUPID="20464">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Nekaj besed o slovenskem športu v jugoslovanski stvarnosti</dcterms:title>
            <dcterms:title xml:lang="eng">A Few Words about Slovenian Sport in the Yugoslav Reality</dcterms:title>
            <dcterms:creator>Čuček, Filip</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Šport povezuje ljudi in narode, jih pa tudi razdvaja, saj je šport predvsemtekmovanjein s tem konkurenca, kar pomeni, da se ugotavlja, kdo je boljši. Jetekmovalnost, ta paima tudi »nacionalno« razsežnost. Šport je imel v Jugoslavijitudi politično razsežnost.Politika je v šport posegala z različnimi reorganizacijami,ki so bile odvisne odsprememb v političnem sistemu. V določenihobdobjih so bili državni organi v športu innjegovi organiziranosti močno prisotni;v slovenski ustavi iz leta 1947 je bilo takoizrecno poudarjeno, da državaskrbi za športne dejavnosti.Slovenski šport je vse doosemdesetih let spadal brezpogojno v okvir jugoslovanskegašporta, z naraščanjemjugoslovanske krize pa se je postopomavečal odmik slovenskih športnikov odvsejugoslovanske stvarnosti. Kljub temu,da med športniki različnih jugoslovanskihrepublik (praviloma) ni prihajalo donapetosti političnega značaja, so tudi slovenskišportniki doživljali slovenskapolitična nesoglasja s srbskim nacionalizmom in se zaraditega oddaljevali odjugoslovanskega okvira.Čeprav je bila Slovenija v drugi Jugoslavijiekonomsko najbolj razvita republika,so bili na športnem področju v slovenski »domeni«zgolj zimski in nekateriposamični letni športi, v moštvenih športih pa so slovenskiklubi imeli vglavnem obrobno vlogo. V elitnih, zveznih ligah je igral le po en nogometnialikošarkarski klub. V reprezentancah moštvenih športov z žogo so Slovenci imeliredkeodlične posameznike, nekoliko bolj konkurenčni so bili slovenski predstavnikiv nekaterihindividualnih športnih panogah. V športnem pogledu so vesčas prevladovali Srbi inHrvati, dodatno pa so na to vplivale tudi krovne športneorganizacije, ki so imele sedežpraviloma v Beogradu. Športno politiko sokrojili v Srbiji, v razpredeni športni mreži paso bili Srbi bolj naklonjeni svojimljudem. Dodatno jim je pomagala boljšainfrastruktura, več denarnih sredsteviz državne, zvezne blagajne in medsebojnapovezanost pri ključnih strateškihodločitvah glede športnikov, klubov in zvez.Po drugisvetovni vojni so se v Sloveniji najbolj uveljavili športi, ki so bilipriljubljeni žemed obema vojnama. V ospredju sta se poleg nogometa (in telovadbe/gimnastike) pojavilaše atletika in smučanje, ostali športi pa so se po vojni»prebijali« med priljubljenejšeglede na organizacijo in dostopnost (košarka,rokomet, odbojka, hokej idr.). Med»mlajšimi« športi se je najbolj uveljavilakošarka. Nekateri drugi športi (npr. rokomet)so kljub uspehom po vsesplošni priljubljenosti ostali zadaj. Pomemben elementpriljubljenosti športov je predstavljalanjihova razširjenost med množicami. Nogomet seje lahko igral že navsakem travniku, za košarko pa je bila potrebna utrjena podlaga (karsicer nizahtevalo tako velikih finančnih vložkov), smučanje pa je že med vojnamapridobivalona priljubljenosti in razširjenosti ter za svoj razmah sprva nizahtevalovečjih denarnih sredstev (dokler se ni pojavila ustrezna smučarska oprema incelotnainfrastruktura na smučiščih). Na drugi strani so pomembno vlogo odigralimediji(in sponzorji), ki so v nogometu, košarki in smučanju – to velja za Slovenijoodosemdesetih let dalje – ali tudi v hokeju »prepoznali« svoj večji interes.Športi, ki sopo priljubljenosti zaostajali, so se spopadali tudi s pomanjkanjemdenarja, ustrezneinfrastrukture, ali pa so bili bolj specifični in jih širša javnostni tako dobrosprejela. Šport so tudi v Sloveniji pogojevali različni dejavniki invplivali na odzivjavnosti do različnih športnih disciplin. Na priljubljenost športovv Sloveniji pa sovsekakor vplivali tudi njihovi trenutni uspehi.</dcterms:description>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">Sport brings people and nations together, but also divides them, as it is mostlyabout competing and thus about competition, which means that attempts aremade to establish who is better. This competitiveness also has »national« dimensions.In Yugoslavia sport also had political dimensions. Politics intervened in itwith various reorganisations depending on the changes of the political system.In certain periods of time state authorities were strongly present in sport and itsorganisation. Thus the Slovenian constitution of 1947 expressly emphasises thatthe state shall take care of sports activities.Until as late as 1980s Slovenian sport unconditionally belonged in the contextof Yugoslav sport. However, as the Yugoslav crisis unfolded, Slovenianathletes started gradually distancing themselves from the all-Yugoslav reality.Despite the fact that political tensions between the athletes from various Yugoslavrepublics (mostly) did not take place, Slovenian athletes still experiencedthe Slovenian political disputes with Serbian nationalism and thus kept distancingthemselves from the Yugoslav context.Although Slovenia was economically the most developed republic in theSecond Yugoslavia, in the field of sports Slovenians only »dominated« wintersports and certain individual summer sports, while in team sports they mostlystayed on the side lines. Only one football or basketball club played in the elitefederal leagues. Rare outstanding individuals in ball sports teams were Slovenian.Slovenian representatives were somewhat more competitive only in certainindividual sports disciplines. As far as sport was concerned, Serbs and Croatshad always been dominant. This was also additionally infl uenced by the umbrellasports organisations, whose registered offi ces were, as a rule, in Belgrade.Sports policies were decided on in Serbia, and in the widespread sports networkSerbs were more favourably inclined towards their own people. They additionallybenefited from better infrastructure, more monetary resources from the stateor federal budget, as well as from the mutual connections involved in the keystrategic decisions with regard to athletes, clubs and associations.In Slovenia after World War II the sports which had already been popularin the interwar period asserted themselves the most. Besides football (aswell as gymnastics), athletics and skiing also became prominent, while afterthe war other sports »broke through« and became more popular depending onorganisation and accessibility (basketball, handball, volleyball, hockey, etc.).Of the »younger« sports basketball became most popular. Certain other sports(for example handball) remained less popular despite successes. The degree ofhow widespread they were among the masses represented an important elementof the sports’ popularity. Football could be played on any meadow, basketballcalled for a hardened surface (which may not have demanded extensive financialinvestments, though), and skiing already started becoming more popularand widespread in the interwar period, as initially it had not required signifi cantfunding (until suitable skiing equipment and the whole ski slope infrastructureappeared). On the other hand the media (and sponsors) also played an importantrole. They »identified« their major interest in football, basketball, skiing – thishas held true of Slovenia since the 1980s – and also hockey. Less popular sportsfaced the lack of money, suitable infrastructure, or they were more specific andnot as well received by the wider public. In Slovenia sport depended on variousfactors, which in turn influenced the response of the public to various sportsdisciplines. Furthermore, momentary successes in certain sports most definitelyinfluenced their popularity in Slovenia.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetovanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">symposium</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Muzej novejše zgodovine Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Damijan Guštin (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-11-28</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.20464">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>20464</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/20464</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.20464">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Šport povezuje ljudi in narode, jih pa tudi razdvaja, saj je
                                        šport predvsemtekmovanjein s tem konkurenca, kar pomeni, da
                                        se ugotavlja, kdo je boljši. Jetekmovalnost, ta paima tudi
                                        »nacionalno« razsežnost. Šport je imel v Jugoslavijitudi
                                        politično razsežnost.Politika je v šport posegala z
                                        različnimi reorganizacijami,ki so bile odvisne odsprememb v
                                        političnem sistemu. V določenihobdobjih so bili državni
                                        organi v športu innjegovi organiziranosti močno prisotni;v
                                        slovenski ustavi iz leta 1947 je bilo takoizrecno
                                        poudarjeno, da državaskrbi za športne dejavnosti.Slovenski
                                        šport je vse doosemdesetih let spadal brezpogojno v okvir
                                        jugoslovanskegašporta, z naraščanjemjugoslovanske krize pa
                                        se je postopomavečal odmik slovenskih športnikov
                                        odvsejugoslovanske stvarnosti. Kljub temu,da med športniki
                                        različnih jugoslovanskihrepublik (praviloma) ni prihajalo
                                        donapetosti političnega značaja, so tudi slovenskišportniki
                                        doživljali slovenskapolitična nesoglasja s srbskim
                                        nacionalizmom in se zaraditega oddaljevali odjugoslovanskega
                                        okvira.Čeprav je bila Slovenija v drugi Jugoslavijiekonomsko
                                        najbolj razvita republika,so bili na športnem področju v
                                        slovenski »domeni«zgolj zimski in nekateriposamični letni
                                        športi, v moštvenih športih pa so slovenskiklubi imeli
                                        vglavnem obrobno vlogo. V elitnih, zveznih ligah je igral le
                                        po en nogometnialikošarkarski klub. V reprezentancah
                                        moštvenih športov z žogo so Slovenci imeliredkeodlične
                                        posameznike, nekoliko bolj konkurenčni so bili slovenski
                                        predstavnikiv nekaterihindividualnih športnih panogah. V
                                        športnem pogledu so vesčas prevladovali Srbi inHrvati,
                                        dodatno pa so na to vplivale tudi krovne
                                        športneorganizacije, ki so imele sedežpraviloma v Beogradu.
                                        Športno politiko sokrojili v Srbiji, v razpredeni športni
                                        mreži paso bili Srbi bolj naklonjeni svojimljudem. Dodatno
                                        jim je pomagala boljšainfrastruktura, več denarnih
                                        sredsteviz državne, zvezne blagajne in medsebojnapovezanost
                                        pri ključnih strateškihodločitvah glede športnikov, klubov
                                        in zvez.Po drugisvetovni vojni so se v Sloveniji najbolj
                                        uveljavili športi, ki so bilipriljubljeni žemed obema
                                        vojnama. V ospredju sta se poleg nogometa (in
                                        telovadbe/gimnastike) pojavilaše atletika in smučanje,
                                        ostali športi pa so se po vojni»prebijali« med
                                        priljubljenejšeglede na organizacijo in dostopnost
                                        (košarka,rokomet, odbojka, hokej idr.). Med»mlajšimi« športi
                                        se je najbolj uveljavilakošarka. Nekateri drugi športi (npr.
                                        rokomet)so kljub uspehom po vsesplošni priljubljenosti
                                        ostali zadaj. Pomemben elementpriljubljenosti športov je
                                        predstavljalanjihova razširjenost med množicami. Nogomet
                                        seje lahko igral že navsakem travniku, za košarko pa je bila
                                        potrebna utrjena podlaga (karsicer nizahtevalo tako velikih
                                        finančnih vložkov), smučanje pa je že med
                                        vojnamapridobivalona priljubljenosti in razširjenosti ter za
                                        svoj razmah sprva nizahtevalovečjih denarnih sredstev
                                        (dokler se ni pojavila ustrezna smučarska oprema
                                        incelotnainfrastruktura na smučiščih). Na drugi strani so
                                        pomembno vlogo odigralimediji(in sponzorji), ki so v
                                        nogometu, košarki in smučanju – to velja za
                                        Slovenijoodosemdesetih let dalje – ali tudi v hokeju
                                        »prepoznali« svoj večji interes.Športi, ki sopo
                                        priljubljenosti zaostajali, so se spopadali tudi s
                                        pomanjkanjemdenarja, ustrezneinfrastrukture, ali pa so bili
                                        bolj specifični in jih širša javnostni tako dobrosprejela.
                                        Šport so tudi v Sloveniji pogojevali različni dejavniki
                                        invplivali na odzivjavnosti do različnih športnih disciplin.
                                        Na priljubljenost športovv Sloveniji pa sovsekakor vplivali
                                        tudi njihovi trenutni uspehi.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Sport brings people and nations together, but also divides
                                        them, as it is mostlyabout competing and thus about
                                        competition, which means that attempts aremade to establish
                                        who is better. This competitiveness also has »national«
                                        dimensions.In Yugoslavia sport also had political
                                        dimensions. Politics intervened in itwith various
                                        reorganisations depending on the changes of the political
                                        system.In certain periods of time state authorities were
                                        strongly present in sport and itsorganisation. Thus the
                                        Slovenian constitution of 1947 expressly emphasises thatthe
                                        state shall take care of sports activities.Until as late as
                                        1980s Slovenian sport unconditionally belonged in the
                                        contextof Yugoslav sport. However, as the Yugoslav crisis
                                        unfolded, Slovenianathletes started gradually distancing
                                        themselves from the all-Yugoslav reality.Despite the fact
                                        that political tensions between the athletes from various
                                        Yugoslavrepublics (mostly) did not take place, Slovenian
                                        athletes still experiencedthe Slovenian political disputes
                                        with Serbian nationalism and thus kept distancingthemselves
                                        from the Yugoslav context.Although Slovenia was economically
                                        the most developed republic in theSecond Yugoslavia, in the
                                        field of sports Slovenians only »dominated« wintersports and
                                        certain individual summer sports, while in team sports they
                                        mostlystayed on the side lines. Only one football or
                                        basketball club played in the elitefederal leagues. Rare
                                        outstanding individuals in ball sports teams were
                                        Slovenian.Slovenian representatives were somewhat more
                                        competitive only in certainindividual sports disciplines. As
                                        far as sport was concerned, Serbs and Croatshad always been
                                        dominant. This was also additionally infl uenced by the
                                        umbrellasports organisations, whose registered offi ces
                                        were, as a rule, in Belgrade.Sports policies were decided on
                                        in Serbia, and in the widespread sports networkSerbs were
                                        more favourably inclined towards their own people. They
                                        additionallybenefited from better infrastructure, more
                                        monetary resources from the stateor federal budget, as well
                                        as from the mutual connections involved in the keystrategic
                                        decisions with regard to athletes, clubs and associations.In
                                        Slovenia after World War II the sports which had already
                                        been popularin the interwar period asserted themselves the
                                        most. Besides football (aswell as gymnastics), athletics and
                                        skiing also became prominent, while afterthe war other
                                        sports »broke through« and became more popular depending
                                        onorganisation and accessibility (basketball, handball,
                                        volleyball, hockey, etc.).Of the »younger« sports basketball
                                        became most popular. Certain other sports(for example
                                        handball) remained less popular despite successes. The
                                        degree ofhow widespread they were among the masses
                                        represented an important elementof the sports’ popularity.
                                        Football could be played on any meadow, basketballcalled for
                                        a hardened surface (which may not have demanded extensive
                                        financialinvestments, though), and skiing already started
                                        becoming more popularand widespread in the interwar period,
                                        as initially it had not required signifi cantfunding (until
                                        suitable skiing equipment and the whole ski slope
                                        infrastructureappeared). On the other hand the media (and
                                        sponsors) also played an importantrole. They »identified«
                                        their major interest in football, basketball, skiing –
                                        thishas held true of Slovenia since the 1980s – and also
                                        hockey. Less popular sportsfaced the lack of money, suitable
                                        infrastructure, or they were more specific andnot as well
                                        received by the wider public. In Slovenia sport depended on
                                        variousfactors, which in turn influenced the response of the
                                        public to various sportsdisciplines. Furthermore, momentary
                                        successes in certain sports most definitelyinfluenced their
                                        popularity in Slovenia.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/PRk9KqtceEY"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/20426"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.20464" ADMID="premis.20464 entity.20464">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
