<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/30992"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2015-05-14T10:05:43"
                 LASTMODDATE="2017-02-15T11:20:32"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Meden, Katja</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.30992" GROUPID="30992">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Vzgoja in izobraževanje za človekove pravice pri pouku zgodovine ter pojem človekove pravice do 18. stoletja</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Human Rights education in History lessons and the term Human Rights before the 18th Century</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Rustja, Erika</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Človekove pravice so v zadnjih letih pridobile izjemno vlogo tako v političnem kot v vsakdanjem življenju; o njih je zlasti zelo pomembno govoriti tudi v novi dobi. v času globalizacije. Predpogoj uveljavljanja človekovih pravic je širjenje zavesti in znanja o njih. Z vzgojo in izobraževanjem za človekove pravice je zelo povezan predmet oz. pouk zgodovine; v gimnazijah je ta predmet tisti, brez katerega si ni mogoče zamisliti učinkovitega pouka človekovih pravic. Učinkovito poučevanje o človekovih pravicah pa je vezano na razpravo o tem, ali je koncept človekovih pravic novodobni ali ima daljšo zgodovino. V prispevku zato želimo prikazati pomen vzgoje in izobraževanja za človekove pravice, prikazati, da ima koncept človekovih pravic daljšo zgodovino, ter predstaviti različne definicije in razvoj koncepta do 18. stoletja; oboje lahko služi kot napotilo za vključitev v pouk zgodovine, zlasti v gimnazijah.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">Human rights have over the last years acquired an exceptional role both in political and everyday life. It is important to discuss them also in modern age, with the globalization process underway. The precondition of enforcing human rights is the awareness and knowledge of them. History is the subject closely connected to the education of human rights. ln general secondary schools it is hard to imagine effective learning of human rights without the subject history. Effective teaching on human rights is also linked to the discussion on whether the concept of human rights is modern or has a history behind it. This contribution wishes to present the importance of human rights education, that the concept behind human rights has a longer history and to present various definitions and the development of the concept before the 18th Century. Both can serve as a guideline to include it in history lessons, especially in general secondary schools.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">človekove pravice</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">dokumenti</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">vzgoja in izobraževanje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">pouk zgodovine</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">gimnazije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Human rights</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">documents</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">education</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history lessons</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">general secondary school</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Danijela Trškan (ur.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Darja Pipuš Sunesko (prev.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Danijela Trškan (prev.)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2011</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:dmdSec ID="mods.30992" GROUPID="30992">
      <METS:mdWrap MDTYPE="MODS" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <mods:mods>
               <mods:relatedItem type="series">
                  <mods:relatedItem type="series">
                     <mods:titleInfo>
                        <mods:title>Historia: znanstvena zbirka Oddelka za zgodovino Filozofska fakultete v Ljubljani</mods:title>
                     </mods:titleInfo>
                     <mods:part>
                        <mods:detail type="volumens">
                           <mods:number>19</mods:number>
                        </mods:detail>
                     </mods:part>
                  </mods:relatedItem>
               </mods:relatedItem>
            </mods:mods>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.30992">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>30992</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/30992#page=239</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.30992">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Človekove pravice so v
                                    zadnjih letih pridobile izjemno vlogo tako v političnem kot v
                                    vsakdanjem življenju; o njih je zlasti zelo pomembno govoriti
                                    tudi v novi dobi. v času globalizacije. Predpogoj uveljavljanja
                                    človekovih pravic je širjenje zavesti in znanja o njih. Z vzgojo
                                    in izobraževanjem za človekove pravice je zelo povezan predmet
                                    oz. pouk zgodovine; v gimnazijah je ta predmet tisti, brez
                                    katerega si ni mogoče zamisliti učinkovitega pouka človekovih
                                    pravic. Učinkovito poučevanje o človekovih pravicah pa je vezano
                                    na razpravo o tem, ali je koncept človekovih pravic novodobni
                                    ali ima daljšo zgodovino. V prispevku zato želimo prikazati
                                    pomen vzgoje in izobraževanja za človekove pravice, prikazati,
                                    da ima koncept človekovih pravic daljšo zgodovino, ter
                                    predstaviti različne definicije in razvoj koncepta do 18.
                                    stoletja; oboje lahko služi kot napotilo za vključitev v pouk
                                    zgodovine, zlasti v gimnazijah. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> Human rights have over
                                    the last years acquired an exceptional role both in political
                                    and everyday life. It is important to discuss them also in
                                    modern age, with the globalization process underway. The
                                    precondition of enforcing human rights is the awareness and
                                    knowledge of them. History is the subject closely connected to
                                    the education of human rights. ln general secondary schools it
                                    is hard to imagine effective learning of human rights without
                                    the subject history. Effective teaching on human rights is also
                                    linked to the discussion on whether the concept of human rights
                                    is modern or has a history behind it. This contribution wishes
                                    to present the importance of human rights education, that the
                                    concept behind human rights has a longer history and to present
                                    various definitions and the development of the concept before
                                    the 18th Century. Both can serve as a guideline to include it in
                                    history lessons, especially in general secondary schools. </entity:description>
               <entity:page>239</entity:page>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/30974"/>
         <METS:div TYPE="entity"
                   DMDID="dc.30992 mods.30992"
                   ADMID="premis.30992 entity.30992"/>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
