<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">
   <frontend>
      <id>29970</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file">  <a href="/11686/file17193" class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-pdf.png" class="ico ico_file_29970" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Ime:</div><div class="pub_file_value">kranjski_zbornik_clanek.pdf</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Velikost:</div><div class="pub_file_value">3.05 MB</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Format:</div><div class="pub_file_value">application/pdf</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Stalna povezava:</div><div class="pub_file_value"><a href="https://hdl.handle.net/11686/file17193">https://hdl.handle.net/11686/file17193</a></div></div>  </div>  <div class="cta">    <a class="pf_download" href="/publikacije/prenos/file/?fileId=17193&download=1"><span><img src="/images/admin/down.png" width="14" class="dlIco" />Prenesi</span></a>    <a class="pf_preview" href="/cdn/publikacije/29001-30000/29970/kranjski_zbornik_clanek.pdf"><span><img src="/images/iskanje/ico-search_silver.png" width="14" class="dlIco" />Odpri</span></a>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Kraljevina Srbov, Hrvatov in Slovencev, ustanovljena 1. decembra 1918, se je v času uvedbe diktature kralja Aleksandra na podlagi sprejetega zakona o imenu in razdelitvi kraljevine na upravna območja 3. oktobra 1929 razdelila na devet banovin in sprejela novo ime Kraljevina Jugoslavija. Odslej se je Slovenija uradno imenovala Dravska banovina, ki jo je vodila banska uprava. Banovina je bila razdeljena na politične in sodne okraje ter občine. V tem prispevku bomo obravnavali okraj Kranj, pri tem pa obšli kranjsko izpostavo Škofjo Loko, ki je dobila svoj okraj v drugi polovici tridesetih let. Okraj je imel pred izidom uredbe ministra za notranje zadeve o preureditvi občin 8. septembra 1933 (objavljena 11. septembra istega leta), kar precej manjših občin, in sicer občine Sv. Jošt, Cerklje, Jezersko, Kovor, Kranj, Križe, Naklo, Preddvor, Predoslje, Hrastje, Smlednik, Mavčiče, Voglje, Stražišče, Sv. Ana, Sv. Katarina ( Lom pod Storžičem), Šenčur, Tržič in Velesovo, skupaj devetnajst občin. Med komasacijo (zložitvijo) občin je kranjski okraj dobil nove občine Golnik, Predoslje, Primskovo pri Kranju, Smlednik - Trboje. Toda po komasaciji so znova nastale spremembe. Tako so iz dela občine Smlednik izločili katastrske občine Podreča, Mavčiče, Praše in Jama in ustanovili novo občino Mavčiče, s sedežem v Mavčičah. Iz občine Trboje, kot se je nekaj časa imenovala občina Smlednik - Trboje (preimenovana je bila v občino Smlednik 4. julija 1936) so izločili 18. decembra 1935 kraje Voglje, Voklo, Hrastje in Prebačevo ter jih dodelili občini Šenčur, a izločena kraja Tupaliče in Možjanca sta bila priključena 26. junija 1936 občini Preddvor. Kot smo že omenili, je med komasacijo nastala še nova občina Predoslje, in sicer iz katastrskih občin Predoslje, Kokrica, Britof in Suha, ki so bile 24. junija 1936 izločene iz občine Primskovo. Ta je bila 21. novembra 1936 ukinjena in priključena občini Kranj. Občina Sv. Jošt se je med komasacijo 21. marca 1934 preimenovala v občino Besnica. V novo občino Golnik, ustanovljeno 31. decembra 1936, so spadali naslednji kraji Golnik, ki je bil izločen iz občine Križe, in kraji Trstenik, Povlje, Babni vrt, Žablje, Čadovlje, Pangeršica, Zg. Tenetiše, Sp. Tenetiše, Goriče, Letence, Kamnjek, Srednja vas in Svarje-Zalog. Ti kraji so bili 31. decembra 1936 izločeni iz občine Preddvor. Sedež občine Golnik je bil v Goričah. Iz občine Naklo je bila 11. oktobra 1937 izločena katastrska občina Struževo in priključena občini Kranj.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>29969</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file">  <a href="/11686/file17192" class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-pdf.png" class="ico ico_file_29969" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Ime:</div><div class="pub_file_value">Anka_vidovic_miklavcic_vrhnika.pdf</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Velikost:</div><div class="pub_file_value">10.66 MB</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Format:</div><div class="pub_file_value">application/pdf</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Stalna povezava:</div><div class="pub_file_value"><a href="https://hdl.handle.net/11686/file17192">https://hdl.handle.net/11686/file17192</a></div></div>  </div>  <div class="cta">    <a class="pf_download" href="/publikacije/prenos/file/?fileId=17192&download=1"><span><img src="/images/admin/down.png" width="14" class="dlIco" />Prenesi</span></a>    <a class="pf_preview" href="/cdn/publikacije/29001-30000/29969/Anka_vidovic_miklavcic_vrhnika.pdf"><span><img src="/images/iskanje/ico-search_silver.png" width="14" class="dlIco" />Odpri</span></a>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    V prispevku smo na kratko orisali upravno ureditev, navedli nekaj podatkov o prebivalstvu, kulturnih dogodkih in o gospodarstvu, predvsem pa smo posvetili pozornost strankarskopolitičnemu, prosvetno-kulturnemu, kmečkostanovskemu, mladinskemu in strokovno-sindikalnemu gibanju v liberalno-unitarnem in katoliškem taboru na območju tedanje občine Vrhnika. Za širše razumevanje dogajanja na vrhniškem območju je bilo treba poseči tudi v problematiko, ki je zadevala vso Slovenijo oziroma Jugoslavijo. Prispevek je izviren in sloni predvsem na primarnih virih, uporabili pa smo tudi ustrezno literaturo.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>27148</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Okraj Kamnik je sodil po obsegu med srednje okraje v Dravski banovini. Po ljudskem štetju z dne 31. marca 1931 je živelo 38.683 prebivalcev od tega 18.340 moških in 20.343 žensk. Leta 1937 je okraj zajemal 18 občin in 20 občin leta 1939. V okraju je živelo nekaj nad 60% kmečkega prebivalstva, prevladovali so srednje posestniki. Okraj je leta 1937 meril 584 km2. Mesto Kamnik je bil sedež političnega okraja, okrajno sodišče pa je delovalo v Kamniku in na Brdu v občini Lukovica. Tudi davčna in katastrska uprava je imela sedež v Kamniku, medtem ko so delovali oddelki finančne kontrole v Domžalah, Kamniku in Lukovici. Poleg mesta Kamnik so bili še trije trgi in sicer Domžale, Mengeš in Motnik. V okraju so delovale štiri zdravstvene občine, kjer je bil tudi sedež banovinskega zdravnika, to so bile Domžale, Kamnik, Lukovica in Mengeš. Javni lekarni sta bili v Domžalah in Kamniku. V Kamniku je delovala tudi Protituberkulozna liga, ki je uspela zgraditi Tuberkulozni dispanzer. Na občnem zboru omenjene lige novembra 1935 je bil za predsednika izvoljen neumoren in zaslužen dr. Julij Polec. Za častnega člana so izvolili dr. Roberta Neubauerja, saj si je močno prizadeval za ustanovitev takšnega dispanzerja v Kamniku.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>27147</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    V prispevku se bomo osredotočili na politične in kulturne razmere v okraju za obdobje od šestojanuarske diktature 1929 do aprilskega zloma 1941. Omejili se bomo predvsem na obravnavo meščanskega tabora. Pregledno bomo predstavili strankine, kmečkostanovske in prosvetnokulturne organizacije in njihovo dejavnost. Omejili se bomo le na Slovence, ker so problematiko kočevskih Nemcev raziskovali že drugi, bodisi v okviru svojih monografij ali tematskih sklopov.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>27146</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    V prispevku je obravnavana strankarsko-politična, kmečkostanovska, kulturno-prosvetna, strokovno-sindikalna in telesnovzgojna organiziranost v liberalno-unitarnem in katoliškem taboru v celjskem okraju v obdobju 1929–1941. Poleg kratkega orisa njihovih programov in dejavnosti smo posebno pozornost posvetili vsebini pomembnih sej, sestankov in občnih zborov na ravni škofij ali banovine, ki so se po že ustaljeni tradiciji kar pogosto odvijali tudi v Celju.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>27145</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file pub_link">  <a href="http://www.dlib.si/stream/URN:NBN:SI:DOC-6SAN1JBK/51826b76-c09a-4af4-bde6-94f7aabe25e7/PDF" class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-http.png" class="ico ico_file_link" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Povezava:</div><div class="pub_file_value"><a href="http://www.dlib.si/stream/URN:NBN:SI:DOC-6SAN1JBK/51826b76-c09a-4af4-bde6-94f7aabe25e7/PDF">http://www.dlib.si/stream/URN:NBN:SI:DOC-6SAN1JBK/51826b76-c09a-4af4-bde6-94f7aabe25e7/PDF</a></div></div>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Na podlagi arhivskega in pretežno časopisnega gradiva so izbrani pomembnejši dogodki, ki opisujejo strankarskopolitično, sindikalno in društveno organiziranost in dejavnost prebivalstva v okraju Slovenj Gradec v času od 1929 do 1941. Tu so delovale Jugoslovanska radikalna kmečka demokracija oziroma Jugoslovanska nacionalna stranka. Jugoslovanska narodna stranka (Bodjerova), Slovenska ljudska stranka oziroma slovenski del Jugoslovanske radikalne zajednice. Privrženci razpuščene Socialistične stranke Jugoslavije pa so se vključevali v ti socialistično gibanje. Poleg tega so živahno delovali kmečko stanovsko gibanje-Kmečka zveza, katoliška strokovna organizacija Zveza združenih delavcev, med prosvetno- kulturnimi organizacijami pa so imele pomembno vlogo tudi mladinske organizacije. Obravnava naj bi prispevala k nadaljnji mikroraziskavi tega območja.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Detailed description </a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    On the basis of historical and mainly newspaper materials important events have been selected to present political, syndicate and social organisation and activity of the population in the district Slovenj Gradec in the period from 1929 to 1941. Parties performing activities in the mentioned district were the following: The Yugoslav radical peasant democracy (Jugoslovanska radikalna kmečka demokracija), namely the Yugoslav national party (Jugoslovanska nacionalna stranka), Yugoslav national Party (Bodjer's) (Jugoslovanska narodna stranka), Slovene people's party (Slovenska ljudska stranka), namely the Slovene part of the Yugoslav radical community (Jugoslovanska radikalna zajednica). Followers of the disintegrated Socialist party of Yugoslavia (Socialistična stranka Jugoslavije) joined in the so-called socialst movement Also active were the peasant movement - the Peasantry alliance (Kmečka zveza), a catholic trade organisation The alliance of united workers (Zveza združenih delavcev), and of the educationalcultural organisations youth organisations had an important role. The purpose of this proceeding is to contribute to further micro research of the mentioned region.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_en>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>27144</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Avtorica je na osnovi arhivskega in časopimega gradiva ter literature orisala dogajanje v novomeškem okraju v letih 1929-1941. Uvodoma je prikazan obseg, številčno stanje prebivalstva in upravna ureditev okraja. Nato je pozornost posvečena strankarskemu, kulturno-prosvetnemu in kmečko-stanovskemu gibanju v meščanskem taboru, posebej še občinskim in skupščinskim volitvam. V letih 1931 in 1935 jih je SLS abstinirala kar velja, deloma tudi za občinske volitve 1933. V času vladavine jugoslovanske radikalne zajednice pa je tako na občinskih volitvah v letih 1935-1938 kot na skupščinskih leta 1938 prepričljivo zmagal slovenski del JRZ.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Detailed description </a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    The author has described on the basis of archival and newspaper material and literature events in the Novo mesto district in the years 1929-1941. In the introduction the size, the number of population and the administrative regulation of the district are presented. After that the attention is dedicated to the factional cultural-educational and peasantry movement in the middle-class and particularly to communal and assembly elections. In the years 1931 and 1935 tlle SLS party abstained from them, which is partly valid for the 1933 communal elections as well. During the regime of the jugoslovanska radikalna zajednica - JRZ (Yugoslav Radical Community) the Slovene part of the JRZ persuasively won the 1935-1938 communal elections and the 1938 assembly elections.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_en>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>27143</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Na ravni mikroraziskave je pregledno orisana organiziranost političnih strank, kmečko stanovskih, prosvetno kulturnih, mladinskih in nekaterih zadružnih organizacij v času vladavine JRZ v letih 1935-1941. Z njihovo dejavnostjo se povezujejo tudi volilni rezultati občinskih volitev (1936, 1938) in skupščinskih 1938. V letih pred aprilskim zlomom 1941 se je tudi v tem okraju čutilo živahno narodnoobrambno gibanje tako v liberalnem kot katoliškem političnem taboru.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Detailed description </a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    At micro-research level, the author reviews the organization of political parties as well as educational, cultural, youth and cooperative associations between 1935 and 1941, when Jugoslovenska radikalna zajednica (the Yugoslav Radical Community) was in power. Their activity influenced the results of the local government (1936-1938) and the Parliament (1938) elections. The national-defence movement was strongly felt in this district, both in the Liberal and Catholic camps, until its suppression in April 1941.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_en>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>27142</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Na osnovi arhivskega, predvsem pa časopisnega gradiva ter literature predstavlja avtorica pomembnejše dogodke v okraju Slovenske Konjice v letih 1929-1941. Oriše upravno ureditev in prikaže številčno stanje prebivalstva ter gospodarske razmere, glavni poudarek pa je na predstavitvi političnega življenje; predstavlja strankarske, kmečko-stanovske, kulturnoprosvetne, mladinske organizacije in društva obeh političnih taborov, liberalnega in katoliškega. Posebej obravnava volilne kampanje in izide skupščinskih (1931, 1935, 1938) in občinskih volitev (1933), ob katerih so se posebej razkrivala ostra politična in idejna nasprotja ter se kazale politične strasti enega in drugega idejno-političnega tabora.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Detailed description </a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    On the basis of archive and, especially, newspaper material and literature, the author presents important events which took place in the Slovenske Konjice district between 1929 and 1941. Its administrative arrangement is outlined, and the population figures and economic situation shown. The main focus is on the presentation of political life: party, farmers', cultural, educational and youth organisations and associations pertaining to both political camps, liberal and Catholic. Particular attention is given to the electoral campaigns and results of the 1931, 1935 and 1938 parliamentary elections and the 1933 municipal elections, all of which revealed sharp political and ideological differences and passions in both camps.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_en>
   </frontend>
</root>
