<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">
   <frontend>
      <id>37914</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file">  <a href="/11686/file22805" class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-generic.png" class="ico ico_file_37914" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Ime:</div><div class="pub_file_value">SoleNasihBabic.mp4</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Velikost:</div><div class="pub_file_value">195.54 MB</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Format:</div><div class="pub_file_value">video/mp4</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Stalna povezava:</div><div class="pub_file_value"><a href="https://hdl.handle.net/11686/file22805">https://hdl.handle.net/11686/file22805</a></div></div>  </div>  <div class="cta">    <a class="pf_download" href="/publikacije/prenos/file/?fileId=22805&download=1"><span><img src="/images/admin/down.png" width="14" class="dlIco" />Prenesi</span></a>  </div></div><div class="pub_file pub_link">  <a class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-wmv.png" class="ico ico_file_link" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Video:</div><div class="pub_file_value"><video controls> 
  <source src=/cdn/publikacije/37001-38000/37914/SoleNasihBabic.mp4 type=video/mp4>
</video></div></div>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl/>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>31104</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file pub_link">  <a href="http://www2.sistory.si/publikacije/razstave/V_zaledju_soske_fronte/index.html" class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-http.png" class="ico ico_file_link" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Povezava:</div><div class="pub_file_value"><a href="http://www2.sistory.si/publikacije/razstave/V_zaledju_soske_fronte/index.html">http://www2.sistory.si/publikacije/razstave/V_zaledju_soske_fronte/index.html</a></div></div>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl/>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>31001</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file">  <a href="/11686/file17923" class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-pdf.png" class="ico ico_file_31001" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Ime:</div><div class="pub_file_value">RazstavaStudentiKranjske.pdf</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Velikost:</div><div class="pub_file_value">1.58 MB</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Format:</div><div class="pub_file_value">application/pdf</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Stalna povezava:</div><div class="pub_file_value"><a href="https://hdl.handle.net/11686/file17923">https://hdl.handle.net/11686/file17923</a></div></div>  </div>  <div class="cta">    <a class="pf_download" href="/publikacije/prenos/file/?fileId=17923&download=1"><span><img src="/images/admin/down.png" width="14" class="dlIco" />Prenesi</span></a>    <a class="pf_preview" href="/cdn/publikacije/31001-32000/31001/RazstavaStudentiKranjske.pdf"><span><img src="/images/iskanje/ico-search_silver.png" width="14" class="dlIco" />Odpri</span></a>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Pričujoča razstava je zasnovana v okviru mednarodnega simpozija na temo "Čeprav so meje še vedno v vsaki besedi" Preseganje meja in globalizacija v germanistiki ("Und gehen auch Grenzen noch durch jedes Wort" Grenzgänge und Globalisierung in der Germanistik), ki ga prirejata Oddelek za germanistiko Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani in Avstrijsko društvo za germanistiko Univerze v Gradcu. (1. - 4. Junij 2000) V preteklih stoletjih so evropske dežele sodelovale na številnih področjih, saj so bile gospodarsko, kulturno in politično povezane, razstavljeno študijsko gradivo pa osvetljuje le eno plast medsebojnih odnosov, to je slovensko-nemških stikov in sodelovanja v preteklosti na področju univerzitetnega izobraževanja v obdobju od 14. do začetka 20. stoletja. Do 19. stoletja oz. v obdobju srednjega veka ne moremo govorili o narodnostni opredeljenosti študentov v sodobnem pomenu, kajti pomembna je bila le pripadnost deželi - nad nacionalno prevladuje pokrajinska zavest. Zato bi težko govorili o slovensko-nemških odnosih v dobesednem pomenu. Slovensko ozemlje je že s pokristjanjevanjem in fevdalizacijo prešlo v zahodno kulturno področje, vloga Salzburga kot cerkvenega središča pa je omogočila zgodnje vplive nemške kulture. S prehodom slovenskih dežel pod oblast Habsburžanov kot tudi z ustanovitvijo dunajske univerze leta 1365 se je ta proces nadaljeval in poglabljal. Zaton humanistične tradicije, protireformacija in s tem prevlada nemškega jezika v šolstvu ter študiji na avstrijskih in nemških univerzah so slovensko izobraženstvo neposredno vključili v nemško govoreče kulturno-znanstveno območje. Zgodovinske danosti so oblikovale homogeni mednarodni kulturni prostor, katerega deli so se med seboj prežemali, oplajali in dopolnjevali. Zaradi tega moramo njihovo tamkajšnje delovanje in dosežke obravnavati kot celoto in dediščino obeh narodov. Študenti s slovenskega ozemlja, ki so študirali na avstrjskih in nemških univerzah, so se aktivno vključevali v univerzitetno življenje, postali profesorji, dekani in rektorji ter hkrati posegali v širši nacionalni in mednacionalni prostor. Študij na teh univerzah za študente s slovenskega prostora ni pomenil samo poti do akademske izobrazbe, temveč tudi stik s tokovi višje kulturne stopnje oz. socialnih slojev evropske kulture. S svojim delovanjem so prispevali k afirmaciji narodov, živečih v monarhiji, predvsem slovenskega, nemajhen pa je tudi njihov prispevek k razvoju evropske kulture in civilizacije. Ti pomembni ljudje so s svojim delom vplivali na znanstvene usmeritve svojih študentov, med njimi celo vrsto slovenskih, ki so hlepeli po znanju in ustvarjalnem znanstvenem delu in ki so bili deležni njihove pomoči, nasvetov in zavzetosti. Med možmi, ki so zasedali pomebna mesta na univerzah in so s svojim delom zapustili neizbrisen pečat, bom omenil le nekatere. Na dunajski univerzi so rektorski položaj po večkrat,  skoraj štiridesetkrat zasedali profesorji s slovenskega etničnega prostora, nekateri tudi, kot npr. Brikcij Preprost (Briccius de Cillia), ki je bil tudi petkrat dekan teološke in trikrat filozofske fakultete. Bernard Perger, doma iz Ščavnice, je bil humanist, matematik, astronom, profesor, superintedent, dekan in rektor. Njegova moderna latinska slovnica je doživela tridest izdaj v šestih državah. Sledijo znana imena, kot so Tomaž Prelokar - profesor, diplomat, stolni prošt in kancler dunajske univerze ter vzgojitelj Maksimiljana I., filozof Matija Hvale, metličan Klemen Kukec - astronom, Andrej Perlah, Jurij Bohinc, Marko Anton Plenčič, Janez Sigismund Popovič, ki je po naročilu avstrijske vlade leta 1754 napisal nemško slovnico, Jurij Vega. V 19. stoletju izstopajo Jernej Kopitar, Tomaž Dolinar, Anton Fister, Franc Miklošič, Jožef Stefan (slednja imata tudi spominsko obeležje v avli dunajske univerze). Tudi na graški univerzi je bilo nekaj odličnih mož iz naših dežel, kot npr. teolog in dekan teološke fakultete Matija Bastiančič; zgodovinar in rektor Martin Bavčer; geograf in rektor Avguštin Hingerle; filozof in profesor Marko Hanzič; rektor kolegija in univerze Franc Staindl; profesor in predstojnik Astronomsko-matematičnega observatorija in inštituta Karl Tirnbergar; matematik in profesor Karel Tosch in še bi lahko naštevali. Na drugih nemških univerzah je najti na primer Franca Jelenca iz Selške doline, ki je bil profesor rimskega, civilnega in kriminalnega prava in rektor univerze v Freiburgu ter direktor pravne fakultete v Innsbrucku. Benedikt Pettschacher je bil teolog, pravnik, profesor in rektor univerze v Salzburgu. V Baslu je kot glasbeni teoretik, pisec in profesor deloval Baltazar Praspergius, doma iz Braslovč. V Leipzigu je kot medicinec, teolog, dekan in rektor univerze služboval Ljubljančan Staidler. Protestanski teolog in profesor teologije na univerzi v Strasbourgu je bil Ljubljančan Janez Taufrer; teolog in profesor protestantske teologije na univerzi v Tübingenu Mihael Tiffernus iz Laškega; pravnik in profesor na pravni fakulteti v Innsbrucku pa Janez Ulrich iz Novega mesta. Ker na slovenskem etničnem prostoru do ustanovitve univerze v Ljubljani leta 1919 ni bilo univerze, so študenti hodili študirat na tuje univerze. Pred ustanovitvijo univerze na Dunaju so študenti s slovenskega etničnega prostora več stoletij odhajali študirat na bližnje italijanske univerze (Bologna, Salerno, Padova, etc.) ter bolj oddaljene francoske, španske in angleške, včasih pa so odhajali tudi na praško ali krakovsko. Že od ustanovitve univerze na Dunaju je na osnovi matrik (vpisnih knjig) zaslediti številne študente s slovenskega etničnega prostora. V dobi reformacije in protireformacije so se univerze razdelile na katoliške in protestantske, posledica le-tega pa je, kot priča arhivsko gradivo, povečan vpis na nemške protestantske univerze. Po obiskanosti izstopa dunajska univerza, kasneje pa ji sledi graška univerza (ust. 1586), kar je razumljivo, saj je Dunaj kot glavno mesto nekdaj skupne države predstavljal več kot pol tisočletja politično, duhovno in kulturno središče slovenskih dežel, vključenih v habsburško monarhijo. Koliko študentov je študij zaključilo in se vrnilo domovino, kjer so svoje znanje uspešno uporabljali in kasneje postali znana imena našega kulturnega in javnega življenja, ni natačno ugotovljeno. Potrebno pa bo raziskati še gradivo, ki ga hranijo druge univerze, visoke šole in akademije, na katerih so študirali naši študenti, ter vključiti še ostale slovenske dežele, saj razstavljeni podatki vključujejo in zajemajo le osrednjo deželo Kranjsko. Tako je znatno število slovenskega izobraženstva ostalo še neugotovljeno. Razstavno gradivo je rezultat preučevanja rokopisnega gradiva (dunajske univerze), znanstvenih edicij (že transkribiranih virov - matrik drugih univerz) in literature. Poleg avstrijsko-nemških univerz sem vključil v zemljevid tudi vpis študentov s Kranjske na tri italijanske univerze (Padova, Siena in Peruggia), saj so se ti študenti na omenjenih univerzah vključili v nemško "nacijo" - kar je pomenilo mednarodno študentsko skupnost slušateljev in magistrov, na čelu katere je bil prokurator. Gradivo obsega zemljevide evropskih univerz, ustanovljenih do 15. stoletja, nemških univerz v 17. in 18. stol. ter pregled univerz, na katere so se vpisovali študenti s Kranjske, in za katere ima avtor razstave zanesljive podatke. Sledijo grafikoni vpisov na univerze v Tübingenu, Salzburgu, Ingolstadtu in Gradcu (za posamezna obdobja) ter grafikoni vpisa študentov na dunajsko univerzo za celotno obdobje od ustanovitve leta 1365 do leta 1917. Kjer je bilo na voljo dovolj podatkov, je podana tudi socialna struktura vpisanih študentov ter izbor študijskih smeri oz. fakultet. Razgibanost in postopno rast vpisa si lahko razlagamo s socialnim in gospodarskim stanjem v deželi ter z rastjo prebivalstva. V preteklih stoletjih so naše dežele doživljale številna nemirna obdobja (reformacija, protireformacija, turška nevarnost, vojne, spremenjene gospodarske in trgovske poti, lakota, epidemije, kuga, kolera …), zato veliko število slovenskih študentov vzbuja nemalo občudovanja. V mislih pa moramo imeti tudi odnos celotne družbe do izobraževanja v posameznih zgodovinskih obdobjih (humanizem, razsvetljenstvo … fin de siecle), kar ponuja številne teme v razmislek in nadaljnja preučevanja.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>26933</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file pub_link">  <a href="http://www2.sistory.si/publikacije/razstave/Kranjska_v_prvem_letu_velike_vojne/index.html" class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-http.png" class="ico ico_file_link" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Povezava:</div><div class="pub_file_value"><a href="http://www2.sistory.si/publikacije/razstave/Kranjska_v_prvem_letu_velike_vojne/index.html">http://www2.sistory.si/publikacije/razstave/Kranjska_v_prvem_letu_velike_vojne/index.html</a></div></div>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Virtualna razstava je prilagojena za ogled na pametnih telefonih in tablicah.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en/>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>1160</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file pub_link">  <a class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-wmv.png" class="ico ico_file_link" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Video:</div><div class="pub_file_value"><embed id="sotester" width="657" height="480" flashvars="lwImg=resources/razstava_1sv_logo2.jpg&lwBgColor=255,255,255,255&lwBarBgColor=255,194,167,0&lwBarColor=255,175,105,33&lwBarBounds=146,459,420,5&lwlocation=0&lwShowLoadingPercent=true&lwTextColor=255,0,0,0&iniFile=config_razstava_1sv.bin&progressType=0&swfFile=&href=http://www.sistory.loc/razstave/prva-svetovna-vojna" scale="noscale" allowfullscreen="true" allowscriptaccess="always" allownetworking="all" quality="high" bgcolor="#FFFFFF" name="sotester" style="undefined" src="/flash/prva_svetovna_vojna/twviewer.swf" type="application/x-shockwave-flash"></div></div>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    <p>Minilo je devetdeset let, odkar so na bojiščih utihnili topovi in se je končala prva svetovna vojna. V <a href="http://www.muzej-nz.si/sl/" target="_blank">Muzeju novejše zgodovine Slovenije</a> smo skupaj z Goriškim, Kobariškim in Vojaškim muzejem Slovenske vojske, ki je projekt sofinanciral, pripravili razstavo z naslovom Slovenci in prva svetovna vojna 1914−1918. Razstavljeni izbor muzejskih predmetov in fotografij pripoveduje o življenju v zaledju bojišč in o strelskih jarkih, ki so v obdobju medletoma 1914 in 1918 ločevali evropske države. Razstavo smo razdelili na štiri vsebinska poglavja: Slovenski polki in vojaki, Fronta, Zaledje in Spomin.</p><p>Osrednja pozornost je namenjena slovenskim polkom v avstro-ogrski armadi in bojiščem, na katerih so se bojevali. Med njimi smo posebno pozornost namenili vojni v Posočju, kjer so krvaveli vojaki različnih narodov in na katere nas danes spominja množica pokopališč in ostankov kulturne dediščine. »Velika vojna«, kot jo označuje evropsko zgodovinopisje, pomeni nadaljevanje procesov,  začetih v dobi industrializacije, in obenem prelom med 19. stoletjem in sodobnostjo, »modernimi časi«. Značilna je misel vojnega veterana, kasnejšega esejista, ki je izkusil življenje v strelskih rovih in je o vojni razmišljal kot o veliki »totalni mobilizaciji«, ki je v vojno vpregla vse človeške in materialne zmogljivosti in usodno vplivala na dvajseto stoletje. Prva svetovna vojna je spremenila politični zemljevid Evrope, saj je povzročila razpad tradicionalnih cesarstev. Za Slovence sta posebej pomembna in usodna razpad avstro-ogrske monarhije in nastanek novih držav, med njimi tudi Države Slovencev, Hrvatov in Srbov. S prvo svetovno vojno začenjamo govoriti o globalni svetovni zgodovini v današnjem pomenu besede. Generacije mobiliziranih vojakov so v strelskih rovih oblikovale svoj pogled na svet. Pridobljeni modeli mišljenja so močno vplivali na povojno obdobje. Politično življenje v Evropi so usodno določili avtoritarni družbeni sistemi, ki so želeli v vojni pridobljene vojaške vzorce skupnosti uveljaviti v civilnem življenju. Vojna je tako vtisnila neizbrisen pečat in nesluteno vplivala na nadaljnji evropski razvoj.</p><p> Prva svetovna vojna je bila podaljšem obdobju miru prvi obsežnejši vojaški spopad, ki je potekal tudi na slovenskem ozemlju in povzročil velikansko človeško in gmotno škodo. Mnogim preživelim slovenskim vojakom za časa življenja nihče ni prisluhnil, ko so skušali pripovedovati o svojih vojnih izkušnjah. Zato smo na razstavi posebno pozornost namenili oblikovanju spomina navojno in odnosu do kulturno-zgodovinske dediščine. Razstava je bila odprta od 12. junija do 20. oktobra 2008 v prostorih za občasne razstave Muzeja novejše zgodovine Slovenije v Ljubljani. Od 27. julija do 17. avgusta 2008 smo izbrana poglavja razstave predstavili v Kranjski gori. Od 25. oktobra 2008 do 12. oktobra 2009 je bila razstava odprta v Kobariškem muzeju. Posamezne razstavljene predmete in izbrana poglavja smo vključili vstalno zbirko Muzeja novejše zgodovine Slovenije. Na spletnem portalu Sistory smo na povabilo Inštituta za novejšo zgodovino pripravili kratek sprehod po razstavi, na podlagi fotografij muzejske postavitve v prostorih Muzeja novejše zgodovine Slovenije. Pri tem seveda ni možno predstaviti vseh razstavljenih predmetov iz zbirk treh muzejev, galerij in zasebnih zbiralcev, ki so nam za razstavo prijazno posodili gradivo. Del razstavljenega gradiva je razstavljen v stalni zbirki Muzeja novejše zgodovine Slovenijev razstavnem prostoru namenjenem prvi svetovni vojni. Razstavo smo podnaslovili z verzi Se vrneš kdaj, te več ne bo? iz pesmi Vide Jeraj, Balada 1917. Z razstavo smo želeli opozoriti na življenjske usode, drobce umetnosti in bogato kulturnozgodovinsko dediščino»velike vojne«, ki se je ohranila na Slovenskem. Želja mnogih, da bi bila vojna v obdobju 1914–1918 zadnja, se ni izpolnila. Z razstavo o prvi svetovni vojni želimo prispevati k širjenju kulture miru in strpnosti. K temu nas zavezujejo ohranjena predmetna in nepredmetna dediščina in mnoga pokopališča. Naj orožje za vekomaj molči! mag. Marko Štepec</p>                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Detailed description </a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    Ninety years ago, the cannons on the battlefields fell silent and the First World War ended. The exhibition, The Slovenes and The First World War 1914–1918, was prepared by the <a href="http://www.muzej-nz.si/en/" target="_blank">National Museum of Contemporary History</a> in collaboration with the Gorica Museum, Kobarid Museum and Military Museum of the Slovene Army who co-financed the project. The exhibited selection of museum items and photos tells a story of life in the hinterland and in trenches, having divided European states between 1914 and 1918. </p><p>The exhibition is divided into four thematic chapters: Slovenian Regiments and Soldiers, the Front, the Hinterlands and Memory. Most of the attention is focused on Slovenian regiments in the Austro-Hungarian Army and the battlefields they fought on. Many were not listened to while they were still alive trying to tell their war stories. Special attention is also paid to the Isonzo (Soča) Front, where soldiers of different nationalities bled, and of whom we are reminded today by a mass of cemeteries and cultural heritage remains. ‘The Great War’ as it is called by European historians, is a continuation of the processes initiated in the era of industrialization and is a breaking point between the 19th century and modernity, the ‘modern times’. A characteristic thought of a war veteran, later essayist, who experienced life in the trenches, is that the War was a great 'total mobilization', throwing all human and material resources into the War and fatally impacting the 20th century. The First World War changed the political map of Europe, causing traditional empires to crumble. Slovenians were especially influenced by the important and fatal dissolution of the Austro-Hungarian Monarch and the creation of new states, the State of Slovenians, Croats and Serbs among them. With the First World War we start talking about global world history in its present sense. Generations of mobilized soldiers in the trenches designed their own views of the world. The new models of thought deeply influenced the post-war era. Political life in Europe was fatally defined by authoritarian social systems, trying to implement the acquired military patterns of community into civil life. The War thus left an indelible seal and unpredictably influenced the later European development.</p><p>After a long period of peace, the First World War was the first larger military conflict in Slovenian territory, causing huge casualties and material damages. Many of the survived Slovene soldiers were not listened to when they tried to tell about their war experiences while they were still alive. Consequently, special attention at the exhibition was put to forming memory of the warand to our relationship to the cultural and historical heritage.The exhibition was opening the rooms for temporary exhibitions of the National Museum of Contemporary History between June 12 and October 20, 2009. Between July 27 and August 17, 1008, the selected chapters of the exhibition were presented in Kranjska Gora. Between October 25, 2008 and October 12, 2009, the exhibition was on view at the Kobarid Museum. Individual exhibited objects and selected chapters have been included in the permanent exhibition of the National Museum of Contemporary History, in the room devoted to WW1. At the invitation of the Institute of Contemporary History, a short journey through the exhibition has been prepared for the Sistory portal on the internet, based on the photographs of the museum instalation at the rooms of the National Museum of Contemporary History. It is, of course, not possible to present all the formerly exhibited objects from the collections of the three museums, galleries and private collectors who kindly gave us the objects on loan for the exhibition. Part of the material from the exhibition is on view at the permanent exhibition of the National Museum of Contemporary History. The exhibition was given a sub-title, Will I see you then, or never again? from the song, Balade 1917, by Vida Jeraj. The wish of many that the war in the period 1914–1918 were the last one did not come true. The exhibition on the First World War would like to help spread the culture of peace and tolerance. The preserved tangible and intangible heritage and many cemeteries bind us to that. Let weapons remain silent for good. Marko Stepec</p>                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_en>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>1159</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file pub_link">  <a class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-wmv.png" class="ico ico_file_link" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Video:</div><div class="pub_file_value"><embed id="sotester" width="657" height="480" flashvars="lwImg=resources/razstava_tehniski_muzej_bloudek.jpg&lwBgColor=255,255,255,255&lwBarBgColor=255,194,167,0&lwBarColor=255,175,105,33&lwBarBounds=146,459,420,5&lwlocation=0&lwShowLoadingPercent=true&lwTextColor=255,0,0,0&iniFile=config_razstava_tehniski_muzej.bin&progressType=0&swfFile=&href=http://www.sistory.loc/razstave/leteci-clovek" scale="noscale" allowfullscreen="true" allowscriptaccess="always" allownetworking="all" quality="high" bgcolor="#FFFFFF" name="sotester" style="undefined" src="/flash/leteci_clovek/twviewer.swf" type="application/x-shockwave-flash"></div></div>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Podroben opis</a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    V letu 2009 smo obeležili 50-letnico smrti Stanka Bloudka, letalskega pionirja, konstruktorja, izumitelja, vsestranskega športnika in graditelja. Bloudek je vizijo o letečem človeku združeval z vrhunskimi športnimi, tehničnimi in izumiteljskimi sposobnostmi, sprva pri konstruiranju letal in kasneje razvoju ter konstruiranju smučarskih skakalnic in letalnic doma in v tujini. <a href="http://www.tms.si/" target="_blank">V Tehniškem muzeju Slovenije</a> smo se odločili, da njegovemu življenju in delu posvetimo razstavo z naslovom Leteči človek, Stanko Bloudek (1890-1959). Projekt smo pripravili v sodelovanju z različnimi institucijami in strokovnjaki za posamezna področja, ki so osvetlili vsa področja Bloudkovega delovanja (šport, letalstvo, skakalnice, arhitektura, konstruiranje. Ob razstavi je izšel tudi katalog z naslovom Leteči človek. Stanko Bloudek (1890 -1959). <br><br>  Razstava Tehniškega muzeja Slovenije z naslovom LETEČI ČLOVEK, Stanko Bloudek (1890-1959) je bila na ogled v Bistri od 23.4. do 29.11.2009. Od 3.12. do 31.1.2010 je gostovala v Bloudkovem rojstnem kraju v Mestnem muzeju Idrija. Od 12.3. do 29.8.2010 je na ogled v enotah Gornjesavskega muzeja Jesenice v Liznjekovi domačiji v Kranjski Gori ter Kajžnkovi hiši v Ratečah.<br><br>  Stanko Bloudek se je rodil 11. februarja 1890 v Idriji slovenski materi in češkemu očetu, ki je v mestu delal kot rudarski inženir. Po maturi, leta 1908, se je Bloudek odpravil v Prago, kjer je bil najprej vpisan na likovni akademiji, vendar je že po letu dni spoznal, da je tehnika njegova strast in se prepisal na nemško tehniško visoko šolo. Čeprav formalno ni diplomiral, so mu kasneje zaradi sposobnosti in uspehov priznavali inženirski naziv. Letala so Bloudka navduševala že v dijaških letih, ko se je začel ukvarjati z modelarstvom, preučeval je ptičji let in celo seciral golobe. Ko je pridobil več fizikalnih in tehničnih znanj, so njegovi modeli uspešno poleteli. V Pragi je skupaj s prijatelji najprej izdelal brezmotorno, nato pa skonstruiral enokrilno motorno letalo Racek (Galeb). Leta 1911 je sledilo dvokrilno letalo z imenom Libela (Kačji pastir). Od jeseni 1911 do jeseni 1913 je Bloudek služboval v Trutnovu na Češkem, za Mariborčanom Welsom in modelarjem Podgornikom je Bloudek dobil službo kot tretji letalski strokovnjak iz Slovenije. Njegovo glavno delo je bila predelava tedaj že slovitega enosedežnega motornega letala Taube v večsedežno letalo, izpeljanko Schwalbe. V tem času se je začel zanimati za šport, ki se je iz domene premožnejših družbenih slojev začel spreminjati v množično gibanje. V okolici Trutnova je začel resneje smučati. Pozimi leta 1912 je izvedel eksperiment, za katerega je improviziral majhno skakalnico.<br><br>  Neposredno pred prvo svetovno vojno in med njo je Bloudek štirikrat menjal kraje in podjetja svojega delovanja. Najprej je deloval v Nemčiji, pri Deutsche Flugzeugwerke (DFW) v Lindenthalu pri Leipzigu, nato pri Thoene & Fiala na Dunaju, pa v Oesterreichische Flugzeugfabrik (Oeffag) v Dunajskem Novem mestu in naposled v Ungarische Flugzeugwerke (Ufag) v Budimpešti. Omenja se tudi njegov obisk tovarne Albatros Werke v Berlinu, kamor so ga najverjetneje poslali na izpopolnjevanje, saj so bili albatrosi najbolj znana nemška letala iz prve svetovne vojne.<br> Od leta 1918 pa do smrti je živel v Ljubljani. Po prvi svetovni vojni je sodeloval z ljubljanskim aeroklubom pri izgradnji enokrilnega motornega letala Sraka (1923-1925) in kasneje dvosedežnega letala Bloudek XV, ki se ga je prijelo ime Lojze (1928/29). Ko se je leta 1934 pilot letala smrtno ponesrečil, se je Bloudek dokončno odpovedal nadaljnji gradnji letal. Intenzivneje se je začel ukvarjati s konstruiranjem helikopterja, ki ga je načrtoval že leta 1917, in razvojem varnega letenja s to napravo. Dlje od poskusov z modeli na tem področju pa ni prišel.<br><br>  V letih po prvi svetovni vojni se je Bloudek ukvarjal tudi s praktičnim izumiteljstvom (patentiral je npr. plombo za vagone). Imel je svoje podjetje, s katerim se je leta 1933 pridružil delniški družbi Automontaža, kjer je bil solastnik podjetja in konstruktor. V Automontaži so leta 1934 izdelali tudi prvi slovenski osebni avtomobil Triglav z Bloudkovo karoserijo in motorjem DKW.<br><br>  Bloudek pa ni bil zgolj konstruktor in izumitelj, temveč tudi vsestranski športnik, ki se je s številnimi športi ukvarjal tekmovalno in ljubiteljsko. Sicer pa je bil Bloudek vsestranski športnik ne samo po številu panog, v katerih je deloval, temveč tudi po načinu delovanja: od lastne aktivnosti v tekmovalnem in pozneje rekreativnem športu, do uvajanja novih panog, od organizacijskega in trenerskega dela, do načrtovanja športnih igrišč in pripomočkov. Sodeloval je pri ustanovitvi nogometnega kluba Hermes (1909) in leta 1912 je postal član S.K. Ilirija. Največ prizadevanj je vložil v napredek lahkoatletske, plavalne in drsalne sekcije s hokejem, pojavljal pa se je tudi na teniških igriščih in namiznem tenisu.<br> Bil je slovenski prvak v metanju diska (1920), zmagal je v svoji kategoriji na avtomobilski dirki na Ljubelj (1926), in bil je večkratni prvak Jugoslavije v umetnostnem drsanju (1926, 1927, in 1929- leta 1928 tekmovanja ni bilo). V Ljubljani je zgradil sodobno nogometno igrišče, igrišča za tenis, ki so jih pozimi spreminjali v drsališča, svetlobni park za nočne tekme, ki ga je patentiral, olimpijski bazen, zimski bazen in 10 m visok skakalni stolp v športnem kopališču Ilirija, in atletsko stezo. Javnost pa ga najbrž najbolje pozna kot konstruktorja smučarske letalnice v Planici, manj znano pa je dejstvo, da je bil graditelj vrste manjših skakalnic v drugih slovenskih krajih (izdelal je načrte za približno 100 smučarskih skakalnic), pri največjih, tudi v tujini (zlasti v Oberstdorfu in Kulmu), pa je sodeloval z nasveti. Po drugi svetovni vojni je bil je predsednik Fizkulturnega odbora Slovenije in vodja Projektivnega biroja športne zveze Slovenije. Med leti 1947 in 1951 je bil predsednik Jugoslovanskega olimpijskega komiteja in leta 1948 je postal član Mednarodnega olimpijskega komiteja - do danes edini Slovenec, ki je opravljal to funkcijo. Istega leta (1948) je bil v Planici postavljen nov svteovni rekord, Švicar Fritz Tschannen je skočil 120m.<br> Umrl je v Ljubljani 26. novembra 1959, med pisanjem pisma v zvezi z načrtovano gradnjo smučarskih skakalnic po Jugoslaviji. Po njem se imenuje najvišja nagrada za šport Republike Slovenije, ki jo zaslužnim športnikom podeljujejo od leta 1965.<br><br>  LETEČI ČLOVEK<br> Stanko Bloudek (1959-2009)<br><br>  Avtor: dr. Sandi Sitar<br> Soavtorji razstave: mag. Boris Brovinsky, dr. Iztok Durjava, dr. Sonja Ifko, Jelko <br>Gros in Tomaž Verdnik<br> Vodja projekta: Irena Marušič<br> Oblikovanje in postavitev: Miha Turšič<br> Prevod in lektura: Melita Silič<br> Multimedijska prezentacija: Avdiovizualni sistemi Lambda s.p.<br><br>  Projekt Leteči človek so omogočili:<br> Ministrstvo za kulturo Republike Slovenije<br><br>  Arhiv Republike Slovenije<br> Avstrijski kulturni forum v Ljubljani<br> Candy Hoover d.o.o.<br> Center šolskih in obšolskih dejavnosti<br> Glasbena šola Vrhnika<br> Gornjesavski muzej Jesenice<br> Janez let d.o.o.<br> Mestni muzej Idrija<br> Muzej novejše zgodovine Slovenije<br> Muzej športa<br> Pivovarna Rambousek, Češka<br> Primož Iskra<br> Radiotelevizija Slovenije<br> Slovenska kinoteka<br> Slovenski etnografski muzej<br> Veleposlaništvo Zvezne Republike Nemčije<br> Veleposlaništvo Republike Češke v Sloveniji<br> Zavod Bunker<br> Zgodovinski arhiv Ljubljana<br> Zgodovinski arhiv Ljubljana, enota Idrija<br>                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_sl>
      <description_en><section id="opis">
                <br/>
                <div class="opis">
                    <ul class="accordion noborder" data-accordion="" style="margin-left: 0!important">
                        <li class="accordion-navigation active">
                            <a href="#panelPodrobenOpis">Detailed description </a>
                            <div id="panelPodrobenOpis" class="content active">
                                <div style="max-width:75rem;overflow:auto">
                                    In 2009, we celebrated the 50th anniversary of death of Stanko Bloudek. To honour his life and work, the <a href="http://www.tms.si/" target="_blank">Technical Museum of Slovenia</a> prepared an exhibition, created with the co-operation of various institutions and experts.<br><br>  Stanko Bloudek, universal athlete, inventor, pioneer aeroplane designer and the first constructor of ski-jumps and ski-flying hills, was born on 11th December 1890, in Idrija, Slovenia. After his graduation in 1908, he went to Prague and was enrolled at the Academy of Fine Arts for the academic year of 1908-9. Unfortunately, very few of his works are preserved from this period, as he studied painting for less than a year. He then moved to the German Technical High School, Prague. Bloudek's decision to study mechanical engineering can undoubtedly be attributed to his interest in aviation. He was a huge fan of aeroplanes from his early student years. Bloudek started building models, studied bird flight and even dissected pigeons, to learn more about flight. Once he had acquired more physical and technical experience, his models made several successful flights in 1906, when he was 16 years old; this was the year that also saw the first powered aircraft in Europe. Additional stimuli in Bohemia, finally encouraged the painting student to go for engineering and this also led him to a decision in 1909, to build with a friend, a flying model large enough to grasp during takeoff and fly with, for a short time.<br><br>  After the success of this unpowered aircraft, Bloudek made a model of a powered monoplane, Demoiselle, in early 1910. The original was constructed by the Brazilian-French aviation pioneer, Alberto Santos-Dumont. At the time, this was the smallest heavier-than-air craft in existence, and was only suitable for lighter pilots of small stature. Just such a man was the Czech racer Jan Čermák, who was immediately enthusiastic about the Santos-Dumont aircraft and later the Bloudek model, to the extent that he ordered the construction of actual sized version. Bloudek didn't hesitate for a moment and without having any prior experience in this field, took on the job. He connected with right people, Čermák arranging the supply of the engine, and the aeroplane was finished in no time, proving itself airworthy in test flights. <br><br>  Bloudek designed his second powered plane, to Čermák's order, in the winter academic holidays of 1910/11, which he spent in Idrija. He made blueprints for a small biplane, which proved to be the most successful design from any Slovene aircraft constructor, until 1914. At the Blaha plant in Vienna, Bloudek's biplane Libela (Dragonfly) went into construction even before the detailed blueprints were drawn. <br><br>  Between the autumn of 1911 and 1913, Bloudek was employed in Trutnov, (Trautenau) Bohemia by the Etrich family. The father and son had decided to invest some of the revenue from their textile manufacturing into the aircraft industry. Bloudek was the third such expert from Slovenia who worked for Etrich family (after Franz Wels from Maribor and the model aeroplane builder, Pavel Podgornik, alias Paul Hermuth). Bloudek's main task was to remodel the famous single-seat monoplane Taube (Dove) – a plane distinguished by its speed – into a several-seat Schwalbe (Swallow) model, to become the first fully closed aerodynamic three-passenger cabin plane, with a military version as well. <br><br>  During his service in Trutnov, Bloudek travelled frequently between Vienna, Prague and Ljubljana, upgrading his expertise and expanding the circle of his acquaintances. Back in his early student years, he associated with student groups in Ljubljana that were huge football fans. Bloudek was also attracted to many other sports that he was to later competitively or recreationally engage in or assist with the organisation of. <br><br>  During his employment with the Etrich family, Bloudek at first loved the opportunity for varied and creative work. However, he gradually became dissatisfied, because the German-Czech factory owners, in compliance with his employment contract, claimed the rights over his all technical innovations and solutions. <br><br>  Just before and during WWI, Bloudek changed places and companies of his employment four times. He was first employed in Germany at Deutsche Flugzeugwerke (DFW) in Lindenthal near Leipzig, followed by Thoene & Fiala in Vienna, Oesterreichische Flugzeugfabrik (Oeffag) in Wiener Neustadt and finally Ungarische Flugzeugwerke (Ufag) in Budapest. <br> There is also mention of him visiting the Berlin-based Albatros Werke plant where he was most likely sent for further training. The Albatros were one of the most renowned German airplanes from the war. There is only basic information on Bloudek's work from the war period and practically nothing about his private life. The war probably took its toll on Bloudek – the same as on other people – and he postponed his personal plans until after the war. Whilst awaiting the outcome of the aircraft workshop project, Bloudek was employed in a car repair workshop in Ljubljana. The major portion of the vehicle fleet and the associated workshops were also remnants of the former Austrian-Hungarian armed forces. He retained this job until 1921, whilst looking for an opportunity for more creative work. <br> In 1920, with Czech partners, he founded the Bloudek-Chladek-Lopac Company to supply the Zagorje coalmine with timber. Due fraud by one of the partners, the company went bankrupt in 1924.<br> Bloudek was responsible for technical services within the company and his ambitious plans included the construction of cable railways and other original equipment for timber handling. <br> He also turned his inventive mind to other fields. He invented and patented a special lock for the protection of freight wagons against theft. This invention earned him quite a substantial income that Bloudek invested in his own workshop, which soon turned into a small factory for the production of metal products (hair combs and buttons, hooks for the installation of telephone and telegraph wires etc.) intended to ease the post-war shortages. Bloudek was also engaged in the invention of a device to prevent a person from sliding backwards when walking with skis uphill, as well as attempting to invent a method to reduce the thrust produced by trains on the joints of railway tracks. By 1923, when living conditions had slightly improved and the demand for his products decreased, he focussed his attentions more towards the motor industry. <br><br>  Between 1923-25, Bloudek designed an aeroplane that would combine the characteristics of both gliders and powered aircraft. It was a single-seat monoplane called Sraka (Magpie). <br><br>  In 1928-29, Bloudek designed the Bloudek XV; a two-seater low wing sports plane, called Lojze that he hoped would successfully participate in air competitions. After its inauguration in August 1930, the aircraft, fitted with a 59 kW (80 HP) engine, reached a speed of 200 km/h. <br><br>  In 1934, the pilot Janko Colnar competed with the plane in Zagreb. Whilst performing a corkscrew turn, he fell into a spin, and due to a lack of height, he couldn't recover from this and was killed. The accident hurt Bloudek badly and he ceased constructing planes, although he continued to make sketches of various ideas, in particular helicopters, and conducted experiments with models. <br><br>  A universal sports pioneer <br><br>  Bloudek was interested in aircraft primarily in terms of the technology involved, rather than in actually piloting them. In 1909 or 1910 he only flew in his small glider or occasionally with his first powered airplane, Racek (Seagull), during 1910. Later on, he is only mentioned as an aircraft designer and constructor, not as an aviator. However, Bloudek truly was a universal athlete – not only because of the number of disciplines he was involved in, but because of his modus operandi. Apart from his active involvement in competitive and recreational sports, he introduced new sporting disciplines to Slovenia, was engaged as a sports event organiser and as a coach, and last, but not least, he was a designer of various sport grounds and facilities.  <br><br> Stanko Bloudek entered the history of ski jumping as an innovator, rebel and a man who combined a predominantly ballistic approach with aerodynamics, and thus contributed to the birth of a whole new sports discipline: ski flying. <br><br>  He died on 26th November 1959 at his desk, writing a letter regarding the proposed construction of ski-jumping hills across Yugoslavia.                                </div>
                            </div>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </section></description_en>
   </frontend>
   <frontend>
      <id>922</id>
      <files><div id="okvircek">
                            <aside>
                                <div class="pub_file">  <a href="/11686/file466" class="ico">    <img width="64" height="64" src="/images/iskanje/ico-pdf.png" class="ico ico_file_922" />  </a>  <div class="pub_file_text">    <div><div class="pub_file_key">Ime:</div><div class="pub_file_value">ljubljana.pdf</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Velikost:</div><div class="pub_file_value">2.37 MB</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Format:</div><div class="pub_file_value">application/pdf</div></div>    <div><div class="pub_file_key">Stalna povezava:</div><div class="pub_file_value"><a href="https://hdl.handle.net/11686/file466">https://hdl.handle.net/11686/file466</a></div></div>  </div>  <div class="cta">    <a class="pf_download" href="/publikacije/prenos/file/?fileId=466&download=1"><span><img src="/images/admin/down.png" width="14" class="dlIco" />Prenesi</span></a>    <a class="pf_preview" href="/cdn/publikacije/1-1000/922/ljubljana.pdf"><span><img src="/images/iskanje/ico-search_silver.png" width="14" class="dlIco" />Odpri</span></a>  </div></div>                            </aside></div></files>
      <description_sl/>
      <description_en/>
   </frontend>
</root>
