<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/20462"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2014-01-08T15:15:55"
                 LASTMODDATE="2017-02-07T12:20:25"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.100" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.20462" GROUPID="20462">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Iz juga na sever : migracije v kontekstu izgradnje urbanih okolij primeru Nove Gorice</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">From South to Nord : Migration in Slovenia in the Context of Construction of Urban Environments: the Case of Nova Gorica</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Širok, Kaja</dcterms:creator>
            <dcterms:abstract xml:lang="slv">Nova Gorica je zrasla po koncu druge svetovne vojne, ko je območje postalomejna regija med Italijo in Jugoslavijo. Svoj edinstveni značaj je pridobilazaradi načina nastanka – zaradi urbanizacijskih strategij, industrijskega razvojater priseljevanja ljudi z vseh strani Jugoslavije. Ker je bilo mesto mlado, soprvi prebivalci oblikovali multikulturno skupnost, v kateri ni bilo tiste napetostimed priseljenci in prvotnimi prebivalci, ki smo je sicer vajeni. A po razglasitvislovenske neodvisnosti leta 1991 so tisti prebivalci Nove Gorice, ki etnično nisobili slovenskega izvora, postali »tujci« v lastnem mestu.Ta pojav v Novi Gorici poraja vprašanja integracije, asimilacije ali etničnegaizločanja, posebno zato, ker so priseljenci izbrali različne načine izražanja svojenarodne identitete. Prispevek kaže, da je ohranjanje identitete potekalo na različnenačine; strategije ohranjanja identitete so bile osnovane na tradicijah, kijih je v določenih primerih bilo potrebno ponovno vzpostaviti, kajti ob prihoduv Slovenijo so bili nekateri priseljenci premladi, da bi sploh opazili spremembev svojem okolju, še posebej zato, ker so se ves čas premikali zgolj znotraj mejaene same države, takratne Jugoslavije.Glavne razloge za priseljevanje v Slovenijo v dobi SFRJ lahko delimo naekonomske, osebne in družinske, politične in »drugo«. Ekonomski priseljenciso tvorili večino; tisti, ki so v Sloveniji videli možnost izboljšave svojega ekonomskegapoložaja ali družbenega položaja svojih družin. Družine, ki so sledileekonomskim priseljencem, tvorijo drugo veliko priseljensko skupino. Osebnirazlogi za priseljevanje so bili mnogoteri, odvisni od vsakega posameznika ternjegovega specifi čnega položaja. Skupina, ki jo lahko kategoriziramo kot »drugo«, je vsebovala državne uradnike (vojska, administracija, carina), ki si nisosami izbirali lokacije priseljevanja – v Slovenijo so bili dodeljeni glede na navodiladržavne administracije. Te premestitve vojaškega osebja na mejna območjaslovenske države v prvem obdobju po drugi svetovni vojni so bile edini resničnovelik priseljenski val v Slovenijo. Nalogo obrambe državne meje so izpolnjevalipredvsem mladi vojaki iz Srbije ter Hrvaške.Priseljevanje v Slovenijo je naraščalo nenehno, a počasi do sedemdesetihlet, ko pa se je zaradi slovenske ekonomske rasti število priseljencev tako rekočpodvojilo. Večina priseljencev je prihajala iz Bosanske Krajine, Bosanske Posavine,vzhodne Srbije ter iz juga Srbije ter drugih območji. Ta migracijski val jenajverjetneje bil večji in širši, kot pričajo uradni dokumenti popisa prebivalstvapred letom 1991, kajti premiki so se dogajali znotraj enovite države in priseljenciniso bili primorani prijaviti svojega prihoda v druge dele države. V vsakemprimeru so procesi priseljevanja korenito spreminjali in oblikovali multikulturnosestavo prebivalstva.Na primeru priseljevanja v Novo Gorico je možen vpogled v kompleksnotematiko migracije v Slovenijo iz drugih jugoslovanskih republik pred 1991ter ustvarjanje urbane identitete pred in po letu 1991. Obenem prikazuje tudirazvoj obmejne regije kot mostu, ki je združeval vzhod in zahod, tihotapstvo inpotrošništvo.</dcterms:abstract>
            <dcterms:abstract xml:lang="eng">The town of Nova Gorica was built after the Second World War when theregion was divided between Italy and Yugoslavia. The complex historical developmentof Nova Gorica- with its urbanization strategies, industrial developmentand subsequent waves of immigration to from all over Yugoslavia havecreated a peculiar city with a unique identity. Since the city is relatively young,its first inhabitants established a multicultural community which was void of thefrictions that typically occur between locals and newcomers. After Slovenia’sdeclaration of independence in 1991, however, lots of people in the town, aswell as throughout Slovenia, suddenly became »foreigners« because of theirnon-Slovenian ethnic origin.This phenomenon in Nova Gorica prompts questions of integration, assimilationor ethnic exclusion, especially as immigrants choose different ways ofexpressing their national identity. As this presentation is going to demonstratethis was done in different ways. Identity strategies have been based on traditionwhich was in some cases rebuilt, since at their arrival in Slovenia some immigrantswere too young to notice changes in their new environment, especiallywhen they were only moving within the borders of what was then one country,Yugoslavia.The main reasons for emigration to Slovenia can be classified as economic,personal and family matters, political and »other reasons«. Economic migrantsformed the majority of those who emigrants; those who saw the possibility forimprovement of their economic position or their entire family's social status.Families who followed the economic immigrants comprised the second majormigration group. The personal reasons for migration were hugely varied,changing from person to person and depending on their situations. The migrationgroup classified under »other reasons« consisted mainly of state employees(of the national army, administration, and customs). They did not choose theirmigration location since they were sent by decree to various parts of Slovenia bythe state administration. These transfers of the Yugoslavian army to the bordersof the Slovenian state presented in the first period after the Second World Warthe only major migration wave in Slovenia. The mission to safeguard the stateborder was executed by young soldiers, mainly from Serbia and Croatia.Migration to Slovenia was increasing slightly but constantly until the 1970s,but after extensive economic growth in Slovenia in the middle of the 1970s thenumber of immigrants virtually doubled. The majority of immigrants arrivedfrom Bosanska Krajina, Bosanska Posavina, eastern Serbia and communitiesin the south of Serbia. We presume that the picture of migration processes inSlovenia from the other parts of the former federal state is incomplete and inadequate.The migration waves were likely larger and wider than was registeredin censuses before 1991, for the migration process was taking place inside auniform state and immigrants were not required to register their arrival in a newenvironment. In any case, the migration processes significantly changed the nationalcomposition of the population.Presenting the case of the town of Nova Gorica the presentation will showthe complex themes of migration to Slovenia from other Yugoslav countries before1991 and the creation of urban identity before and after 1991. At the sametime it will also explain the development of the border region as a bridge fromEast and West, smuggling and consumption.</dcterms:abstract>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Slovenija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">zgodovina</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Jugoslavija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">posvetovanja</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Slovenia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Yugoslavia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">symposium</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1941-1991</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Muzej novejše zgodovine Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-11-29</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/si/</dcterms:license>
            <dcterms:license xml:lang="slv">Priznanje avtorstva-Nekomercialo-Brez predelav 2.5 Slovenija (CC BY-NC-ND 2.5 SI)</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.20462">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>20462</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/20462</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.20462">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Nova Gorica je zrasla po koncu druge svetovne vojne, ko je
                                        območje postalomejna regija med Italijo in Jugoslavijo. Svoj
                                        edinstveni značaj je pridobilazaradi načina nastanka –
                                        zaradi urbanizacijskih strategij, industrijskega razvojater
                                        priseljevanja ljudi z vseh strani Jugoslavije. Ker je bilo
                                        mesto mlado, soprvi prebivalci oblikovali multikulturno
                                        skupnost, v kateri ni bilo tiste napetostimed priseljenci in
                                        prvotnimi prebivalci, ki smo je sicer vajeni. A po
                                        razglasitvislovenske neodvisnosti leta 1991 so tisti
                                        prebivalci Nove Gorice, ki etnično nisobili slovenskega
                                        izvora, postali »tujci« v lastnem mestu.Ta pojav v Novi
                                        Gorici poraja vprašanja integracije, asimilacije ali
                                        etničnegaizločanja, posebno zato, ker so priseljenci izbrali
                                        različne načine izražanja svojenarodne identitete. Prispevek
                                        kaže, da je ohranjanje identitete potekalo na
                                        različnenačine; strategije ohranjanja identitete so bile
                                        osnovane na tradicijah, kijih je v določenih primerih bilo
                                        potrebno ponovno vzpostaviti, kajti ob prihoduv Slovenijo so
                                        bili nekateri priseljenci premladi, da bi sploh opazili
                                        spremembev svojem okolju, še posebej zato, ker so se ves čas
                                        premikali zgolj znotraj mejaene same države, takratne
                                        Jugoslavije.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Glavne razloge za priseljevanje v Slovenijo v dobi SFRJ lahko
                                        delimo naekonomske, osebne in družinske, politične in
                                        »drugo«. Ekonomski priseljenciso tvorili večino; tisti, ki
                                        so v Sloveniji videli možnost izboljšave svojega
                                        ekonomskegapoložaja ali družbenega položaja svojih družin.
                                        Družine, ki so sledileekonomskim priseljencem, tvorijo drugo
                                        veliko priseljensko skupino. Osebnirazlogi za priseljevanje
                                        so bili mnogoteri, odvisni od vsakega posameznika
                                        ternjegovega specifi čnega položaja. Skupina, ki jo lahko
                                        kategoriziramo kot »drugo«, je vsebovala državne uradnike
                                        (vojska, administracija, carina), ki si nisosami izbirali
                                        lokacije priseljevanja – v Slovenijo so bili dodeljeni glede
                                        na navodiladržavne administracije. Te premestitve vojaškega
                                        osebja na mejna območjaslovenske države v prvem obdobju po
                                        drugi svetovni vojni so bile edini resničnovelik
                                        priseljenski val v Slovenijo. Nalogo obrambe državne meje so
                                        izpolnjevalipredvsem mladi vojaki iz Srbije ter
                                        Hrvaške.Priseljevanje v Slovenijo je naraščalo nenehno, a
                                        počasi do sedemdesetihlet, ko pa se je zaradi slovenske
                                        ekonomske rasti število priseljencev tako rekočpodvojilo.
                                        Večina priseljencev je prihajala iz Bosanske Krajine,
                                        Bosanske Posavine,vzhodne Srbije ter iz juga Srbije ter
                                        drugih območji. Ta migracijski val jenajverjetneje bil večji
                                        in širši, kot pričajo uradni dokumenti popisa
                                        prebivalstvapred letom 1991, kajti premiki so se dogajali
                                        znotraj enovite države in priseljenciniso bili primorani
                                        prijaviti svojega prihoda v druge dele države. V
                                        vsakemprimeru so procesi priseljevanja korenito spreminjali
                                        in oblikovali multikulturnosestavo prebivalstva.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Na primeru priseljevanja v Novo Gorico je možen vpogled v
                                        kompleksnotematiko migracije v Slovenijo iz drugih
                                        jugoslovanskih republik pred 1991ter ustvarjanje urbane
                                        identitete pred in po letu 1991. Obenem prikazuje tudirazvoj
                                        obmejne regije kot mostu, ki je združeval vzhod in zahod,
                                        tihotapstvo inpotrošništvo.</p>
               </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng">
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The town of Nova Gorica was built after the Second World War
                                        when theregion was divided between Italy and Yugoslavia. The
                                        complex historical developmentof Nova Gorica- with its
                                        urbanization strategies, industrial developmentand
                                        subsequent waves of immigration to from all over Yugoslavia
                                        havecreated a peculiar city with a unique identity. Since
                                        the city is relatively young,its first inhabitants
                                        established a multicultural community which was void of
                                        thefrictions that typically occur between locals and
                                        newcomers. After Slovenia’sdeclaration of independence in
                                        1991, however, lots of people in the town, aswell as
                                        throughout Slovenia, suddenly became »foreigners« because of
                                        theirnon-Slovenian ethnic origin.This phenomenon in Nova
                                        Gorica prompts questions of integration, assimilationor
                                        ethnic exclusion, especially as immigrants choose different
                                        ways ofexpressing their national identity. As this
                                        presentation is going to demonstratethis was done in
                                        different ways. Identity strategies have been based on
                                        traditionwhich was in some cases rebuilt, since at their
                                        arrival in Slovenia some immigrantswere too young to notice
                                        changes in their new environment, especiallywhen they were
                                        only moving within the borders of what was then one
                                        country,Yugoslavia.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">The main reasons for emigration to Slovenia can be classified
                                        as economic,personal and family matters, political and
                                        »other reasons«. Economic migrantsformed the majority of
                                        those who emigrants; those who saw the possibility
                                        forimprovement of their economic position or their entire
                                        family's social status.Families who followed the economic
                                        immigrants comprised the second majormigration group. The
                                        personal reasons for migration were hugely varied,changing
                                        from person to person and depending on their situations. The
                                        migrationgroup classified under »other reasons« consisted
                                        mainly of state employees(of the national army,
                                        administration, and customs). They did not choose
                                        theirmigration location since they were sent by decree to
                                        various parts of Slovenia bythe state administration. These
                                        transfers of the Yugoslavian army to the bordersof the
                                        Slovenian state presented in the first period after the
                                        Second World Warthe only major migration wave in Slovenia.
                                        The mission to safeguard the stateborder was executed by
                                        young soldiers, mainly from Serbia and Croatia.Migration to
                                        Slovenia was increasing slightly but constantly until the
                                        1970s,but after extensive economic growth in Slovenia in the
                                        middle of the 1970s thenumber of immigrants virtually
                                        doubled. The majority of immigrants arrivedfrom Bosanska
                                        Krajina, Bosanska Posavina, eastern Serbia and communitiesin
                                        the south of Serbia. We presume that the picture of
                                        migration processes inSlovenia from the other parts of the
                                        former federal state is incomplete and inadequate.The
                                        migration waves were likely larger and wider than was
                                        registeredin censuses before 1991, for the migration process
                                        was taking place inside auniform state and immigrants were
                                        not required to register their arrival in a newenvironment.
                                        In any case, the migration processes significantly changed
                                        the nationalcomposition of the population.</p>
                  <p xmlns="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity">Presenting the case of the town of Nova Gorica the
                                        presentation will showthe complex themes of migration to
                                        Slovenia from other Yugoslav countries before1991 and the
                                        creation of urban identity before and after 1991. At the
                                        sametime it will also explain the development of the border
                                        region as a bridge fromEast and West, smuggling and
                                        consumption.</p>
               </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="//www.youtube.com/embed/et47ocAd_VY"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/20426"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.20462" ADMID="premis.20462 entity.20462">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
