<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37235"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-03-13T09:01:53"
                 LASTMODDATE="2017-03-14T13:18:14"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.81" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name/>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37235" GROUPID="37235">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="eng">Rural Social Combustibility along the Complex Frontier between Austria-Hungary, Tsarist Russia and the Fledgling Balkan States (Romania, Bulgaria, Serbia) – 1880-1914</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="slv">Družbena eksplozivnost podeželja ob kompleksni meji med Avstro-Ogrsko, carsko Rusijo in novonastalimi balkanskimi državami (Romunijo, Bolgarijo in Srbijo), 1880–1914</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Marin, Irina</dcterms:creator>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">podeželje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">meje</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Avstro-Ogrska</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Rusija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Romunija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Bolgarija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">Srbija</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">1880–1914</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">rural history</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">borders</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Russia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Austria-Hungary</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Romania</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Bulgaria</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Serbia</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">1880–1914</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Marko Zajc</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Jernej Kosi</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Zdenko Čepič</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Neja Blaj Hribar</dcterms:contributor>
            <dcterms:contributor>Rok Stergar</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:Period">start=24.11.2016; end=26.11.2016; name=; scheme=; </dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">eng</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37235">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37235</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37235</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37235">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Poskus modernizacije in
                                    industrializacije vzhodnoevropskih držav na koncu 19. in začetku
                                    20. stoletja so spremljali politični nemiri in velika družbena
                                    neravnovesja. Nove institucije in prakse so najpogosteje zgolj
                                    prekrile odnose, ki so bili v bistvu fevdalni, pod njihovim
                                    vplivom pa stare krivice niso bile odpravljene, ampak so se
                                    okrepile in nadaljevale pod novo preobleko. Ta preobrazba je
                                    povzročila velike družbene napetosti, ki so načele družbeno
                                    strukturo v uničujočih izbruhih nasilja, med katerimi so
                                    izstopali zlasti kmečki upori in izbruhi antisemitskega nasilja,
                                    ki so zaznamovali obdobje med letoma 1880 in 1914. Podeželski
                                    odnosi pa niso bili enako napeti in nasilni v vsej regiji, saj
                                    so bile nekatere pokrajine in dežele eksplozivnejše od drugih.
                                    Namen tega prispevka je raziskati potencial za eksplozivnost
                                    podeželja ob kompleksni meji, ki je do leta 1877 delila
                                    osmanski, ruski in avstro-ogrski imperij. Obmejna področja
                                    Avstro-Ogrske (Transilvanija in Bukovina) in Ruskega imperija
                                    (Besarabija) ter nove države, ki so nastale na evropskih robovih
                                    Osmanskega cesarstva (Romunija, Srbija in avtonomna Bolgarija),
                                    so imeli veliko skupnega: številne etnične skupine ter podobno
                                    gospodarstvo in razvoj (kmetijstvo je bilo glavna veja
                                    gospodarstva, obdelovanje zemlje je bilo rudimentarno, kmečko
                                    prebivalstvo je bilo večinoma nepismeno in nekvalificirano,
                                    zemljiškoposestne elite pa so obvladovale politiko z omejeno
                                    volilno pravico). Vendar pa te dežele in pokrajine niso imele
                                    enake stopnje družbene nestanovitnosti. Od vseh navedenih
                                    obmejnih področij je bila daleč najbolj eksplozivna Romunija z
                                    veliko kmečko vstajo spomladi 1907, v kateri je bilo ogromno
                                    žrtev in premoženjske škode, ogrozila pa je tudi stabilnost
                                    države. Avstro-ogrska obmejna področja so osvoboditev kmetov in
                                    prerazporeditev ozemlja preživela brez večjih družbenih nemirov.
                                    Carsko Rusijo so med letoma 1905 in 1907 pretresali revolucija
                                    in nasilni kmečki upori, vendar se je na njenem vzhodnem
                                    obmejnem področju, v pokrajini Besarabiji, ohranilo sorazmerno
                                    mirno vzdušje tako med ruskimi nemiri kot med romunsko kmečko
                                    vstajo leta 1907, ki se je začela prav v bližini meje. V Srbiji
                                    in Bolgariji, balkanskih državah na južni strani reke Donave, je
                                    bilo nekaj lokalnih podeželskih nemirov, vendar so bili manjšega
                                    obsega in zanemarljivi v primerjavi z družbenim sesutjem v
                                    severni sosedi Romuniji. Omenjena kompleksna meja je torej
                                    delila večinoma mirne mejne pokrajine dveh imperijev in več
                                    novonastalih nacionalnih držav, od katerih sta imeli dve
                                    sorazmerno malo nemirov na podeželju, medtem ko je navzven
                                    najbolj razvita in najuspešnejša izmed njih skoraj podlegla
                                    družbenim nemirom. Namen prispevka je čezmejna primerjava
                                    značilnosti kmetijstva, zemljiškega posestništva in
                                    državotvornosti v bližini te kompleksne meje ob upoštevanju
                                    različnih stopenj eksplozivnosti podeželja, ki je oblikovala
                                    družbene odnose na tem mejnem območju. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> The attempt to modernize
                                    and industrialize Eastern European states at the end of the
                                    19th, beginning of the 20th century was accompanied by political
                                    upheaval and huge social imbalances. New institutions and
                                    practices were more often than not superimposed on essentially
                                    manorial relations and under their influence old inequities, far
                                    from being removed, were enhanced and perpetuated under a new
                                    guise. These transformations resulted in the build-up of great
                                    social tensions, which ruptured the social fabric in devastating
                                    outbursts of violence, the most egregious of which were the
                                    peasant uprisings and episodes of anti-Semitic violence that
                                    punctuated the period 1880-1914. Rural relations were, however,
                                    not invariably strained and violent across the region with some
                                    provinces and countries being more flammable than others. The
                                    present paper proposes to explore the potential for rural
                                    combustibility along the complex imperial frontier that up until
                                    1877 divided the Ottoman, Tsarist and Austro-Hungarian Empires.
                                    The borderlands of Austria-Hungary (Transylvania and Bukovina)
                                    and of the Tsarist Empire (Bessarabia) as well as the fledgling
                                    states that emerged from the European fringes of the Ottoman
                                    Empire (Romania, Serbia and autonomous Bulgaria) shared multiple
                                    ethnic groups and evinced economic and developmental
                                    similarities (agriculture was the main branch of the economy,
                                    land cultivation was rudimentary, the rural population was
                                    mostly illiterate and low skilled, landed elites dominated
                                    limited-franchise politics). However, what these countries and
                                    imperial provinces did not share was the same degree of social
                                    combustibility. Of all the mentioned borderlands, Romania was by
                                    far the most combustible with a major peasant uprising in spring
                                    1907 inflicting heavy human casualties and loss of property and
                                    threatening to destabilize the state. The Austro-Hungarian
                                    borderlands underwent peasant emancipation and land
                                    redistribution without major social upheavals. Tsarist Russia
                                    was convulsed by revolution and violent peasant uprisings
                                    between 1905 and 1907, but its eastern borderland, the province
                                    of Bessarabia, remained comparatively peaceful both during the
                                    Russian turmoil and during the 1907 Romanian peasant uprising,
                                    which started just across the Tsarist border. Serbia and
                                    Bulgaria, the two Balkan states south of the Danube River,
                                    experienced localized flares of rural unrest but on a small
                                    scale and bearing no comparison with the virtual social
                                    implosion experienced by their northern neighbour Romania. So
                                    the above-mentioned complex frontier divided the relatively
                                    peaceful frontier provinces of two empires and several
                                    nation-states of recent formation, two of which had relatively
                                    low levels of rural unrest, whilst the outwardly most developed
                                    and successful of them all but caved in amidst great social
                                    turmoil. This paper proposes a cross-border comparison of the
                                    specificities of agriculture, land-tenure and state-building
                                    around this complex frontier with a view to accounting for the
                                    different degrees of rural flammability that shaped social
                                    relations across this border region. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/YLiLWmQSh_Y"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37178"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37235" ADMID="premis.37235 entity.37235">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
