<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<METS:mets xmlns:METS="http://www.loc.gov/METS/"
           xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
           xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
           xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/"
           xmlns:premis="http://www.loc.gov/standards/premis/v1"
           xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
           xmlns:entity="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity"
           TYPE="entity"
           OBJID="http://hdl.handle.net/11686/37470"
           xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://www.loc.gov/mets/mets.xsd http://purl.org/dc/terms/ http://dublincore.org/schemas/xmls/qdc/dcterms.xsd http://www.loc.gov/mods/v3 http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-0.xsd http://www.loc.gov/standards/premis/v1 http://www.loc.gov/standards/premis/v1/PREMIS-v1-1.xsd">
   <METS:metsHdr CREATEDATE="2017-04-05T09:10:18"
                 LASTMODDATE="2017-04-07T11:59:35"
                 RECORDSTATUS="Active">
      <METS:agent ROLE="DISSEMINATOR" TYPE="ORGANIZATION">
         <METS:name>SIstory</METS:name>
         <METS:note>http://sistory.si/</METS:note>
      </METS:agent>
      <METS:agent ROLE="CREATOR" ID="user.4" TYPE="INDIVIDUAL">
         <METS:name>Mirc</METS:name>
      </METS:agent>
   </METS:metsHdr>
   <METS:dmdSec ID="dc.37470" GROUPID="37470">
      <METS:mdWrap MDTYPE="DC" MIMETYPE="text/xml">
         <METS:xmlData>
            <dcterms:title xml:lang="slv">Epidemija v šolskih klopeh: primer španske gripe leta 1918</dcterms:title>
            <dcterms:alternative xml:lang="eng">Epidemic in School Benches: An Example of the Spanish Flu in 1918</dcterms:alternative>
            <dcterms:creator>Keber, Katarina</dcterms:creator>
            <dcterms:description xml:lang="slv">Epidemija španske gripe je leta 1918 močno prizadela tudi prebivalstvo v slovenskih deželah. Smrtonosni val te bolezni je avstro-ogrske dežele zajel jeseni in pozimi leta 1918. Čeprav so znane le približne, nezanesljive ocene o številu obolelih in umrlih, nam sočasni viri posredno razkrivajo veliko razsežnost obolevanja za to boleznijo in pogosto smrtnost med obolelimi. Raziskovanje otežujejo zapletene geopolitične razmere v letih 1918/1919, saj je epidemija izbruhnila ob samem koncu prve svetovne vojne, ko je hkrati prišlo tudi do razpada Avstro-Ogrske in nastanka Države SHS. Iz ohranjenih poročil okrajnih glavarstev Deželni vladi v Ljubljani je razvidno, da so za gripo množično obolevali tudi učenci in učitelji različnih šol. O prekinitvi pouka in zapiranju šol so poročali iz mnogih kranjskih okrajnih glavarstev. Izpad učencev pri pouku je bil po posameznih krajih in šolah različen in sicer v razponu od 16%–75% vseh šolarjev. V Ljubljani so npr. v začetku oktobra 1918 z odredbo mestnega fizika najprej prekinili pouk v vseh šolah, nato so vse srednje, javne in zasebne ljudske šole in vrtce zaprli do 3. novembra. Na podlagi šolskih kronik in mrliških knjig bo prikazana umrljivost za špansko gripo šolskih otrok in učiteljev v Ljubljani.</dcterms:description>
            <dcterms:description xml:lang="eng">In 1918, an epidemic of the Spanish flu severely affected the population in Slovenian lands. The deadly wave of this disease has captured the Austro-Hungarian lands in the autumn and winter of 1918. Only an approximate, unreliable number of illnesses and deaths are known, but simultaneous sources indirectly reveal all the dimensions of this illness, which had a high mortality rate. The research is difficult due to the complex geopolitical situation in the years 1918/1919, since the epidemic broke out at the very end of World War I, when also the Austro-Hungarian Empire disintegrated and the State of Slovenes, Croats and Serbs was created. Preserved reports of district boards to Provincial government in Ljubljana show that students and teachers in different schools developed signs of the flu. Different district boards in Carniola reported about suspension of classes and closing of schools. Class attendance was varying in different places and schools, namely between 16%-75% of all schoolchildren. In Ljubljana for example, in early October 1918, all schools were closed by the order of the town council. Later all secondary, public and private folk schools and kindergartens were closed until 3th November. The mortality of schoolchildren and teachers in Ljubljana due to the Spanish flu will be shown on the basis of school chronicles and death records.</dcterms:description>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">španska gripa</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">otroci</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">šola</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">prva svetovna vojna</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="slv">epidemije</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">Spanish flu</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">kids</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">school</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">WWI</dcterms:subject>
            <dcterms:subject xml:lang="eng">epidemics</dcterms:subject>
            <dcterms:publisher>Zveza zgodovinskih društev Slovenije, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</dcterms:publisher>
            <dcterms:contributor>Renato Podbersič (moderator)</dcterms:contributor>
            <dcterms:date xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016-09-30</dcterms:date>
            <dcterms:type xsi:type="dcterms:DCMIType">MovingImage</dcterms:type>
            <dcterms:language xsi:type="dcterms:ISO639-3">slv</dcterms:language>
            <dcterms:license xsi:type="dcterms:URI">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dcterms:license>
         </METS:xmlData>
      </METS:mdWrap>
   </METS:dmdSec>
   <METS:amdSec ID="entity">
      <METS:techMD ID="premis.37470">
         <METS:mdWrap MDTYPE="PREMIS:OBJECT" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData>
               <premis:object>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>SIstory Entity ID</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>37470</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectIdentifier>
                     <premis:objectIdentifierType>hdl</premis:objectIdentifierType>
                     <premis:objectIdentifierValue>http://hdl.handle.net/11686/37470</premis:objectIdentifierValue>
                  </premis:objectIdentifier>
                  <premis:objectCategory>Entity</premis:objectCategory>
               </premis:object>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
      <METS:techMD ID="entity.37470">
         <METS:mdWrap MDTYPE="OTHER" OTHERMDTYPE="ENTITY" MIMETYPE="text/xml">
            <METS:xmlData xsi:schemaLocation="http://sistory.si/schema/sistory/v3/entity ../../v3/entity.1.0.xsd">
               <entity:description xml:lang="slv"> Epidemija španske gripe
                                    je leta 1918 močno prizadela tudi prebivalstvo v slovenskih
                                    deželah. Smrtonosni val te bolezni je avstro-ogrske dežele zajel
                                    jeseni in pozimi leta 1918. Čeprav so znane le približne,
                                    nezanesljive ocene o številu obolelih in umrlih, nam sočasni
                                    viri posredno razkrivajo veliko razsežnost obolevanja za to
                                    boleznijo in pogosto smrtnost med obolelimi. Raziskovanje
                                    otežujejo zapletene geopolitične razmere v letih 1918/1919, saj
                                    je epidemija izbruhnila ob samem koncu prve svetovne vojne, ko
                                    je hkrati prišlo tudi do razpada Avstro-Ogrske in nastanka
                                    Države SHS. Iz ohranjenih poročil okrajnih glavarstev Deželni
                                    vladi v Ljubljani je razvidno, da so za gripo množično obolevali
                                    tudi učenci in učitelji različnih šol. O prekinitvi pouka in
                                    zapiranju šol so poročali iz mnogih kranjskih okrajnih
                                    glavarstev. Izpad učencev pri pouku je bil po posameznih krajih
                                    in šolah različen in sicer v razponu od 16%–75% vseh šolarjev. V
                                    Ljubljani so npr. v začetku oktobra 1918 z odredbo mestnega
                                    fizika najprej prekinili pouk v vseh šolah, nato so vse srednje,
                                    javne in zasebne ljudske šole in vrtce zaprli do 3. novembra. Na
                                    podlagi šolskih kronik in mrliških knjig bo prikazana umrljivost
                                    za špansko gripo šolskih otrok in učiteljev v Ljubljani. </entity:description>
               <entity:description xml:lang="eng"> In 1918, an epidemic of
                                    the Spanish flu severely affected the population in Slovenian
                                    lands. The deadly wave of this disease has captured the
                                    Austro-Hungarian lands in the autumn and winter of 1918. Only an
                                    approximate, unreliable number of illnesses and deaths are
                                    known, but simultaneous sources indirectly reveal all the
                                    dimensions of this illness, which had a high mortality rate. The
                                    research is difficult due to the complex geopolitical situation
                                    in the years 1918/1919, since the epidemic broke out at the very
                                    end of World War I, when also the Austro-Hungarian Empire
                                    disintegrated and the State of Slovenes, Croats and Serbs was
                                    created. Preserved reports of district boards to Provincial
                                    government in Ljubljana show that students and teachers in
                                    different schools developed signs of the flu. Different district
                                    boards in Carniola reported about suspension of classes and
                                    closing of schools. Class attendance was varying in different
                                    places and schools, namely between 16%-75% of all
                                    schoolchildren. In Ljubljana for example, in early October 1918,
                                    all schools were closed by the order of the town council. Later
                                    all secondary, public and private folk schools and kindergartens
                                    were closed until 3th November. The mortality of schoolchildren
                                    and teachers in Ljubljana due to the Spanish flu will be shown
                                    on the basis of school chronicles and death records. </entity:description>
            </METS:xmlData>
         </METS:mdWrap>
      </METS:techMD>
   </METS:amdSec>
   <METS:fileSec xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <METS:fileGrp USE="DEFAULT">
         <METS:file ID="video1" USE="EXTERNAL">
            <METS:FLocat USE="YOUTUBE"
                         LOCTYPE="URL"
                         xlink:href="https://www.youtube.com/embed/lL8CkK0wrTk"/>
         </METS:file>
      </METS:fileGrp>
   </METS:fileSec>
   <METS:structMap xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   LABEL="SIstory"
                   TYPE="dependent">
      <METS:div TYPE="entity">
         <METS:mptr LOCTYPE="HANDLE" xlink:href="http://hdl.handle.net/11686/37399"/>
         <METS:div TYPE="entity" DMDID="dc.37470" ADMID="premis.37470 entity.37470">
            <METS:fptr FILEID="video1"/>
         </METS:div>
      </METS:div>
   </METS:structMap>
</METS:mets>
